<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="4.8.1">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <!--Titel muss definiert werden. Nach der Korrektur wird der Kommentar gelöscht-->
        <title/>
        <!--Autor muss definiert werden. Nach der Korrektur wird der Kommentar gelöscht-->
        <author/>
        <respStmt>
          <resp>XML-Modelling compiled by</resp>
          <name>Svetlana Yakutina</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Verlag der Unitäts-Buchhandlung</orgName>
        </publisher>
        <pubPlace>Gnadau (Germany)</pubPlace>
        <availability>
          <p>
            <orgName>Memorial University of Newfoundland</orgName>
          </p>
        </availability>
        <!--Date muss definiert werden. Nach der Korrektur wird der Kommentar gelöscht-->
        <date/>
        <!--Ref muss definiert werden. Nach der Korrektur wird der Kommentar gelöscht-->
        <ref/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="j">Nachrichten aus der Brüder-Gemeine</bibl>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title>Nachrichten aus der Brüder-Gemeine</title>
            <author>Unbekannt</author>
          </titleStmt>
          <editionStmt>
            <edition>Digitale Ausgabe der Zeitschrift</edition>
          </editionStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>Verlag der Unitäts-Buchhandlung</publisher>
          </publicationStmt>
          <seriesStmt>
            <title level="j" type="main">Nachrichten aus der Brüder-Gemeine</title>
            <biblScope unit="volume">1856-1894</biblScope>
            <!--Erscheinungsjahr muss definiert werden-->
            <!--Seiten müssen definiert werden-->
            <biblScope unit="issue"/>
            <biblScope unit="page"/>
          </seriesStmt>
          <notesStmt>
            <note type="fileFormat">application/pdf</note>
          </notesStmt>
        </biblFull>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <repository>Memorial University of Newfoundland</repository>
            <idno>
              <idno type="URLCatalogue">https://dai.mun.ca/digital/nachrichten/</idno>
            </idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <pb n="107"/>
        <p>
          <s>— <date>107 —</date>. </s>
        </p>
        <p>ganz eigenes  inniges und feliges Gefühl von der
Gegenwart des Heilandes;z ſie konnke denſelben als
einen freundlichen Gnadenbeſuch von Ihm  und als
einen ſchönen Beweis unſrer Gemeinſchaft mit der
vollendeten Gemeine betrachten.. </p>
        <p>Die Zeit der Wallfahrt der Seligen hat gewährt 74 Jahre und 8 Monate.. </p>
        <p>07
m ———ngß. </p>
        <p>
          <s>Lebenölauf des am <date>16ten December 1827</date>
in <placeName>Gnadenthal in Süd-Afrika</placeName> ſelig
entichlafenen verheiratheten Bruders J 9hann <persName>Gottlieb Bonabß</persName>. </s>
        </p>
        <p>A uf ſeinem Krankenbette  wenig Tage vor ſeinem
(Ende  dictirke er einem Bruder Folgendes in die
Feder:. </p>
        <p>Won Zwillingskindern war ich das erſtgeborene  aber viel
ſc&lt;wächliher  als meine vier Stunden jüngere
Schweſter z weswegen meine Eltern mein baldiges
Verſcheiden erwarteten. Es herrſchte gerade um
dieſe Zeit eine drückende Theurung im Lande; daher fiel es meinen Eltern  welche unbemittelt wa=
ren  äußerſt ſc&lt;wer  für ſich und ihre ſieben Kinder das Nöthige zu erwerben. In dieſer Verlegenheit richteten ſie ihren Glaubensbli&gt; auf den
Herrn  der ihnen auch gnädig durchhalf und fie in
ihrer Kümmerniß nie verließ. Das Heil ihrer Kin
der. <s>I&lt; bin den <date>15ten Februar 1773</date> zu <placeName>Tangermünde</placeName> in der Altmark geboren. </s></p>
        <pb n="108"/>
        <p>— 108 —
der lag ihnen nahe am Herzen  und wir hörten
oft  beſonders unſre Mutter  manden inbrünftigen
Seufzer für und zum Heiland thun. Dieß machte
einen tiefen Eindrud auf mich  und gereichte mir
in der Folge zu großem Segen. Meine Eltern
hatten die Gewohnheit  des Sonntags zu Mittag
mit uns über Religions = Wahrheiten zu ſprechen
und des Abends eine Erbauungsfiunde zu halten 
in welcher uns meiftentheils Lebensläufe von heim:
gegangenen Geſchwiſtern aus der Brüdergemeine
mitgetheilt wurden  von denen mir einige unvergeßlich geblieben ſind. So verbrachte ich denn eis
nige von meinen Kinder = und Jugend Jahren im
Genuß des Friedens Gottes recht ſelig und verguugt. Bey meiner Confirmation und beym erſten
Genuß des heiligen Abendmahls wurde mein Herz
von einem unbeſc&lt;reiblichen Friedens - Gefühl durch
drungen. Nach und nach verloren ſich die
ſeligen Eindrüfe in meinem Herzen  und ich nahm
mir vor  alle weltliche Luſtbarkeiten mit zu genießen  bis ich funfzig Jahr alt wäre  Nun fing
eine unglückliche Periode meines Lebens an  die
 ungefahr vier Jahre lang währte. Durd die
ſchlechte. <s>Kurz darnach machte ich mit meinem
<persName>Pater</persName> einen Bejuch in <placeName>Gnadau</placeName>  und nun ent:
ſtand bey mir das fehnlihe Verlangen  ein Mit:
glied der Brüder-Gemeine zu werden. </s><s><persName>Meine El</persName>:
tern hatten nichts dagegen einzuwenden  meine dl:
teren Geſchwiſter aber widerſeßten ſich der Erfüls
lung meines Wunſches  und ſo wurde mein Vorhaben vereitelt. </s></p>
        <pb n="109"/>
        <p>Er a  he.
tn. </p>
        <p>
          <s>— <date>109</date> —. </s>
        </p>
        <p>ihlechte Sefelfchaft  in die ich verwicelt wurde 
und durd) die fündigen Neigungen meines verderbten Herzens geriet) ich immer tiefer in die Sünde 
und hatte ein unfeliges Leben  weil ich der Sünde
nicht ohne Gewifjensbiffe dienen konnte. Sch weinte. </p>
        <p>
          <s>oft über meinen jammervollen <persName>Zufland</persName>  und betete
um Befreyung von der Knechtſchaft der Sünde.
Meine älteſte Schweſter  die es bemerkte  fragte. </s>
        </p>
        <p>mich öfters  warum ich weine; ich gab ihr aber
immer zur Antwort:  was würde es mir nüßen 
wenn ich dir die Urſache ſagte? Du kannſt mir
dod) nicht heifen.. </p>
        <p>Es traf ſich  daß bald nach meiner
Ankunft daſelbſt ein Abendmahls: Liebesmahl gehalten und dazu wie gewöhnlich mit Poſaunen geblaſen wurde. Dieſer Schall durchdrang mein Herz
auf eine nicht zu beſchreibende Weiſe  Alle meine
Sünden ſtanden mir vor den Augen  und zu gleiher Zeit hafte ich die unausſprechliche Gnade  for
wohl an diefem als dem folgenden Sage mein Herz. <s>Im <date>Jahr 1789</date> war ich wieder in <placeName>Gnadau</placeName>
zum Beſuch. </s></p>
        <p>vor dem Heiland ausſchütten und Ihn um WVerge
bung meiner Sünden bitten zu können. Auf
eine überaus ſelige Weiſe erfuhr ich die Wahrheit
der Worte Jeſu:  So euch der Sohn Gottes frey
macht  ſo ſeyd ihr recht frey  (Joh. <s>Er ſah
meine Thränen in <placeName>Gnaden</placeName> an  und tröſtete mein
zerknirſchtes Herz durch den Anbli&gt; Seiner Gnade
und durc) das Gefühl Seiner lieben Nähe. </s><s>8  <date>36 ):</date>
denn die Feſſeln der Sünde  unker deren Laſt ich. </s></p>
        <p>geſeufzt. </p>
        <pb n="110"/>
        <p>_ 10 =. </p>
        <p>
          <s>gefeufzt hafte  waren von nun an wie zerbrochen 
Im <placeName>Gefühl</placeName> des Friedens Gottes kehrte ich nun
himmliſch vergnügt nah Hauſe zurück  und konnte
meine ſchlechte Geſellſchaft mit Freuden verlaſſen 
Meine Eltern nahmen von Herzen Theil an dem
Glück  welches mir wiederfahren war  und freuten. </s>
        </p>
        <p>ſich  daß ich den Heiland als meinen Erlöſer ken-  
nen gelernt hatte. Nachdem ich mich noh ein.. </p>
        <p>Der ſelige Bruder Teutſch nahm
ſich meiner väterlich an  und ermunterte mich  wenn. <s>Jahr lang bey ihnen aufgehalten hatte  zog ich
nah <placeName>Gnadau</placeName>  und wohnte daſelbſt eine Zeit lang
auf der Fremdenſtube im Brüderhauſe  Indem ich
hier auf <placeName>Erlaubniß zur Gemeine wartete  </placeName>hatte ich
es im Aeußern ſchwer  und mußte meinen kleinen
Verdienſt recht zuſammenhalten  um nicht Schul:
den zu machen. </s></p>
        <p>ich über äußere oder innere Noth bekümmert war.. </p>
        <p>
          <s>Nachdem id) mich beynahe ein Jahr in <placeName>Gnadau</placeName>. </s>
        </p>
        <p>aufgehalten und no&lt; immer nicht die gewünſchte
Erlaubniß zur Gemeine bekommen hatte  wurde. </p>
        <p>mir das längere Warten zu viel: ich trug es daher darauf an  meinen Wanderſtab in die Hand. </p>
        <p>zu nehmen und in eine andere Gemeine zu gehen.
Dieß wollte aber der damalige Chorpfleger der ler
digen Brüder  der ſelige Bruder Kohrhammer  nicht. </p>
        <p>zugeben; vielmehr ermunterte er mich  ſtill zu bleis. </p>
        <p>ben  und verjprady mir  meinetwegen an die Aelteſten = Conferenz einer Gemeine zu ſchreiben  in der
ich  wie er hoffte  ein Unterkommen finden würde.. </p>
        <p>Vier Wochen darauf wurde endlich mein ſehnlicher
Wunſch. </p>
        <p>|
|. </p>
        <pb n="111"/>
        <p>
          <s>— <date>11 —</date>. </s>
        </p>
        <p>Sch ſah mehr auf Andere als auf mich; und
wenn Geſchwiſter in die Gemeine aufgenommen
wurden  ſo kränkte es mich  daß dieſe Gnäde mir. <s>Wunſch erfüllt   und ich erhielt Erlaubniß zur Ges
meine in <placeName>Eberspdorf</placeName>. </s><s>Am 20ften <date>July 1792</date>
traf ich daſelbſt ein. </s><s>Hier fing eine Prüfungszeit
für mich an  ſowohl in <placeName>Abſicht</placeName> auf das Aeußere 
als auf meinen Seelenzuſtand. </s><s>Ich mußte mir
mein Durchkommen mit <persName>Handſchuhmachen</persName> verdienen 
welches dort die Hauptarbeit war  und da ich wenig Luſt und Neigung dazu hatte  ſo ging es mir
fümmerlich   wiewol ich nicht eigentlich Mangel
litt. </s><s>Was meinen Herzenszuſtand betrifft  ſo lebte
ih nicht ſo vergnügt  wie ich in <placeName>Gnadau</placeName> gelebt
hatte. </s></p>
        <p>nn. mn ERDE nn. </p>
        <p>In dieſer betrübten Her:
zenöſtimmung ging ich mehrere Monate dahin  und
ſpiegelte mich mit einem fträflichen Selbftgefallen
in meiner vermeinten Frömmigkeit  bis ſich endlich
der Heiland über mich erbarmte und mir klar machte  daß ich grundverdorben ſey. Dieſe Wahrneh:
mung machte mir anfangs viel zu ſchaffen  denn
ih hatte in dem Wahn gelebt  daß ich von der
Sünde nichts mehr werde zu fühlen habenz ja ich
hielt mich nun für ſo ſchlecht und fündig  daß ich
faum wagte  meine Zuflucht zum Heiland zu nehmen. Sein guter Geiſt brachte mich aber allmählig in s Geraume: ich ging nun meinen Gang ge=. <s>hoch nicht zu <placeName>Theil</placeName> wurde: denn ich glaubte in mei
ner Blindheit  ich ſey beſſer als Andere und müſſe
demnach der erſte ſeyn. </s></p>
        <p>beugt und fünderhaft  und lernte an der wichtigen. </p>
        <p>
          <s><persName>Lection</persName>. </s>
        </p>
        <p>
          <s>en = engen nenen <date>00m</date>. </s>
        </p>
        <pb n="112"/>
        <p>— 112 —. </p>
        <p>- Lection  mir an Seiner Gnade genügen zu laſſen. </p>
        <p>Als einmal die Aeltejten-Conferenz verſammelt war 
wurde es mir ſo in meinem Herzen  der Heiland.. </p>
        <p>werde mir jeßt die Gnade ſchenken  in die Ge:
meine aufgenommen zu werden. Bald darauf wur:. </p>
        <p>de mir angezeigt  daß mir am folgenden Tage  den. </p>
        <p>Darüber ward mein Herz mit tiefer. <s>24ſten <date>Februar 1793</date>  dieſes Glü&gt; zu <placeName>Theil</placeName> wer:
den ſolle. </s></p>
        <p>
          <s>Beihamung und inniger Dankbarkeit erfüllt  Nach.
meiner Aufnahme ging die Beförderung in den Ges.
meingnaden jchnell von Statten: denn ſchon am
27ſten <date>July</date> deſſelben Jahres hatte ich die Gnade  .. </s>
        </p>
        <p>das heilige Abendmahl zum erſtenmal mit der Ge:
meine zu genießen. Nun hatte ich eine ſehr ſelige
 Zeit  und no) heute kann ich nicht anders als mit
Rührung daran denken. Bey den damaligen Kriegs = Unruhen hatte. <s>Das Glück  zur Brüder‚gemeine zu gehören  war mir groß und wichtig;
ich ging aus einer Soligkeit in die andere; der
Friede Gottes erfüllte meine Seele auf eine unbe:
ſchreibliche Weije  und beym Gefühl meiner Armuth hieß es immer in meinem Herzen:  Herr 
ih bin viel zu gering aller Barmherzigkeit und
Treue  die Du an mir thuſt    — Im Jahr <date>1799</date>
wurde mir die Meiſterſtelle bey der Beutlerey auf
getragen  und ich beſorgte dieſelbe bis ins Frühjahr <date>1803</date>  da ich einen Ruf erhielt  dem Chor
der ledigen Brüder in <placeName>Zeiſt</placeName> als Pfleger zu dienen. </s><s>Dieſen Ruf nahm ich mit <persName>Bangigkeit</persName>  aber
im Vertrauen auf die Durchhülfe des Heilandes
an. </s></p>
        <p>in. </p>
        <p>mme  gad mn orm 
|. </p>
        <pb n="113"/>
        <p>TE ——_ |
En in. am vu PER. </p>
        <p>— 113 —. </p>
        <p>in meinem Amte manche Schwierigkeiten zu erfahren; mein treuer Heiland half mir aber gnädig
durch.. </p>
        <p>Weiter zu dictiren wurde der ſelige Bruder
durch zunehmende Schwachheit gehindert. <s><persName>Seine
Mitarbeiter</persName> in <placeName>Gnadenthal</placeName> fügen Folgendes hinzu:. </s></p>
        <p>
          <s>Im <date>Jahr 1805</date> erhielt er einen Ruf zum
Dienſt bey der Miſſion in Sud: Afrika  Zu
dem Ende wurde er im <date>September</date> in <placeName>Herrnhut</placeName>
mit der ledigen Schweſter <persName>Johanna Dorothea Koch</persName>. </s>
        </p>
        <p>ehelich verbunden und zu einem Diakonus der Brüe. </p>
        <p>derkirhe ordinirt.. <s>Nah einer langwierigen und
beſchwerlichen Seereiſe traf er am <date>8ten Juny 1806</date>
mit ſeiner Frau hier in <placeName>Gnadenthal</placeName> -ein  und
diente mit ihr der hieſigen Gemeine mit Treue und
Angelegenheit  bis er im <date>Jahr 1810</date> nach <placeName>Grünes
</placeName>kloof zog- Nach dem im Jahr <date>1820</date> erfolgten
Heimgang ſeiner Frau wurde er im Jahr <date>1822</date>. </s></p>
        <p>In. <s>zu einer Beſuchreiſe nach <placeName>Europa</placeName> veranlaßt. </s></p>
        <p>| |
Erſtes Heft. <s><placeName>Gnadau</placeName> wurde er mit der ledigen Schweſter Fries
derike <persName>Dorothea Erdmann</persName>  ſeiner hinterlaſſenen Wit:
we  getraut  und kehrte dann  nam Seel und Leib
geſtärkt  mit ihr nah Afrika zurüd  um ſeinen
Dienſt unter den Hottentotten [ortzuſeßen  worin
ſeine Seele lebte. </s><s>=
Im <date>März 1823</date> traf er hier in <placeName>Gnadenthal</placeName>
ein  und im folgenden Jahr erhielt er den Auftrag 
dem neuen Miſſionsplaß in <placeName>Elim</placeName> vorzuſtehen  wel:
hen Auftrag er mit  Bere und Freudigkeit
annahm. </s><s><date>1830  H Seit</date>. </s></p>
        <pb n="114"/>
        <p>— 114 —. </p>
        <p>| Seit verſchiedenen Jahren hatte er an Bruſt.
beſchwerden gelitten  das Klima von Elim ſagte
ihm aber ſo gut zu  daß er nach und nach davon
befreyt wurde. Die Freude darüber ſo wie über
das Aufblühen von Elim machte ihn ſehr anhänglich an dieſen Ort  und er äußerte öfters die Hoff:
nung  nod) viele Jahre daſelbſt thätig ſeyn zu Eönnen. Der Heiland dachte aber anders über ihn.
So wie feine Bruſibeklemmungen aufhörten  ſcheint
ſich die Waſſerſucht  welche Veranlaſſung zu ſeiner
Auflöſung wurde  gebildet zu haven  wiewol man
erſt einige Monate vor ſeinem Ende Spuren von. </p>
        <p>Aller an 
gewendeten Mittel ungeachtet nahm ſeine Krankheit
ungewöhnlich ſchnel zu; doch ſchien er nicht viel
Schmerzen zu empfinden   wenigſtens hörte man ihn
nie klagen  und e8 zeigte ſich auf eine erfreuliche. <s>derſelben bemerkte  Da gegen das Ende des Monats <date>November</date> (1327) ſein Zuijktand immer bedenkliher wurde  und er in <placeName>Elim</placeName> keine ärztliche Hülfe
haben konnte  fo wurde ihm gerathen  zu beſſerer
Pflege auf einige Zeit nach <placeName>Gnadenthal</placeName> zu kommen 
Dieſen Bath nahm er gern an  und traf demzufolge mit den Seinigen in Begleitung des Br.
Lemmerz am Sten <date>December</date> bier ein. </s></p>
        <p>Weiſe  daß wiewol er gein noch länger gelebt. </p>
        <p>&amp;5. <s>hätte  er doch bereit war  feinem Herrn mit <persName>Freu</persName>:
den entgegen zu gehen  In ſeinen Phantaſien beſchäftigte er ſich mir Verfammlunghalten  und
ſprach jo eindrücclich und zuſammenhängend  daß
es allen Anwejenden zur Erbauung gereichte. </s></p>
        <p>| war. </p>
        <pb n="115"/>
        <p>inne. </p>
        <p>&lt;&lt; -===== en. </p>
        <p>— 115 —. </p>
        <p>war dabey ſehr merkwürdig  daß  wiewol feine. </p>
        <p>Gemüthskräfte ganz dahin zu ſeyn ſchienen  er. </p>
        <p>do&lt; im Stande war  cine Menge von Verſen
ohne Fehler zu beten  und nachdem er nicht mehr
ſprehen konnte  fang er noch fo ſchön melodiſch
als je zuvor.. </p>
        <p>Aus ſeiner erſten Ehe
hat er fünf Kinder gehabt  von welchen ihm drey
in die Ewigkeit vorangegangen  die zwey andern
aber in der Pflege der Gemeine ſind  Seine zweyte
Ehe war mit drey Kindern geſegnet  welche noch
am Leben ſind. |. <s>Am <date>14ten des Abends</date> wurde er im Beyſeyn
des Hausgemeinleins und einiger Hottentotten unter einem tröſtenden Gefühl der nahen Gegenwart
Gottes zu ſeiner Heimfahrt eingeſegnetz und nachdem er den folgenden Sag bewußtlos verbracht
hatte  entſchlummerte er ſanft und ſelig am 16ten
<date>December</date> früh in der erſten Stunde  ſeines Alters
54 Jahr und 10) Monat. </s></p>
        <p>Bey der hieſigen Miſſion  welcher er 21 Jahre
lang mit Treue und Segen gedient hat  wird ſein
Name in dankbarem Andenken bleiben.. </p>
        <p>
          <s>Lchenslauf des verheiratheten Bruders <persName>Johannes Großmann</persName>  heimgegangen in
Neuwied den <date>3ten März 1828</date>. </s>
        </p>
        <p>
          <s>Sch bin den 26ſten <date>October 1755</date> zu <placeName>Aarburg</placeName>. </s>
        </p>
        <p>in der Schweiz geboren  woſelbſt mein Vater ein
H 2 Wund:. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
