<?xml version="1.0" ?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="4.8.1">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <!--Titel muss definiert werden. Nach der Korrektur wird der Kommentar gelöscht-->
        <title/>
        <!--Autor muss definiert werden. Nach der Korrektur wird der Kommentar gelöscht-->
        <author/>
        <respStmt>
          <resp>XML-Modelling compiled by</resp>
          <name>Svetlana Yakutina</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Verlag der Unitäts-Buchhandlung</orgName>
        </publisher>
        <pubPlace>Gnadau (Germany)</pubPlace>
        <availability>
          <p>
            <orgName>Memorial University of Newfoundland</orgName>
          </p>
        </availability>
        <!--Date muss definiert werden. Nach der Korrektur wird der Kommentar gelöscht-->
        <date/>
        <!--Ref muss definiert werden. Nach der Korrektur wird der Kommentar gelöscht-->
        <ref/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="j">Nachrichten aus der Brüder-Gemeine</bibl>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title>Nachrichten aus der Brüder-Gemeine</title>
            <author>Unbekannt</author>
          </titleStmt>
          <editionStmt>
            <edition>Digitale Ausgabe der Zeitschrift</edition>
          </editionStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>Verlag der Unitäts-Buchhandlung</publisher>
          </publicationStmt>
          <seriesStmt>
            <title level="j" type="main">Nachrichten aus der Brüder-Gemeine</title>
            <biblScope unit="volume">1856-1894</biblScope>
            <!--Erscheinungsjahr muss definiert werden-->
            <!--Seiten müssen definiert werden-->
            <biblScope unit="issue"/>
            <biblScope unit="page"/>
          </seriesStmt>
          <notesStmt>
            <note type="fileFormat">application/pdf</note>
          </notesStmt>
        </biblFull>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <repository>Memorial University of Newfoundland</repository>
            <idno>
              <idno type="URLCatalogue">https://dai.mun.ca/digital/nachrichten/</idno>
            </idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <pb n="107"/>
        <p>— 107 —</p>
        <p>ganz eigenes inniges und feliges Gefühl von der
Gegenwart des Heilandes;z ſie konnke denſelben als
einen freundlichen Gnadenbeſuch von Ihm und als
einen ſchönen Beweis unſrer Gemeinſchaft mit der
vollendeten Gemeine betrachten.</p>
        <p>Die Zeit der Wallfahrt der Seligen hat gewährt 74 Jahre und 8 Monate.</p>
        <p>07
m ———ngß</p>
        <p>Lebenölauf des am 16ten December 1827
in Gnadenthal in Süd-Afrika ſelig
entichlafenen verheiratheten Bruders J 9hann Gottlieb Bonabß</p>
        <p>A uf ſeinem Krankenbette wenig Tage vor ſeinem
(Ende dictirke er einem Bruder Folgendes in die
Feder:</p>
        <p>I&lt; bin den 15ten Februar 1773 zu Tangermünde in der Altmark geboren. Won Zwillingskindern war ich das erſtgeborene aber viel
ſc&lt;wächliher als meine vier Stunden jüngere
Schweſter z weswegen meine Eltern mein baldiges
Verſcheiden erwarteten. Es herrſchte gerade um
dieſe Zeit eine drückende Theurung im Lande; daher fiel es meinen Eltern welche unbemittelt wa=
ren äußerſt ſc&lt;wer für ſich und ihre ſieben Kinder das Nöthige zu erwerben. In dieſer Verlegenheit richteten ſie ihren Glaubensbli&gt; auf den
Herrn der ihnen auch gnädig durchhalf und fie in
ihrer Kümmerniß nie verließ. Das Heil ihrer Kin
der</p>
        <pb n="108"/>
        <p>— 108 —
der lag ihnen nahe am Herzen und wir hörten
oft beſonders unſre Mutter manden inbrünftigen
Seufzer für und zum Heiland thun. Dieß machte
einen tiefen Eindrud auf mich und gereichte mir
in der Folge zu großem Segen. Meine Eltern
hatten die Gewohnheit des Sonntags zu Mittag
mit uns über Religions = Wahrheiten zu ſprechen
und des Abends eine Erbauungsfiunde zu halten
in welcher uns meiftentheils Lebensläufe von heim:
gegangenen Geſchwiſtern aus der Brüdergemeine
mitgetheilt wurden von denen mir einige unvergeßlich geblieben ſind. So verbrachte ich denn eis
nige von meinen Kinder = und Jugend Jahren im
Genuß des Friedens Gottes recht ſelig und verguugt. Bey meiner Confirmation und beym erſten
Genuß des heiligen Abendmahls wurde mein Herz
von einem unbeſc&lt;reiblichen Friedens - Gefühl durch
drungen. Kurz darnach machte ich mit meinem
Pater einen Bejuch in Gnadau und nun ent:
ſtand bey mir das fehnlihe Verlangen ein Mit:
glied der Brüder-Gemeine zu werden. Meine El:
tern hatten nichts dagegen einzuwenden meine dl:
teren Geſchwiſter aber widerſeßten ſich der Erfüls
lung meines Wunſches und ſo wurde mein Vorhaben vereitelt. Nach und nach verloren ſich die
ſeligen Eindrüfe in meinem Herzen und ich nahm
mir vor alle weltliche Luſtbarkeiten mit zu genießen bis ich funfzig Jahr alt wäre Nun fing
eine unglückliche Periode meines Lebens an die
ungefahr vier Jahre lang währte. Durd die
ſchlechte</p>
        <pb n="109"/>
        <p>Er a he.
tn</p>
        <p>— 109 —</p>
        <p>ihlechte Sefelfchaft in die ich verwicelt wurde
und durd) die fündigen Neigungen meines verderbten Herzens geriet) ich immer tiefer in die Sünde
und hatte ein unfeliges Leben weil ich der Sünde
nicht ohne Gewifjensbiffe dienen konnte. Sch weinte</p>
        <p>oft über meinen jammervollen Zufland und betete
um Befreyung von der Knechtſchaft der Sünde.
Meine älteſte Schweſter die es bemerkte fragte</p>
        <p>mich öfters warum ich weine; ich gab ihr aber
immer zur Antwort: was würde es mir nüßen
wenn ich dir die Urſache ſagte? Du kannſt mir
dod) nicht heifen.</p>
        <p>Im Jahr 1789 war ich wieder in Gnadau
zum Beſuch. Es traf ſich daß bald nach meiner
Ankunft daſelbſt ein Abendmahls: Liebesmahl gehalten und dazu wie gewöhnlich mit Poſaunen geblaſen wurde. Dieſer Schall durchdrang mein Herz
auf eine nicht zu beſchreibende Weiſe Alle meine
Sünden ſtanden mir vor den Augen und zu gleiher Zeit hafte ich die unausſprechliche Gnade for
wohl an diefem als dem folgenden Sage mein Herz</p>
        <p>vor dem Heiland ausſchütten und Ihn um WVerge
bung meiner Sünden bitten zu können. Er ſah
meine Thränen in Gnaden an und tröſtete mein
zerknirſchtes Herz durch den Anbli&gt; Seiner Gnade
und durc) das Gefühl Seiner lieben Nähe. Auf
eine überaus ſelige Weiſe erfuhr ich die Wahrheit
der Worte Jeſu: So euch der Sohn Gottes frey
macht ſo ſeyd ihr recht frey (Joh. 8 36):
denn die Feſſeln der Sünde unker deren Laſt ich</p>
        <p>geſeufzt</p>
        <pb n="110"/>
        <p>_ 10 =</p>
        <p>gefeufzt hafte waren von nun an wie zerbrochen
Im Gefühl des Friedens Gottes kehrte ich nun
himmliſch vergnügt nah Hauſe zurück und konnte
meine ſchlechte Geſellſchaft mit Freuden verlaſſen
Meine Eltern nahmen von Herzen Theil an dem
Glück welches mir wiederfahren war und freuten</p>
        <p>ſich daß ich den Heiland als meinen Erlöſer ken- 
nen gelernt hatte. Nachdem ich mich noh ein.</p>
        <p>Jahr lang bey ihnen aufgehalten hatte zog ich
nah Gnadau und wohnte daſelbſt eine Zeit lang
auf der Fremdenſtube im Brüderhauſe Indem ich
hier auf Erlaubniß zur Gemeine wartete hatte ich
es im Aeußern ſchwer und mußte meinen kleinen
Verdienſt recht zuſammenhalten um nicht Schul:
den zu machen. Der ſelige Bruder Teutſch nahm
ſich meiner väterlich an und ermunterte mich wenn</p>
        <p>ich über äußere oder innere Noth bekümmert war.</p>
        <p>Nachdem id) mich beynahe ein Jahr in Gnadau</p>
        <p>aufgehalten und no&lt; immer nicht die gewünſchte
Erlaubniß zur Gemeine bekommen hatte wurde</p>
        <p>mir das längere Warten zu viel: ich trug es daher darauf an meinen Wanderſtab in die Hand</p>
        <p>zu nehmen und in eine andere Gemeine zu gehen.
Dieß wollte aber der damalige Chorpfleger der ler
digen Brüder der ſelige Bruder Kohrhammer nicht</p>
        <p>zugeben; vielmehr ermunterte er mich ſtill zu bleis</p>
        <p>ben und verjprady mir meinetwegen an die Aelteſten = Conferenz einer Gemeine zu ſchreiben in der
ich wie er hoffte ein Unterkommen finden würde.</p>
        <p>Vier Wochen darauf wurde endlich mein ſehnlicher
Wunſch</p>
        <p>|
|</p>
        <pb n="111"/>
        <p>— 11 —</p>
        <p>Wunſch erfüllt  und ich erhielt Erlaubniß zur Ges
meine in Eberspdorf. Am 20ften July 1792
traf ich daſelbſt ein. Hier fing eine Prüfungszeit
für mich an ſowohl in Abſicht auf das Aeußere
als auf meinen Seelenzuſtand. Ich mußte mir
mein Durchkommen mit Handſchuhmachen verdienen
welches dort die Hauptarbeit war und da ich wenig Luſt und Neigung dazu hatte ſo ging es mir
fümmerlich  wiewol ich nicht eigentlich Mangel
litt. Was meinen Herzenszuſtand betrifft ſo lebte
ih nicht ſo vergnügt wie ich in Gnadau gelebt
hatte. Sch ſah mehr auf Andere als auf mich; und
wenn Geſchwiſter in die Gemeine aufgenommen
wurden ſo kränkte es mich daß dieſe Gnäde mir</p>
        <p>nn. mn ERDE nn</p>
        <p>hoch nicht zu Theil wurde: denn ich glaubte in mei
ner Blindheit ich ſey beſſer als Andere und müſſe
demnach der erſte ſeyn. In dieſer betrübten Her:
zenöſtimmung ging ich mehrere Monate dahin und
ſpiegelte mich mit einem fträflichen Selbftgefallen
in meiner vermeinten Frömmigkeit bis ſich endlich
der Heiland über mich erbarmte und mir klar machte daß ich grundverdorben ſey. Dieſe Wahrneh:
mung machte mir anfangs viel zu ſchaffen denn
ih hatte in dem Wahn gelebt daß ich von der
Sünde nichts mehr werde zu fühlen habenz ja ich
hielt mich nun für ſo ſchlecht und fündig daß ich
faum wagte meine Zuflucht zum Heiland zu nehmen. Sein guter Geiſt brachte mich aber allmählig ins Geraume: ich ging nun meinen Gang ge=</p>
        <p>beugt und fünderhaft und lernte an der wichtigen</p>
        <p>Lection</p>
        <p>en = engen nenen 00m</p>
        <pb n="112"/>
        <p>— 112 —</p>
        <p>- Lection mir an Seiner Gnade genügen zu laſſen</p>
        <p>Als einmal die Aeltejten-Conferenz verſammelt war
wurde es mir ſo in meinem Herzen der Heiland.</p>
        <p>werde mir jeßt die Gnade ſchenken in die Ge:
meine aufgenommen zu werden. Bald darauf wur:</p>
        <p>de mir angezeigt daß mir am folgenden Tage den</p>
        <p>24ſten Februar 1793 dieſes Glü&gt; zu Theil wer:
den ſolle. Darüber ward mein Herz mit tiefer</p>
        <p>Beihamung und inniger Dankbarkeit erfüllt Nach.
meiner Aufnahme ging die Beförderung in den Ges.
meingnaden jchnell von Statten: denn ſchon am
27ſten July deſſelben Jahres hatte ich die Gnade .</p>
        <p>das heilige Abendmahl zum erſtenmal mit der Ge:
meine zu genießen. Nun hatte ich eine ſehr ſelige
Zeit und no) heute kann ich nicht anders als mit
Rührung daran denken. Das Glück zur Brüder‚gemeine zu gehören war mir groß und wichtig;
ich ging aus einer Soligkeit in die andere; der
Friede Gottes erfüllte meine Seele auf eine unbe:
ſchreibliche Weije und beym Gefühl meiner Armuth hieß es immer in meinem Herzen: Herr
ih bin viel zu gering aller Barmherzigkeit und
Treue die Du an mir thuſt — Im Jahr 1799
wurde mir die Meiſterſtelle bey der Beutlerey auf
getragen und ich beſorgte dieſelbe bis ins Frühjahr 1803 da ich einen Ruf erhielt dem Chor
der ledigen Brüder in Zeiſt als Pfleger zu dienen. Dieſen Ruf nahm ich mit Bangigkeit aber
im Vertrauen auf die Durchhülfe des Heilandes
an. Bey den damaligen Kriegs = Unruhen hatte</p>
        <p>in</p>
        <p>mme gad mn orm 
|</p>
        <pb n="113"/>
        <p>TE ——_ |
En in. am vu PER</p>
        <p>— 113 —</p>
        <p>in meinem Amte manche Schwierigkeiten zu erfahren; mein treuer Heiland half mir aber gnädig
durch.</p>
        <p>Weiter zu dictiren wurde der ſelige Bruder
durch zunehmende Schwachheit gehindert. Seine
Mitarbeiter in Gnadenthal fügen Folgendes hinzu:</p>
        <p>Im Jahr 1805 erhielt er einen Ruf zum
Dienſt bey der Miſſion in Sud: Afrika Zu
dem Ende wurde er im September in Herrnhut
mit der ledigen Schweſter Johanna Dorothea Koch</p>
        <p>ehelich verbunden und zu einem Diakonus der Brüe</p>
        <p>derkirhe ordinirt.. Nah einer langwierigen und
beſchwerlichen Seereiſe traf er am 8ten Juny 1806
mit ſeiner Frau hier in Gnadenthal -ein und
diente mit ihr der hieſigen Gemeine mit Treue und
Angelegenheit bis er im Jahr 1810 nach Grünes
kloof zog- Nach dem im Jahr 1820 erfolgten
Heimgang ſeiner Frau wurde er im Jahr 1822</p>
        <p>zu einer Beſuchreiſe nach Europa veranlaßt. In</p>
        <p>Gnadau wurde er mit der ledigen Schweſter Fries
derike Dorothea Erdmann ſeiner hinterlaſſenen Wit:
we getraut und kehrte dann nam Seel und Leib
geſtärkt mit ihr nah Afrika zurüd um ſeinen
Dienſt unter den Hottentotten [ortzuſeßen worin
ſeine Seele lebte. =
Im März 1823 traf er hier in Gnadenthal
ein und im folgenden Jahr erhielt er den Auftrag
dem neuen Miſſionsplaß in Elim vorzuſtehen wel:
hen Auftrag er mit Bere und Freudigkeit
annahm. | |
Erſtes Heft. 1830 H Seit</p>
        <pb n="114"/>
        <p>— 114 —</p>
        <p>| Seit verſchiedenen Jahren hatte er an Bruſt.
beſchwerden gelitten das Klima von Elim ſagte
ihm aber ſo gut zu daß er nach und nach davon
befreyt wurde. Die Freude darüber ſo wie über
das Aufblühen von Elim machte ihn ſehr anhänglich an dieſen Ort und er äußerte öfters die Hoff:
nung nod) viele Jahre daſelbſt thätig ſeyn zu Eönnen. Der Heiland dachte aber anders über ihn.
So wie feine Bruſibeklemmungen aufhörten ſcheint
ſich die Waſſerſucht welche Veranlaſſung zu ſeiner
Auflöſung wurde gebildet zu haven wiewol man
erſt einige Monate vor ſeinem Ende Spuren von</p>
        <p>derſelben bemerkte Da gegen das Ende des Monats November (1327) ſein Zuijktand immer bedenkliher wurde und er in Elim keine ärztliche Hülfe
haben konnte fo wurde ihm gerathen zu beſſerer
Pflege auf einige Zeit nach Gnadenthal zu kommen
Dieſen Bath nahm er gern an und traf demzufolge mit den Seinigen in Begleitung des Br.
Lemmerz am Sten December bier ein. Aller an
gewendeten Mittel ungeachtet nahm ſeine Krankheit
ungewöhnlich ſchnel zu; doch ſchien er nicht viel
Schmerzen zu empfinden  wenigſtens hörte man ihn
nie klagen und e8 zeigte ſich auf eine erfreuliche</p>
        <p>Weiſe daß wiewol er gein noch länger gelebt</p>
        <p>hätte er doch bereit war feinem Herrn mit Freu:
den entgegen zu gehen In ſeinen Phantaſien beſchäftigte er ſich mir Verfammlunghalten und
ſprach jo eindrücclich und zuſammenhängend daß
es allen Anwejenden zur Erbauung gereichte. &amp;5</p>
        <p>| war</p>
        <pb n="115"/>
        <p>inne</p>
        <p>&lt;&lt; -===== en</p>
        <p>— 115 —</p>
        <p>war dabey ſehr merkwürdig daß wiewol feine</p>
        <p>Gemüthskräfte ganz dahin zu ſeyn ſchienen er</p>
        <p>do&lt; im Stande war cine Menge von Verſen
ohne Fehler zu beten und nachdem er nicht mehr
ſprehen konnte fang er noch fo ſchön melodiſch
als je zuvor.</p>
        <p>Am 14ten des Abends wurde er im Beyſeyn
des Hausgemeinleins und einiger Hottentotten unter einem tröſtenden Gefühl der nahen Gegenwart
Gottes zu ſeiner Heimfahrt eingeſegnetz und nachdem er den folgenden Sag bewußtlos verbracht
hatte entſchlummerte er ſanft und ſelig am 16ten
December früh in der erſten Stunde ſeines Alters
54 Jahr und 10) Monat. Aus ſeiner erſten Ehe
hat er fünf Kinder gehabt von welchen ihm drey
in die Ewigkeit vorangegangen die zwey andern
aber in der Pflege der Gemeine ſind Seine zweyte
Ehe war mit drey Kindern geſegnet welche noch
am Leben ſind. |</p>
        <p>Bey der hieſigen Miſſion welcher er 21 Jahre
lang mit Treue und Segen gedient hat wird ſein
Name in dankbarem Andenken bleiben.</p>
        <p>Lchenslauf des verheiratheten Bruders Johannes Großmann heimgegangen in
Neuwied den 3ten März 1828</p>
        <p>Sch bin den 26ſten October 1755 zu Aarburg</p>
        <p>in der Schweiz geboren woſelbſt mein Vater ein
H 2 Wund:</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
