<?xml version="1.0" ?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="4.8.1">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <!--Titel muss definiert werden. Nach der Korrektur wird der Kommentar gelöscht-->
        <title/>
        <!--Autor muss definiert werden. Nach der Korrektur wird der Kommentar gelöscht-->
        <author/>
        <respStmt>
          <resp>XML-Modelling compiled by</resp>
          <name>Svetlana Yakutina</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Verlag der Unitäts-Buchhandlung</orgName>
        </publisher>
        <pubPlace>Gnadau (Germany)</pubPlace>
        <availability>
          <p>
            <orgName>Memorial University of Newfoundland</orgName>
          </p>
        </availability>
        <!--Date muss definiert werden. Nach der Korrektur wird der Kommentar gelöscht-->
        <date/>
        <!--Ref muss definiert werden. Nach der Korrektur wird der Kommentar gelöscht-->
        <ref/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="j">Nachrichten aus der Brüder-Gemeine</bibl>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title>Nachrichten aus der Brüder-Gemeine</title>
            <author>Unbekannt</author>
          </titleStmt>
          <editionStmt>
            <edition>Digitale Ausgabe der Zeitschrift</edition>
          </editionStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>Verlag der Unitäts-Buchhandlung</publisher>
          </publicationStmt>
          <seriesStmt>
            <title level="j" type="main">Nachrichten aus der Brüder-Gemeine</title>
            <biblScope unit="volume">1856-1894</biblScope>
            <!--Erscheinungsjahr muss definiert werden-->
            <!--Seiten müssen definiert werden-->
            <biblScope unit="issue"/>
            <biblScope unit="page"/>
          </seriesStmt>
          <notesStmt>
            <note type="fileFormat">application/pdf</note>
          </notesStmt>
        </biblFull>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <repository>Memorial University of Newfoundland</repository>
            <idno>
              <idno type="URLCatalogue">https://dai.mun.ca/digital/nachrichten/</idno>
            </idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <pb n="697"/>
        <p>697</p>
        <p>Lebenslauf
des am 27 December 1833 in Neudietendorf ſelig entſchlafenen verheiratheten Bruders
Johann Adolph Küſter.</p>
        <p>—</p>
        <p>Ich bin den 44 Mai 1775 zu Dederan im ſächſiſchen Erzgebirge geboren. Mein Vater war ein
Kanonier und als er 4778 in den einjährigen
Krieg ging begleitete ihn meine Mutter Mich
ließen meine Eltern bei den Anverwandten meiner
Mutter zurück bei denen ich denn auch blieb bis
dieſer Krieg im folgenden Jahre beendiget war
worauf meine Mutter mich abholte und nach Dresden brachte woſelbſt mein Vater in der Neuſtadt
eine Anſtellung als Oberkanonier erhielt. Was ich
aus meiner früheſten Kindheit mich zu erinnern
weiß iſt daß mich meine Mutter folgenden Vers
lehrte?  A und O Anfang und Ende nimm
mein Herz in deine Hände wie ein Töpfer ſeinen
Thon Meiſter laß Dein Werk nicht liegen; hilf
mir beten wachen ſiegen bis ich ſteh vor Deinem Thron’ und den Spruch:  Das Blut
Jeſu Chriſti des Sohnes Gottes macht uns rein
von aller Sünde  Solde Verſe und Sprüche
ſagte mir meine Mutter wenn ſie mich zu Bett</p>
        <pb n="698"/>
        <p>698</p>
        <p>gebracht hatte neben meinem Bette figend vor;
ich betete fie nach und verbrachte dann meine frü»
heren Lebensjahre ſelig und vergnügt. In dieſer
Zeit geſchah aber auch etwas wodurch ich meine
Eltern und mich ſelbſt in große Betrübniß brachte.
Sch hatte von einigen Kinderfreunden ein Paar
Groſchen befommen um mir auf dem Dresdner
Jahrmarkt etwas zu kaufen. Da beging ich das
Verſehen es meinen Eltern nicht anzuzeigen wohin
ich gehe ſondern ich ging heimlich weg mit dem
dem Vorſaß bald zurückzukommen; aber kaum
war ich über die Dresdner Brücke gegangen und
auf dem Markte angelangt ſo verirrte ich mich
in den Budengaſſen. Weinend ſuchte ich den
Rückweg und vermochte nicht denen die mic
fragten eine befriedigende Antwort zu geben.
Gegen Abend kam ich denn ganz ermüdet bei einer
Kirche an auf deren Stufen ich mich niederſeßte
und bald einſchlief. Der Lampenpußer den fein
Geſchäft dahin führte und der mich da fand trug
mich in ſeine Wohnung und am Morgen brachte
er mich zu einem in der Nähe wohnenden Kanonier welcher mich dann in die Neuſtadt zu meinen
Eltern brachte die mich mit Schmerzen geſucht
hatten. Mein Vater beſtrafte mih und dafür
bin ich ihm noch heute dankbar ſo wie überhaupt
für jede Züchtigung die ich von ihm und meiner
Mutter wegen meiner Unarten empfangen habe.
Auch kann ich mich nicht ohne innige Dankbarkeit
daran erinnern daß mich mein Vater als ich</p>
        <pb n="699"/>
        <p>699</p>
        <p>noch ein Fleiner Knabe war zum Kirchenbeſuch
mit ſich nahm. Die feierliche Stille fo vieler
Menſchen die da beiſammen waren und Alles
was ich ſah und hörte machte einen angenehmen
Eindruf auf mid. Um dieſe Zeit bekam die
Compagnie in welcher ſich mein Vater befand
einen neuen Schullehrer mit Namen Haufe; und
zu dieſem brachten mich meine Eltern in die Schule.
Als derſelbe fein Amt antrat ging er in eine Ede
der Schulftube kehrte der Wand fein Geſicht zu
erhob feine Hände und that ein Gebet welches
bei mir einen guten Eindru&gt; hinterlaſſen hat. Als
in der Folge bei Torgau ein neues Pulvermagazin
für die ſächſiſche Armee war errichtet worden erhielt mein Vater eine Anſtellung bei demſelben als
ein Auffeher worauf wir denn mit Allem das
wir beſaßen auf einem Eibfchiff abreiften. Vor
Meißen überfiel ung ein fo heftiger Sturm daß
die Schiffer meinen Vater aus der Kajüte herausriefen um bei der Rettung des Schiffes zu helfen
und mit Gottes Hülfe kamen wir vor der Meißner
Brücde glüclih ans Land. Der noch übrige Theil
der Reiſe wurde angenehm vollendet und wir kamen wohlbehalten in Torgau an. Hier ward mein
jüngſter Bruder Jmmanuel Benjamin geboren;
ſein Schöpfer nahm ihn aber bald wieder zu ſich.
In der Nacht da dieſes geſchah hatte ich folgenden Traum: ich ſah wie zwei Engel mit einem
großen weißen Tuch vom Himmel herabkamen wie
ſie dieſes bei der Wiege meines jüngſten Bruders</p>
        <pb n="700"/>
        <p>700</p>
        <p>ausbreiteten ihn aus ſeiner Wiege herausnahmen
und auf das Tuch legten  dieſes dann an den
Zipfeln faßten und ſo mit ihm in den Himmel
flogen. Da fing ih an im Schlaf zu weinen und
rief laut aus:  DO mein Bruder Immanuel
Dieſe Worte wiederholte ich ſo lange bis mein
Vater zu mir kam und mich fragte was ich begehre. Sch antwortete es wären zwei Engel gekommen und hätten meinen Bruder geholt.  Ja
das iſt geſchehen  erwiederte er und brachte mich
zu der Leiche. — Eine Gemüthskrankheit von welcher meine Mutter nun befallen wurde nöthigte
meinen Vater ſie in eine Verpflegung abzugeben.
Kurz vor ihrem Ende bekam ſie ihre völlige Beſinnung wieder ſo daß ſich mein Vater über ſie
freuen konnte Es iſt mir aus dieſer Zeit in lieblichem Andenfen geblieben daß mein Vater mit
mir und meinen Geſchwiſtern niederkniete und ein
herzliches Geber für unſere kranke Mutter verrichfete. Um mir und meinem Bruder Wilhelm eine
beſſere Pflege und Erziehung zu verſchaffen hielt
er bei der Kriegs - Canzlei um Erlaubniß an uns
in das Erziehungs - Inſticut für Soldatenknaben
nach Annaburg bringen zu dürfen; und nachdem
ihm ſeine Bitte bewilligt worden brachte er uns
im Jahr 4786 dahin. Der damalige Director
dieſes Inſtitutes war der Hauptmann von Langen.
I&lt; genoß in dieſer Anſtalt guten Unterricht und
gute Behandlung. Wir Knaben waren in vier
Mugfetier - Compagnien und zwei Grenadier Divi</p>
        <pb n="701"/>
        <p>701</p>
        <p>ſionen eingetheil. Kine jede Compagnie hatte
Ober- und Unteroffiziere und wir alle ſtanden uns
fer einem Major welcher ebenfalls aus unſerer
Mitte erwählt war und uns wenn wir erercirten
fommandirte I&lt; ſelbſt gelangte von Grad zu
Grad bis zum Capitän der zweiten Musfetier»
Compagnie. — Als ich das zur Konfirmation ers
forderliche Alter erreicht hatte wurde mir das
Glük zu Theil mit den andern Catechumenen
eine gute Vorbereitung zum erſimaligen Genuß des
heiligen Abendmahls zu erhalten. Dann mußten
wir zu unſern Lehrern und Vorgeſeßten des Inſtitutes gehen und ſie wegen deſſen was ihnen an
unſerm Betragen nicht wohlgefallen hätte um
Vergebung bitten. Dies geſchah nicht ohne Thränen und wir bekamen dabei manche gute Lehren;
worauf wir dann am Palmſonntag zum Genuß des
heiligen Abendmahls gelangten.</p>
        <p>Nach dieſer Zeit nahm mich der Geiſt Gottes und Jeſu Chriſti auf eine beſondere Weiſe in
Seine Schule in welcher ich einſehen lernte daß
ich ein Sünder ſei und bei Gott Gnade ſuchen
müſſe. Sch ging deswegen oft in die Einfamfeit
fanf zu den Füßen meines Erbarmers nieder und
trug. Ihm die Anliegen meines Herzens vor ſo
gut ich es damals verſtand. Mit einigen Offizieren
machte ich den Bund nur für Gott zu lebenz
und wenn wir von einander etwas hören oder etwas
an uns ſehen würden das wir nicht für gut erkenneten ſo wollten wir es beſirafen. Dies artete</p>
        <p>Viertes Heft. 4836 46 |</p>
        <pb n="702"/>
        <p>‚02</p>
        <p>aber ins militäriſche aus 3 weswegen wir unſern
Bund dahin abänderten daß ein Jeder für ſich in
der Stille dieſem ſchönen Ziele nacheilen ſolle ſo
gut er fünne Da wir kurz zuvor in Mißhelligkeit
gerathen waren ſo ſchrieb der Major welcher
auch mit zu dieſem Bunde gehörte an uns die
Offiziere ein Circulare in wel&lt;em er uns liebreich darlegte daß wir uns gegenſeitig unſere Fehler zu verzeihen hätten wenn wir noch ferner das
Gebet des Herrn ſprechen wollten weil in demfels
ben auch die Bitte vorfomme:  Wergib uns
unſere Schulden wie auch wir vergeben unſern
Schuldigern.  Dieſer ſein Vortrag fand bei uns
einen ſo guten Eingang daß ſehr bald alles Unangenehme befeitige war und wir gewannen einander nun noch lieber. Aus dieſer Zeit habe id)
noch etwas anzuführen das mir unvergeßlich geblieben iſt. Mein Zeichenmeiſter gab mir einſt
einen militäriſchen Plan aus dem ſiebenjährigen
Kriege zum Copirenz und als ich denſelben betrachtete war es als zeige mir Jemand mit dem
Finger den Ort Herrnhut und es war mir dabei als müßten da ganz beſondere Menſchen wohnen; weswegen ich mich zu dem Zeichenmeifter mit
der Frage wendete: ob er mir etwas von dieſem
Orte erzählen könne? worauf ich jedoch keine mich
befriedigende Antwort befam. J&lt; behielt aber
dieſe Frage in meinem Herzen bis ich in der
Folge zu meinem Vater nach Torgau auf Urlaub
ging; und als ich ihm dieſe Frage vorlegte ſagte</p>
        <pb n="703"/>
        <p>703</p>
        <p>er mir daß er im ſiebenjährigen Kriege bei einem
Herrnhuter einquartirt worden der ein ſehr frommer und lieber Mann geweſen ſei und gute Ordnung in ſeinem Hauſe gehalten habe. Won Herrnhur ſelbſt aber wußte mir mein Vater weiter nichts
zu ſagen.</p>
        <p>Aus den bis dahin verlebten Jahren habe ich
noch zwei Lebensbewahrungen nachzuholen. Als
ih noch ein Kind war ſtieg ich einmal auf einen
alten Fiſchkaſten  und wollte auf dem Torgauer
Stadtgraben herumfahren wozu mir eine Bohnenſtange dienlich ſein ſollte; ich war aber noch nicht
weit gekommen als ich ins Waſſer fiel. Da fügte
es Gott daß mein Vater herzufam der mich
dann glücklich ans Land brachte. Das anderemal
war ich mit einem Begleiter von Annaburg nach
Torgau auf Urlaub gekommen und wir beide gingen einſt an einem warmen Tage zum forgauer
großen Teich um uns in demſelben zu baden
Da wir beide ein wenig ſchwimmen gelernt hatten
ſo verſuchten wir dies nun; die Wellen waren
aber ſo ſtark daß wir vom Schwindel ergriffen
wurden und immer tiefer in den Teich hinein ges
riethen welcher vier Stunden im Umfreife har.
Dies bemerkte ein Mann und da er ein guter
Schwimmer war ſo gelang es ihm uns glücklich
ans Land zu bringen.</p>
        <p>Als ich mich dann wieder in Annaburg bes</p>
        <p>fand fam die Zeit heran da im mich zur Er46 *</p>
        <pb n="704"/>
        <p>704</p>
        <p>lernung einer Profeſſion entſchließen ſollte. Weil
nun gerade ein Mann von Düben kam welcher
einen Lehrling für einen daſigen Poſamentirer ſuchte ſo wählte ich dieſe Profeſſion. Als ich mich
dann bei dem Director von Langen deshalb meledete gab er mir einen Paß und Urlaub auf drei
Monate mit dem DBeifügen wenn es mir in dies
ſer Zeit bei meinem Meiſter nicht gefiele ſolle ich
nach Annaburg zurückfehren. In Düben wurde
ich von meinem Meiſter und deſſen Frau liebreich
empfangen? die Profeſſion gefiel mir ich hatte
Luſt zu derſelben und lernte leicht das Band weben befam aber ſo wenig zu eſſen daß ich mich
oft hungrig zu Bett legen mußte Eines Tages
nach dem Mittageſſen war ich noc fo hungrig
daß ich in den Garten ging und rohe Bohnen zu
eſſen verſuchte Als dies eine arme Frau welche
im Hintergebäude wohnte bemerkte rief ſie mich
liebreich zu ſich und gab mir in ihrer Wohnung
die fehlende Nahrung ſo daß ich mich einmal wieder ſatt eſſen konnte- VWerſchiedenemal hatte ich
meinen Lehrherrn erſucht mich nach Annaburg zus
rüczuſenden aber immer vergebens und ſeine
Frau hatte mir ſogar die Kleider weggenommen
und ſie verſtet damit ich nicht entlaufen ſollte.
Darüber gerieth ich denn endlich in fo große Verlegenheit daß ich meinen Lehrherrn flehentlich um
einen Paß und meine Kleider bat worauf ich dieſelben erhielt. So kam ich denn wieder in Annaburg an und trat in meine früheren Geſchäfte</p>
        <pb n="705"/>
        <p>705</p>
        <p>ein. Als dann der Amtsverweſer und Stadtfchreiber zu Schmiedeberg im Churfreife einen Schrei»
ber aus dem Inſtitut in welchem ich mich befand
verlangte fo wurde mir der Antrag gethan und
bald darauf reiſte ich dahin ab J&lt; wurde von
meinem Vorgeſeßten wohlwollend empfangen und
arbeitete mich in das mir neue Geſchäft hinein.
Für meinen äußeren Menſchen hatte ich es daſelbſt
gut aber in Abſicht auf meinen Herzenszuftand
fam ich zurück: ich lernte manches Sündliche kennen ohne zu wiſſen daß es Sünde ſei. Des«
wegen war ich erfreut als anderthalb Jahre darnach mein Vater mich beſuchte und mir eine Anſtellung bei dem Stadt- Syndikus in Torgau antrug die ich dann gern annahm. Bei unſerer
Ankunft in Torgau vernahmen wir daß der Syndifus mit ſeiner Frau und Kindern zu einem Familienbeſu&lt;) nach Dresden gereiſt ſei. Deshalb
entſchloß ſich mein Vater auch mit mir einen Familienbefud) in Oederan  meinem Geburtsorte zu
machen. Meine daſigen Verwandten freuten ſich
mich wieder zu ſehen und drangen in mich bei
ihnen zu bleiben. I&lt; erklärte wenn ich eine
Anſtellung als Schreiber erhalten könnte wolle ich
bleiben 3 da nun dieſes nicht geſchehen konnte ſo
ließen ſie mir durch meinen Vater vorſtellen ich
möchte ein Kattun - und Zißweber werden welche
Profeſſion ſich damals in ihrer ſchönſten Blüthe
befand. Mein Vater ſuchte mich dazu in Liebe zu
überreden und ich war ihm folgſam. Es hatte</p>
        <pb n="706"/>
        <p>706</p>
        <p>ſich ſchon ein Meiſter gefunden zu dem ich mich
dann in die Lehre begab worauf mein Vater in
feine Heimatd reiſte. Der Heiland wollte daß
Oederan mein leiblidyer Geburtsort nun auch
mein geiſtlicher werden ſollte? denn Er weckte mich
hier aus dem Sündenfchlafe worauf ich dann oft
die Frage that:  was ſoll ich thun daß ich ſelig
werde? Dieſe Frage wurde mir auf verſchiedene
Weiſe beantwortet aber das Laufen nach dem mir
vorgefteckten Ziel brachte nicht Frieden in mein
Herz. Matt und müde flagte ih nun dem Heiland meine Noth und bat Ichn mich Leute finden zu laſſen die mich auf den Weg hinwieſen
auf welchem ich ſelig werden könne. Nach dieſem
Gebet wurde ich zu einem Manne Namens Ehrlih hingewieſen welcher ſich zu den zerſtreuten
Kindern Gottes hielt. Als ich zu ihm kam ſprach
er allein mit mir und es wurde mir gegeben ihm
mein Herz zu öffnen worauf er ungefähr Folgendes ſagte: Jeſus Chriſtus iſt in die Welt gekommen Sünder zu ſuchen und ſelig zu machen
Hieraus bildete er drei Fragen und Antworten:
Ber iſt in die Welt gekommen? Jeſus. —
Warum iſt Er in die Welt gekommen? Um Sünder zu ſuchen. — Was will Er mit ihnen mahen? Er will ſie ſelig machen.  — Nachdem
mir dieſes Licht angezündet worden empfand ich
eine mich himmliſch erquidende Erleuchtung: ich
ſuchte und fand Gnade und Vergebung meiner
Sünden bei meinem Heiland Jeſus Chriſtus. Es</p>
        <pb n="707"/>
        <p>707</p>
        <p>fehlte mir zwar nicht an Verſuchungen aber ich
hatte an dem genannten Bruder einen freuen Kath»
geber und fo blieb ich vor dem Rückfall bewahrt.
In dem einige Stunden von Dederan entfernten
Esdorf lebte damals ein ehrmürdiger Diener des
Herrn der Paſtor Reiz. Dahin reiſten zuweilen
die auswärtigen Geſchwiſter und Freunde der Brüdergemeine und auch ich beſuchte daſelbſt zum
Segen für mein Herz. Nun hörte ich auch von
Brüdergemeinen ; und die Beſchreibung welche
mir die auswärtigen Geſchwiſter davon gaben erregte in mir ein ſo großes Verlangen ein Mitglied einer ſol&lt;en Gemeine zu werden daß ich
mich entſchloß einer mir gegebenen Weiſung gemäß in Niesfy um Erlaubniß anzuhalten. Es
wurde mir dann von da aus gemeldet der Heiland habe mein Anſuchen nicht genehmigt und zugleih wurden mir einige andere Gemeinorte genannt mit dem Andeuten daß ich mein Anliegen
daſelbſt erneuern könne. Nachdem ich meine Profefjion ausgelernt hatte ging ich über Eßkdorf zu
meinen Eltern nach Torgau um meine Stiefmutter kennen zu lernen. Bei dieſem Beſuch ſah ich
meinen Vater zum leßtenmal denn er ging einige
Jahre darauf im Glauben an den Heiland ſelig
aus der Zeit. Paſtor Reiz hatte meinetwegen im
Traume viel erlitten und war deswegen froh als
er mich wieder bewillkommen Fonnte. Sch hielt
nun ſchrifilich um Erlaubniß zur Gemeine in Kleinwelfe an und bald nach der Abſendung dieſes</p>
        <pb n="708"/>
        <p>708</p>
        <p>Briefes reiſte ich dahin ab. Beim Abſchied rief
mir der Paſtor Reiz den Vers zu:  Von Gott
Geliebter gehe hin und lebe nach des Geiſtes
Sinn; dein Herz ſei alle Tage neu; dein ſelig
Herz froblode frei du biſt erwählt erkauft
verlobt dem Herrn 3; Er leuchte dir der helle
Morgenſtern *</p>
        <p>Mit dem Pachter des Pfarrgutes der auch
ein Kind Gottes war trat ih nun 1796 die
Reiſe an und als wir Kleinwelke erblickten kam
ein ſanfter Gottesfriede in mein Herz. Mein Bes
gleiter wollte ſeinen Sohn den Bruder Kaltofen
welcher im Jahr 4822 als Miſſionar in St. Kitts
heimgegangen iſt in Niesky beſuchen und da er
mic bat mit ihm dahin zu gehen ſo begleitete
ih ihn. Dieſer Beſuch gereichte mir zum bleiben»
den Segen: denn ich machte daſelbſt eine mir ſehr
angenehme Bekanntſchaft mit zwei Brüdern: dem
Br. Chriſtian Friedrich Richter welcher viele Jahre
lang ein treuer und geſegneter Diener unſers Herrn
auf Antigua geweſen iſt und mit dem Br. oh.
Heinrich Schmitt welcher ebenfalls als Miſſionar
zuerſt in Labrador und dann in Süd- Afrika dem
Heiland mit Treue gedient hat. Hier in Niesky
wurde mir zu meiner großen Freude angezeigt
daß ih am 14 März deſſelben Jahres (4796)
Erlaubniß zur Gemeine in Kleinwelke erhalten
habe worauf ich denn dahin zurückkehrte Nun
fam ich in die Schule des heiligen Geiſtes auf folgende Weiſe. Da die Weberſtühle im Brüdechauſe</p>
        <pb n="709"/>
        <p>709</p>
        <p>alle beſeßt waren ſo konnte ich auf meiner Profeſſion nicht ankommen  und mußte mich deswegen
zum Holzmachen bequemen wobei ich aber nur
einen Tag blieb weil man bald bemerkte daß
ich dazu zu ſchwach ſeil. Man wies mir deshalb
Arbeit in der Küche anz aber auch da blieb ich
nicht lange: denn es war ein Stuhl in der We:
berei leer geworden auf den ich mich nun feßte.
Da ih aber nur die Kattunmweberei nicht aber
das Leinwandmweben gelernt hatte wurde es mir
im Anfang nicht leicht mir mein Brod zu verdienen; ich erfuhr aber auch hier daß der Heiland
mit Seiner Hülfe nicht fern war. Einmal hatte
ich kein Stüc&lt;en Brod ging aber als es Zeit
zum Nachfrühſtüken war mit den andern Brüdern von der Stube zum Brodfchranf wo ich
mich denn abermals davon überzeugte daß ich
nichts habe. Als ich nun den Schrank verlaſſen
wollte ſagte mir ein Bruder man habe ihm ein
altes Brod ſtatt eines neugebadenen gegeben und
fragte mich ob ich dieſes zum Geſchenk annehmen
wolle? Das war mir eine ſehr willfommene Gabe
die ich mit Dank annahm.</p>
        <p>Am 7 Auguſt 4796 wurde ich in die Gemeine aufgenommen und am 13 April 1797 gelangte ih zum erfimaligen Genuß des heiligen
Abendmahls mit der Gemeine wobei ſich mir der
Heiland in Seiner Liebe auf eine herzhinnehmende
Weiſe offenbarte Von dieſer Zeit an nahm mich
der Geiſt Gottes in eine noch gründlichere Schule</p>
        <pb n="710"/>
        <p>FEU</p>
        <p>in welcher ich von der in mir wohnenden Sünde
noch fräfriger überzeugt wurde Dies trieb mich
mehr ins Gebet und brachte mich in Umgang mit
erfahrenen Brüdern mit welchen ich meine Knie
beugte vor dem Throne des Lammes Gottes</p>
        <p>Um dieſe Zeit bekam ich ein Gewächs am
Kopf welches im November 4797 durch den damaligen Arzt in Kleinwelke den Bruder Bauer
operirt wurde. Co froh ich darüber war ſo
drückte mich doch der Kummer daß ich nicht im
Stande war den Arzt zu bezahlen; aber auch
hier kam der Heiland meiner Armuth zu Hülfe:
denn als ich den genannten Bruder fragte was
ich ihm zu zahlen habe? erwiederte er:  Deine
Rechnung bei mir iſt ſchon bezahlt worden’ —
worüber ich mich herzlich freute. Meine größten
Wohlthäterinnen in dieſer Zeit waren die Gräfin
von Hohenthal und die verwitwete Gräfin von
Wartensleben. Indeſſen ſiellte ſich das Gewächs
wieder ein und erſt nad Werlauf eines Jahres
hatte ich die Freude das Ziel meiner Leiden erreicht zu haben.</p>
        <p>Im Jahr 4798 wurde ich in der Kleinwelker
Knäbcenanſtalt bei den kleinſten Kindern als Lehrer angeſtellt bei welchem Geſchäft ich manche
Freuden  aber auch manche Leiden zu erfahren
hatte. Im September 1801 erhielt ich einen Ruf
als Chorarbeiter der ledigen Brüder in Berlin und
Rixdorf und als Schulhalter in Berlin. Mancher</p>
        <pb n="711"/>
        <p>741</p>
        <p>lei Bedenken hielten mid ab dieſen Ruf gleich
anzunehmen und Freudigkeit dazu bekam ich erſt
nach einer Unterredung mit dem damaligen Gemeinhelfer und Prediger in Kleinwelke dem ſeligen
Br. Baumeiſter. Derſelbe ſchrieb mir Folgendes
in mein Stammbuch:</p>
        <p>Geh Bruder in der Kraft des Herrn
Der Stärke gnug den Schwachen giebet
Und ſchme&gt; das Heil deß der ſich gern
In Seinem Dienſt und Wegen übet.</p>
        <p>Haſt du nichts deſto mehr gibt Er;
Kaunſt du nichts deſto gnädiger
Wird Seine Kraft ſich in dir regen;
Verſtehſt du Seelen nicht zu pflegen
So nimmt Er dich und ſie zugleich
In Seinen Arm und pfleget euch.</p>
        <p>Ach bleib Sein arm und blödes Kind
So läßt Er dirs gewiß gelingen.
Wer klein und niedrig iſt geſinnt
Nur der kann Jeſu Früchte bringen.
Fühl ſelber täglich deine Noth;
Schmeä&gt; ſelbſt die Kraft aus Jeſu Tod.
Sei unter deinen Mitgeſpielen
Der Gnade die ſich elend fühlen
Der Elendſte: ſo machſt du Muth
Den Blöden und dir ſelbſt gehts gut.</p>
        <p>Nachdem ich von Seiten der Unitäts - Aelteſten - Conferenz abgefertigt und zur Akoluthie ans
genommen worden war reiſte ich nach Berlin ab
und wurde am 6 December den daſigen ledigen</p>
        <pb n="712"/>
        <p>712</p>
        <p>Brüdern als ihr Chorarbeiter vorgeſtellt und zu
meinem Amte eingeſegnet. Mein daſiger Aufenthalt
war aber von kurzer Dauer: denn ſchon im September 4802 erhielt ich einen Ruf als Pfleger der
ledigen Brüder in Chriſtiansfeld welchen ich im
Vertrauen auf die Durchhülfe des Heilandes auch
annahm. Von meinem Aufenthalt daſelbſt kann
ich nichts ſagen als daß mich mein Heiland zum
Genuß der höheren Freuden geführt hat 3; wozu ich
hauptſächlich die lieblichen Herzensverbindungen mit
mehreren meiner lieben Chorverwandten in und
außer der Brüdergemeine zähle. Im Mai 4806
erhielt ich einen Ruf als Helfer ins Ganze und
Vorſteher der Miſſion in Südafrika Nachdem ich
mich darüber mit dem Heiland unterhalten und
Freudigkeit bekommen hatte den Ruf anzunehmen
reiſie ich im Auguſt nach Herrnhut wo ich am
9 September mit der ledigen Schweſier Juſtina
Magdalena Schlegel zur heiligen Ehe verbunden
wurde. Nachdem wir am 16 September unſere
Abfertigung in der Unitäts - AelteſtenConferenz ers
halten und ich des Abenos die Ordination zu einem
Diaconus der Brüderkirche durch den Biſchof Lies
biſch empfangen hatte reiſten wir von dem lieben
Herrnhut ab wo wir nach Seel und Leib viel
Gutes genoſſen hatten und trafen am 9 October
in Altona ein. Ehe wir nun die weitere Reiſe
zur See antreten koanten wurde in dem damaligen Kriege zwiſchen Preußen und Frankreich Hamburg von den Franzoſen eingenommen und die Elbe</p>
        <pb n="713"/>
        <p>743</p>
        <p>blokirt. Dazu kam daß meine Frau an einem
hißigen Fieber ſo heftig erkrankte daß ſie ihrem
Ende nahe war. Jndeſſen genas ſie und am
6 December reiſten wir nach Huſum ab von wo
aus wir eine Schiffsgelegenheit nach der Inſel
Helgoland ſuchten wo eben das leßte engliſche
Packetboot ſegelfertig lag. Glücklich gelangten wir
nach Helgoland und von da zum Paderboot mit
welchem wir dann abfuhren. Am 27 ſien traf uns
das Schi&amp;ſal daß das Boot auf einer Sandbank
auflief. Dreimal hob die See es in die Höhe
und dreimal fanf es auf die Sandbank; dann aber
ſendete uns der Herr einen Landwind der uns
wieder in gutes Fahrwaſſer brachte; und ſo kamen
wir denn am leßten Tage dieſes Jahres glücklich
in London an wo wir den Bruder Johann Heinrich Schmitt aus Labrador vorfanden welcher
nebſt ſeiner Frau mit uns weiter reiſen ſollte Es
war ſchon auf einem großen Schiffe ein Plaß für
uns beſtellt; als wir aber auf daſſelbe kamen um
uns daſelbſt umzuſehen vernahmen wir daß unſer
Plaß einer Familie zu Theil geworden  welche
zwar erſt nach uns gekommen war uns aber mit
dem Reiſegeld überboten hatte Dies that uns
leid aber bald ſahen wir ein wie gut es der
Heiland mit uns gemeint hatte: denn die Flotte
zu welcher das erwähnte Schiff gehörte wurde
nach dem Auslaufen durch einen Sturm in die
beiderſeitigen Häfen des Kanals zurücgetrieben.
Von unſerm Aufenthalt in London iſt uns vor</p>
        <pb n="714"/>
        <p>744</p>
        <p>nehmlich die Bekanntſchaft mit vielen Kindern Got.
tes in angenehmer Erinnerung geblieben. Auch
will ich des Beſuches gedenken welchen Bruder
Schmitt and ich in Begleitung des damaligen Ges
meinarbeiters in London des ſeligen Br. Jan
Swertner bei dem Herrn Lancaſter machte wels
cher durc) ſein Lehrſyſtem berühmt geworden iſt
Wir wurden von demſelben wohlwollend empfangen
und es war uns angenehm zu ſehen wie ein Lehe
rer faufend Kinder zu gleicher Zeit unterrichtete.
Mit der Beſchreibung ſeiner Lehrart welche er
damals erſt herausgegeben hatte machte Hr. Lanca»
ſter mir ein Geſchenk und zuleßt führte er uns in
ſeine Wohnſtube und hielt mit uns ein Liebesmahl.
Im Juni 4807 reiſten wir dann mit einer Brigg
nach dem Vorgebirge der guten Hoffnung ab. Bei
Madeira hatten wir das Vergnügen dem nach
Suriname ſegelnden Schiffe zu begegnen auf wels&lt;em ſich die Geſchwiſter Borf nebſt den Bräuten
für die Brüder Hans Wied und Langballe befanden und mit denſelben zu ſprechen : denn der Capitän dieſes Schiffes ließ gleich dem unſrigen die
Anfer fallen um friſches Waſſer einzunehmen
Hier erfuhren wir die gnadenvolle Aufſicht unſers
lieben Herrn auf eine anbetungswürdige Weiſe.
Unſer Schiffs Capitän ein junger Mann welcher
zum erſtenmal eine ſo weice Reiſe machte fuhr
aus Unfunde zu nahe an verborgene Felſen an
welchen wir hätten ſcheitern können wenn nicht
ein Kriegsſchiff in der Nähe gelegen hätte und</p>
        <pb n="715"/>
        <p>715</p>
        <p>ein See - Offizier von demſelben mit einem Boot
voll Matroſen uns zu Hülfe geeilt wäre. Am
29 September des Morgens erblickten wir das
Vorgebirge der guten Hoffnung und am folgenden
Tage ſtiegen wir ans Land. Der Commiſſionar
der Brüder Hr Difand kam uns liebreich entgegen und führte uns dann bei ſeiner Familie ein
von welcher wir ebenfalls gütig aufgenommen wurden. Wir machten hierauf dem Herrn Fisfal
Rhyneveld und dem Gouverneur Lord Caledon die
Aufwartung. Leßterer verſicherte uns ſeines Wohlwollens für unſere Perſonen und für die Miſſion
und hat uns in der Folge Beweiſe davon gegeben
die wir mit Dank erkannt haben. Am 12 Oct.
kamen die Geſchwiſter Schwinn aus Gnadenthal
um uns dahin abzuholen; da ich aber erkrankte
ſo konnten wir erſt am 48ten abreiſen. In Gnadenthal wo wir am 26ſten eintrafen wurden wir
von den damaligen Miſſionaren den Geſchwiſtern
Marsveld Schwinn Kühnel Kohrhammer und
Bonaß in herzlicher Liebe aufgenommen und des
Abends der Gemeine vorgeſtellt.</p>
        <p>Zur Verherrlihung des Namens Jeſu muß
ich bekennen daß durch Seine Gnade das Feuer
der Liebe zu Ichm in den Herzen der damaligen
Bewohner von Gnadenthal entzündet wurde daß
alte Heiden welche ſeit mehreren Jahren daſelbſt
gewohnt hatten aus dem Sündenſchlafe erwachten
und mit der Frage zu uns kamen?  Was muß
ich hun daß ich ſelig werde?’ — Schon im</p>
        <pb n="716"/>
        <p>746</p>
        <p>nächſten Jahr (4808) erhielten wir von Seiten der
Regierung eine liebreiche Aufforderung einen neuen
Miſſionspoſten zu Grünekloof anzulegen. Dies
veranlaßte mich und den Bruder Bonaß in Auftrag der Miſſions Conferenz in die Kapſtadt zu
reiſen um mit den Mitgliedern der Regierung
darüber zu ſprechen. Als wir gegen den Fisfal
Bedenken äußerten gab er uns die Antwort:
- Wenn Ichnen Gott eine neue Ihüre öffnet um
den Heiden Sein ſeligmachendes Evangelium zu
verfündigen wie ſollten Sie nicht von dieſer Aufforderung Gebrauch machen? Ja gehen Sie hin
und ſehen ſich Alles an  Dies geſchah dann in
den nächſten Tagen: die Bewohner des Dorfes
hundert an der Zahl begehrten herzlich wir möchten gleich bei ihnen bleiben und viele derſelben
begleiteten uns nach Grünekloof. Wir verſicherten
ſie dann  ihr Wunſc&lt; werde in einigen Wochen
erfüllt werden. Die Grünekloof war ehedem der
Sommeraufenthalt der Gouverneure geweſen und
wir fanden daſelbſt einige mit Steinen aufgebaute
Häuſer. Das dazu gehörende Land wurde unge:
fähr viertauſend Morgen geſhäßt Nachdem wir
uns Alles angeſehen hatten reiſten wir wieder in
die Kapſtadt und erklärten daß wir dieſen Plaß
übernehmen wollten welches dann auch nach einigen Wochen geſchah. Nach unſerer Rückkehr nach
Gnadenthal wurde dann eine Miſſions Conferenz
gehalten und nach Anweiſung des Heilandes erhielten die Geſchwiſter Kohrhammer und Schmitt</p>
        <pb n="717"/>
        <p>717</p>
        <p>den Auftrag den dafigen Miffionspoften anzufan«
gen wohin wir fie begleiteten. Dies geſchah im
Marz 1808</p>
        <p>In Gnadenthal wurde nun angefangen die
Schulkinder nach der Lancafterfchen Methode zu
unterrichten und zwar in der Kirche da wir noch
fein eigenes Schulhaus hatten. Dies währte auch
fo lange bis wir durch die Vermittelung des eng»
liſchen Predigers Hrn. Richard Jones in Stand
geſeßt wurden ein Schulhaus zu bauen. Nach
der erwähnten Methode wurde dann auch die Jugend in Grünekloof unterrichtet und auch in der
Kapſtadt erhielten viele arme Kinder ebenfalls den
erſten Schulunterricht nach der Lancaſterſchen Lehrart. Nach der Rückkehr von einer Geſchäftsreiſe
wurde ich an der Windfolif fo heftig krank daß
man an meinem Aufkommen zweifelte; und da ich
ſelbſt meinen Heimgang vermuthete ſo nahm ich
Abſchied von meiner Frau und den Kindern worauf mir der Segen des Herrn zu meiner Heim:
fahrt ertheilt wurde. Es gefiel aber dem Heiland
mich geneſen zu laſſen. Als unſere drei Kinder
zwei Söhne und eine Tochter ſo weit herangewachſen waren daß ich beſorgte ſie möchten bei
längerem Aufenthalt in Afrika Leibes- und Seelenſchaden leiden ſo fühlte ich mich verpflichtet ſie
nach Curopa in Erziehungs - Anſtalten zu bringen
und mit Genehmigung unſers lieben Herrn ent»
ſchloß ich mich dazu. Doch ehe wir die Reiſe an«
treten konnten befam ich ein hißiges Nervenfieber</p>
        <p>Biertes Heft. 1836 47</p>
        <pb n="718"/>
        <p>718</p>
        <p>welches auf mein Gemüth fo nachtheilig wirkte
daß ich ſelbſt nach meiner Geneſung an Gemüthsſchwäche litt. Sch war noch ziemlich ſchwach
als ich mit meiner Frau und den Kindern nach
Grünekloof abreiſte um daſelbſt eine Sciffsgelegenheit nach Europa abzuwarten. An dieſem
Orte genas ih nach und nah; auch wurde mir
daſelbſt ein Sohn geboren welchen ich ſelbſt in
den Tod Jeſu taufte. Den Beſchluß unſers Miſſionsdienſtes in Südafrika machten wir am Tage
unſerer Abreiſe den 28 Juli 4815 In der
Kapſtadt wurden wir von unſern daſigen Freunden
mit vieler Liebe aufgenommen worauf wir am
25 Auguſt unter Segel gingen und am 49 Nov.
bei Gravegend ankamen. Jn London machten wir
abermals Bekanntſchaft mit vielen Kindern Gottes
und genoſſen von ihnen viel Gutes für Seel’ und
Leib. Auch wurde mir die Gnade zu Theil in
der daſigen Savoy - Kirche einer zahlreichen Gemeine in deutſcher Sprache die Liebe Gottes in
Chriſto Jeſu anpreiſen zu dürfen. Im Januar
1846 reiſten wir nach Holland und trafen am
2 Februar in Zeiſt ein. Hier gefiel es dem Heiland  unſer jüngſtes Kind an den Folgen des
ſchweren Zahnens aus unſerm Familienkreiſe in die
obere Gemeine zu nehmen. Unſer Onkel Br.
Schlegel  und deſſen Frau machten uns dann das
Vergnügen mit uns einen großen Theil von Holland zu bereiſen und wir hatten Gelegenheit viel
Kinder Gottes kennen zu lernenz auch wurde mir</p>
        <pb n="719"/>
        <p>719</p>
        <p>in Haarlem die Gnade in holländiſcher Sprache
ein Zeugniß von dem Verdienſte Jeſu Chriſti ab»
legen zu können. Zufolge einer erhaltenen Weis
fung reiſten wir dann im Mai über Neuwied und
Ebersdorf nach Herrnhut wo wir von den Eltern
meiner Frau und andern Geſchwiſtern herzlich ber
willfomme wurden. Unſere zwei älteſien Söhne
brachten wir dann zur Erziehung in die Knäbchen Anſtalt nah Niesky. Jm Mai des Jahres 1817
begaben wir uns nach Zeiſt wo wir einem erhaltenen Ruf zufolge das Pflegeramt beim Ehechor
übernahmen. Im Herbſt des Jahres 1818 wurden
wir zur Bedienung der BrüderSocietät nach Baſel
berufen und traten dem gemäß die Reiſe dahin anz
allein in Neuwied wurde ich von einem hißigen
Fieber befallen welches wiederum eine Gemüthsverwirrung zur Folge hatte und es nöthig machte
daß ich auf einige Zeit von meiner lieben Frau
getrennt werden mußte. Nachdem ich mich wieder
erholt hatte reiſten wir der erhaltenen Weiſung
gemäß nach Neudietendorf wo wir im April 4849
ankamen und von den Geſchwiſtern in Liebe aufgenommen wurden. Nach und nach gewohnte id)
daſelbſt ein und der Herr voll Heil und Gnaden
nahm ſich meiner mit neuer Liebe an. Der Ges
betsumgang mit Ichm wurde mir immer mehr Bedürfniß da ich in Ichm Alles fand was mich
glüflich und ſelig machen kann</p>
        <p>Während unſers Aufenthaltes in Herrnhut
war uns im Januar 4817 ein Sohn dann in</p>
        <p>47 *</p>
        <pb n="720"/>
        <p>720</p>
        <p>Neuwied im Januar 1819 eine Tochter geboren
worden und in Meudierendorf wurden wir aber«
mals durch die Geburt eines Sohnes und einer
Tochter erfreut. Von den zehn Kindern mit wel«
+0 ünſere Ehe geſegnet wurde ſind noch ſechs
Leben und befinden ſich in der Gemeine. Zum
Preiſe meines Erbarmers und zu Seines Namens
Ehre erkenne ich mit Dank und tiefer Beugung
daß Er mir Alles aus Gnaden werden ließ was
ich zu meinem geiſtlichen und leiblichen Beſtehen
bedurfte. Auch ward mir hier die Gnade zu Theil
daß ich dem lieben Heiland eine kurze Zeit auf
verſchiedene Art bei Seiner Gemeine dienen durſte.
Dies war mir ſelbſt zum Segen; aber Unglaube
Geiſtesund Leibeskrankheit machte daß ich die
mir ertheilten Aufträge freiwillig wieder von mir
ablehnte und mich in die Stille zurükfzog. Jeßt
bete ich daß mein Heiland mich durch Sein heiliges Blut immer mehr entſündigen wolle. Nicht
aus Verdienſt der Werke ſondern allein um Seines Blutes und Todes willen hoffe ich gerecht und
ſelig zu werden. Er der Heiligſte verkläre ſich
in mir und heilige mich dur&lt; und durch zu Seines Namens Ehre Die lieben Meinigen laſſe
Er für Ichn und die Gemeine der Gläubigen ges
deihen Das Leſen der heiligen Schrift und ans
derer Erbauungsbücher gewährt mir einen ſeligen
Geiſtes - und Herzensgenuß« Mein Berfühner
Jeſus Chriſtus hat mich mit göttlicher Geduld und
Treue mit Liebe und Huld durch dieſes Leben</p>
        <pb n="721"/>
        <p>724</p>
        <p>glücklich hindurch geführt; und dazu halfen mir
auch oft ein meines Heilandes Brüder und Sc&lt;weſtern wofür Er ſie ſegnen und erquiden wolle</p>
        <p>Die hinterlaſſene Witwe des ſeligen Bruders
bezeugt? Mein lieber Mann war mir und meinen
Kindern ein zärtlich liebender Gatte und Vater
dem unſer zeitliches und ewiges Wohl nahe am
Herzen lag; daher er uns täglich mehrmals dem
Heiland zum Segnen angelegentlich empfahl und
es auch noch in der legten Nacht nicht daran fehlen ließ. Den hieſigen Geſchwiſtern und Freunden
meines ſeligen Mannes danfen wir auf das herzlichſte für die treue Theilnahme an ſeinem Ergehen
und für ihre werkthätige Liebe und die Wohlthaten die wir von ihnen genoſſen haben. Der
Heiland wolle reichlich ihr Vergelter ſein</p>
        <p>Von Seiten der Gemeine in Neudietendorf
wird hinzugeſeßt : Der ſelige Bruder hat über
14 Jahre in der Mitte der hieſigen Gemeine gewohnt unter mancherlei Abwechſelungen feiner Gemüthsſtimmung oft auch unter mancherlei Trübfalen aber doch immer voll kindlichen Vertrauens
auf den Herrn den er als ſeinen Erlöſer und
Freund kannte und liebte Daß er durch Geiſtes und Leibeskrankheit verhindert mit ſeinen vielen
ſchönen Gaben nicht länger im Hauſe des Herrn
dienen konnte haben wir oft bedauert; und ihm
ſelbſt wollte es beſonders in den erſten Jahren
ſeines Hierſeins öfters ſchwer fallen daß er gar
nicht mehr im Dienſte der Gemeine wirken ſolle.</p>
        <pb n="722"/>
        <p>‚22</p>
        <p>Aber in den leßten drei Jahren da körperliche
Schwäche bei ihm immer mehr überhand nahm
erkannte er es mit Dankbarkeit daß er ſich ganz
der Ruhe hingeben durfte. Seit den erſten Monaten des Jahres 4834 konnte er nur mit Mühe
und nach und nach immer weniger ausgeben auch
die Verſammlungen nicht mehr beſuchen ; daher
ihm der öftere Genuß des heiligen Abendmahls zu
Hauſe um ſo erwünſchter war. DOhne daß eine
neue Krankheit hinzukam führte die immer größer
werdende Schwäche zuleßt ſein Ende noch unerwartet früh aber auf eine ſehr ſanfte Weiſe herbei. Er entſchlief um überzugehen zum Genuß
ewiger Herrlichkeit am 27 Dec. 4833 Nac&lt;hmittags in der fünften Stunde in einem Alter
von 58 Jahren und 7 Monaten</p>
        <p>-—
Gnadau gedrukt bei C. D. Hans.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
