<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="4.8.1">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <!--Titel muss definiert werden. Nach der Korrektur wird der Kommentar gelöscht-->
        <title/>
        <!--Autor muss definiert werden. Nach der Korrektur wird der Kommentar gelöscht-->
        <author/>
        <respStmt>
          <resp>XML-Modelling compiled by</resp>
          <name>Svetlana Yakutina</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Verlag der Unitäts-Buchhandlung</orgName>
        </publisher>
        <pubPlace>Gnadau (Germany)</pubPlace>
        <availability>
          <p>
            <orgName>Memorial University of Newfoundland</orgName>
          </p>
        </availability>
        <!--Date muss definiert werden. Nach der Korrektur wird der Kommentar gelöscht-->
        <date/>
        <!--Ref muss definiert werden. Nach der Korrektur wird der Kommentar gelöscht-->
        <ref/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="j">Nachrichten aus der Brüder-Gemeine</bibl>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title>Nachrichten aus der Brüder-Gemeine</title>
            <author>Unbekannt</author>
          </titleStmt>
          <editionStmt>
            <edition>Digitale Ausgabe der Zeitschrift</edition>
          </editionStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>Verlag der Unitäts-Buchhandlung</publisher>
          </publicationStmt>
          <seriesStmt>
            <title level="j" type="main">Nachrichten aus der Brüder-Gemeine</title>
            <biblScope unit="volume">1856-1894</biblScope>
            <!--Erscheinungsjahr muss definiert werden-->
            <!--Seiten müssen definiert werden-->
            <biblScope unit="issue"/>
            <biblScope unit="page"/>
          </seriesStmt>
          <notesStmt>
            <note type="fileFormat">application/pdf</note>
          </notesStmt>
        </biblFull>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <repository>Memorial University of Newfoundland</repository>
            <idno>
              <idno type="URLCatalogue">https://dai.mun.ca/digital/nachrichten/</idno>
            </idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <pb n="769"/>
        <p>769. </p>
        <p>
          <s><placeName>Lebenslauf</placeName>
des verheiratheten Bruders <persName>Johann Heinrich
Schmitt</persName>  heimgegangen in <placeName>Ebersdorf</placeName>
den <date>1  Januar 1847</date>. </s>
        </p>
        <p>
          <s>Du haſt mich je und je geliebt 
Und auch nach <placeName>Dir</placeName> gezogen z
Und ob ich <persName>Dich</persName> gleich oft betrübt 
Bliebſt Du mir doch gewogen.
Ach laß doch ferner  edler Hort 
Mich diefe Liebe leiten und begleiten 
Daß ſie mir immerfort
<persName>Beiſteh*</persName> auf allen Seiten.. </s>
        </p>
        <p>
          <s><placeName>I</placeName>&lt; bin in <placeName>Wahrheit</placeName> ein s der ſchlecht ſten Weſen 
Das ſich der liebe Heiland auserleſenz
Und was Er thut  das ſind Barmherzigkeiten
Auf allen Seiten.. </s>
        </p>
        <p>der unergründlichen Liebe und Barmherzigkeit des Heilandes gegen mih Sünder. Er hat mich zu ſich
gezogen aus unverdienter Liebe und Gnade. <s><persName>Dieſe Verſe</persName> drücken etwas aus von. </s></p>
        <p>
          <s>Am <date>6  Januar 1766</date> bin ich zu Lachen in
der <placeName>Pfalz</placeName> geboren. </s>
          <s><placeName>Schon</placeName> als ein halbjähriges
Kind erfuhr ich eine beſondere Lebensbewahrung 
indem meine achtjährige Wärterin   als ſie auf
einem ſchmalen Breit über einen Graben ging  in. </s>
        </p>
        <p>
          <s><persName>Fünftes Heft</persName>. </s>
          <s><date>1847</date>  <placeName>50</placeName>. </s>
        </p>
        <pb n="770"/>
        <p>ein tiefes dabei befindliches Waſchloc&lt;h fiel  in
welchem ich  da fir mich nicht herausziehen konnte 
und von den Dorfleuten Niemand ihr Schreien
hörte  unfeblbar ertrunken wäre  wenn nicht gerade
ein Krämer aus einem andern Dorfe des Weges
gefommen wäre  So hatte ich auch in meinem
vierten Jahre das Unglück  von cinem beladenen
Wagen überfahren zu werden  ohne jedoch einen
bleibenden Schaden davon zu fragen. </p>
        <p>
          <s>Die erſten Eindrücke auf mein Herz  deren
ich mich noch erinnern kann  machten die Abend»
verfe  welche meine Mutter vor dem Schlafengehen
mit mir zu ſingen pflegte; auch meiner Großnrutter
von väterlicher Seite lag es ſehr an  mich früh
zeitig mit dem lieben Gert bekannt zu machen 
So erkenne ich auch darin die Gnadenzüge des
Geiftes Gortes in meinem Herzen während meiner
Kinderjahre  daß ich  weil Gott mich fo lieb hade 
an Ihn ein beſonderes &lt;t zu haben glaubte 
und mich deshalb oft vercraulich mit <persName>Ihm</persName> unterbielt  wenn ich allein war  wobei mir immer bes
ſonders wohl war. </s>
          <s>Später babe ich mich ned
oftmals mir <persName>Sehnſucht</persName> an dieſe ſelige Zeit erinnert 
Weil mein Vater mich im Sommer bei der <placeName>Bar</placeName>
wirthiehaftung ſeines kleinen Bauerngutes brauchte 
fo konne der Schulunterricht  den ich genoß  mır
ſchr mangelbafr fein. </s>
          <s>Als ich <date>14 Jahr</date> alt war 
wurde ich zum beiligen Abendmahl confirmirt 
Bei dem lehren Unterricht  welchen der Prediger
ſeinen Confirmanden errbeiſte  ermahnte er uns
ſehr liebreich  bei der Wahrheit  die er uns aus
dem Worte Gottes mitgetheilt habe  zu bleiben
und darnach zu wandeln; er kniete dann mit uns
nieder  und bat Gott  uns vor allcr Verführung
zu bewahren  damit er uns dereinſt vor Seinem. </s>
        </p>
        <pb n="771"/>
        <p>
          <s><date>71
Throne</date> wieder finden möge  welches Gebet einen
tiefen Eindru&gt; auf mich) machte  <placeName>Obgleich</placeName> die
Erinnerung daran nie ganz bei mir verloſch   fo
folgte ich doch ſpäterhin nicht ſelten den böſen
Neigungen meines Herzens  da cs auch nicht an
mancheriei Verſuchungen zur Sünde fehlte  Zwar
nahm ich mir oft vor  mich zu beſſern ; weil ich
aber den Heiland nicht kannte  ſo fel ich immer
tiefer in die Sünde  Dabei zeugre mein Gewiſſen
unabläſſig gegen mich  denn ich war mir wohl
bewußt  daß ich der Sünde diente  und dachte
oft: wenn du jeßt ſtürbeſt  ſo gingeſt du ewig
verloren.. </s>
        </p>
        <p>Dies that er  und
fand mehr als er erwartet hatte. Dies und
die gehaltenen Privat - Verſammlungen machten
großes Aufſehen. <s><persName>Im Jahr 1751</persName> fügte es Gott  daß ein
Diaſpora Bruder in <placeName>Geſchäften</placeName> zu einem Bürger 
Namens Freitag  nach Lachen kam  und dieſen
Mann  der um ſeine Seligkeit bekümmert war 
auf das vollgültige Verdienſt Chriſti hinwies 
welches man im Glauben ergreifen müſſe  denn
nur damit könne man vor Gott besichhen  wenn er
davon noch mehr zu hören wünſche  fo möchte er
die Predigten und Verfamniuagen des Pfarrers
<placeName>Dielemann in Speier</placeName> beſuchen. </s><s>Voller Freuden
kehrte er zurücd  und erzählte andern heilsbegierigen
Seelen   was er gehört habe  Dieſe gingen aun
ebenfalls nach <placeName>Speier</placeName>  und ſo entſtand in meinem
Geburtsort eine allgemeine Erweckung. </s><s><persName>Die Leute</persName>  hieß es  wären von
der wahren Religion abgefallen. </s><s><placeName>Cs</placeName> crhoben ſich
Verfolgungen  die Verſammlungen wurden verboten
und die Bücher weggenommen  In gurer Meinung
warnte der Pfarrer die Erwekten   und erklärte:
bisher wären ſie exemplariſche Chriſten geweſen. </s></p>
        <p>
          <s><date>50*</date>. </s>
        </p>
        <pb n="772"/>
        <p>
          <s><placeName>772</placeName>. </s>
        </p>
        <p>Sch bemühte mich daber  in eigener Kraft
die Sünde zu bekämpfen  kam aber immer mit
meiner Sclbjibülfe zu kurz. <s>und nun wollten fie ihren Glauben verlaſſen 
<placeName>Sie</placeName> aber bezougren freimüthig? bisher wären fe
bloße Namen - Chriſten geweſen  weil fie es nicht
beſſer gewußt bätten ; nun wollten fie  was die
heilige Schrift lehre  ſelbt erfahren  und allein
dureh das Verdienſt Jeſu Chriſti darnach trachten 
ihrer Seligkeit gewiß zu werden. </s><s>Auf mich blieb
dies nicht ohne <persName>Eindru&gt;k</persName>  Als mich daher mein Vater
am Himmelfahrtstage 1782 nad Speier ſchi<placeName>&gt;</placeName>te 
und mir empfahl  daſelbſt die Verfammlung des
Predigers Dielemann zu beſuchen  fo beſolgte ih
dieſen Rath  ohne jedoch durch den Vortrag des
feligen Mannes befonders kräftig angefaßt zu werden. </s><s>Als aber die Erweckten nach der Erbauungsſtunde sichh im Garten auf cine einfältig brüderliche
Weiſe unterhielten  ſo ging mir das Wenige  was
ſie mir ſagten  dergeſtalt zu Herzen  daß ich &amp;
nicht vergeſſen konnte  und in der Folge ſchwebten
mir die Worte Jeſu unaufhörlich im Gemürthe:
1- Daran wird <placeName>Jedermann</placeName> erkennen  daß ihr meine
Junger feid  fö ihr Liebe unter einander habt.
Einige Zeit nachher ſchloß ich mich den Ermedten
in <placeName>Lachen</placeName> an  und beſuchte ihre Verſammlungen 
Jekt harte ich zwar brüderliche Anfaſſung; allein
noch war cs mir nicht klar  daß man als ein
armer Sünder  ja als ein Feind Gotre8  wie ich
mich füblte  zu dem Freunde der Sünder kommen
dürfe. </s><s><placeName>OD welche Gnade</placeName> und
Barmherzigkeit bar moin treuer Heiland zu der
Zeit an mir bewieſen  Er ging mir unermüdet
nach  und ſuchre durch <placeName>Liebe</placeName> mich an ſich zu ziehen.
Cin Beſuch des obgedachten Bruders Freitag in
<placeName>Neuwied</placeName> im Jahr <date>1783</date> weckte auch in mir das. </s></p>
        <p>». </p>
        <p>j. </p>
        <p>
          <s><date>0]</date>
 
|
 
<date>1</date>. </s>
        </p>
        <pb n="773"/>
        <p>
          <s>773
Verlangen  daſelbſt zu beſuchen  welches grgen
Weihnachten <date>1785</date> zur Ausführung kam.. </s>
        </p>
        <p>Id) hielt die Brüder für ſelige
Menſchen  mich) aber mußte ich für unrein und
vor Gore verwerflich erkennen; wagte es jedoch
nicht  Jemand meinen traurigen Zuſtand zu entdeen  weil ich mich ſchämte  ſo ſchlecht zu erſcheinen. <s><persName>Alles  </persName>was ich dort ſah und hörte  war mix
Überaus wichtig. </s><s>Der <placeName>Geiſt</placeName> Gottes bediente ſich indeß
einer Kinderflunde  welcher ich am <date>31  December</date>
beiwohnte  in der über die Worte geredet wurde:
+ Kindlein  bleibet bei Ihm  auf daß  wenn Er
offenbaret wird  wir Freudigkeit haben  und nicht
zu Schanden werden vor Ihm in <placeName>Seiner Zufunft?</placeName><placeName>?
(4 Joh</placeName>. </s><s><date>2  28</date> )  um mir an das Herz zu kommen.
Denn die Worte:   Kindlein  bleibet bei Ihm  +
lagen mir nachher noch lange im Gemüth neben
der Gewißheit  daß ich noch nicht bei Ihm ſei;
ich ſuchte Ihn aber. </s></p>
        <p>Mein innerer
Zuſtand war dabei ſo: mein Gewiſſen ſagte mir 
daß ich mit meinen Sünden den cwigen Tod ver»
dient habe  wobei ich aber zugleich davon über
zeugt war  daß Niemand mir Frieden geben und
mein Herz ändern könne  als allein Iefus. Oft
zwar bar ich Ihn flichentlich  mir die Vergebung
meiner Sünden aus Gnaden zu Theil werden zu. <s><persName>Im Jahr 1786</persName> ſchrieb ich nach <placeName>Neuwied</placeName> 
um die Erlaubniß anhaltend  dort wohnen zu dürfen  erhielt aber eine völlig abſchlägige Antwort;
und da mein Bater nicht Willens war  mir die
Mittel zur Reiſe in entferntere Brüder - Gemeinen
zu geben  weil er mich für jekt noch in ſeiner
Wirtbſchaft brauchte  ſo ſchien der Weg  zur
Brüder - Gemeine zu kommen  damals für mich
von aflen Seiten wie verſchloſſen. </s></p>
        <pb n="774"/>
        <p>
          <s><date>1</date>. </s>
        </p>
        <p>laſſen ; aber es lag immer noch eine verborgene
Cigengerechtigkeit im Herzen zum Grunde. Ich
ſcheute das Alles - hingeben und nicht minder den
Schmerz des Nichtswerdens.. </p>
        <p>
          <s>Im <date>Muquit 17</date> erhielt ich von meinen
<persName>Water</persName> die Erlaubaif  nach <placeName>Neuwied</placeName> zu reifen  <date>9</date>
was Dann nach einem webmütbigen Abſchied von
den Meinigen geſchab. </s>
          <s>Auf meine erneute Bitte
um <placeName>Erlaubniß zur Gemeine</placeName> wurde  da sichh in
<placeName>Neuwied</placeName> keine Arbeit für mich fand  in andere
Gemeinen deshalb geſchrieben  und im December
wurde mir angezeigt  daß ih <placeName>Erlaubniß</placeName> nach
<placeName>Nisfy</placeName> erhalten habe. </s>
          <s>Sofort machte ich mich auf
den Weg  wobei mir das ein deutlicher Beweis
der värerlichen Fürſorge Gottes war  daß ich in
der kurzen Zeit meines Aufentbalts in <placeName>Neuwied</placeName>
von ande Arbeit fo viel erübrigt hatte 
daß ich  ohne meinen Eltern beſchwerlich zu fallen 
die Reiſekoſten beſtreiten konnte  Nachdem ich mit
genauer Noth) den Nachſtellungen eines kaiſerlichen
Werbers bei Fulda entgangen war  der mich mit
<persName>Liſt</persName> und Gewalt zwingen wollte  Soldat zu ter:
den  langte ich am <date>23  December</date> in <placeName>Nisky</placeName> an
mit der ſchönen Tageslooſung der Brüder: Gemeine:
z+ Ie) werde bleiben im Hauſe des Herrn immer
dar. </s>
          <s>Auf Erd" in &lt;hriſtlicher Gemein   und
wean ich heim darf werd’ ich fein bei Chriſto
meinem Deren.’ — <placeName>Je</placeName>&lt;) wurde in der Oekonomie
des Brüderbaufes angeſtellt  und kam im folgenden
Jahr zur Erlernung der Streſlmacher - Profeſſion  &gt;
was ich mir ſchon früher gewünſcht batie.. </s>
        </p>
        <p>Was meinen zenszuftand betrifft  ſo fühlte
ich mich im vollen Sinne des Wortes unfelig 
Weil ich mich aber nicht gerraute  meinen Kuntmer einem Menſchen zu offenbaren  ſo verdarb ich. </p>
        <p>7. </p>
        <pb n="775"/>
        <p>775. </p>
        <p>mir dadurch das erſte halbe Jahr in der Gemeine 
Endlich befolgte ich den liebreichen brüderlichen
Rath  der mir in einer ensunrerredung von
einem Bruder gegeben wurde  mich ſo fündig und
verdorben  wie ich mich fühlte  an den Heiland zu
wenden; Er allein könne und werde mir helfen.
Da fand ich Trofi und Frieden. Bei
dem tiefen Gefühl  daß mich der Heiland aus
unverdienter Gnade der Vergebung meiner Sünden
verſichert habe  war ich zugleich davon lebendig
überzeugt  daß nichts Gutes in mir wohne  und
daß ich täglich als ein Kranker zu dem Arzt meiner Seele eilen müſſe  um geheilt und bewahrt zu
werden. Ungeachtet ich mein Unvermögen gewahr. <s>Ex verſicherte
mich der Vergebung meiner Sünden  und der heilige Geiſt gab mir das <persName>Zeugniß</persName>  daß es Wahrheit ſei. </s><s>Am <date>27  April 1788</date> wurde ich in die Gemeine aufgenommen  Je unerwarteter mir dieſe
Gnade fam  um ſs mehr wurden durch die daraus erſichtliche Liebe meines Herrn alle etwa noch
bei mir übrig gebliebenen <placeName>Zweifel</placeName> überwunden und
gänzlich aus dem Wege geräumt. </s><s>Von der Zeit
an konnte ich nicht nur gegen meine Vorgeſeßten
Über den Zuſtand meines Herzens mich offen ausſprechen  ſondern mich auch mit allen meinen Anliegen  mit meinen Schwachheiten und Verſehen
dutrauensvoll an den Heiland halten  der ſich meiner Seele fo herzlich angenommen batte  ch befam Gefchmaf an dem <placeName>Worte Gottes</placeName>  ſo daß ich
ohne Noth keine Verſammlung verſäumte  und
mein oft wiederholter Scufzer war: Ad  mein
Heiland  könnte ich <persName>Dir</persName> doch recht dankbar fein
für alle an mir bewieſene Treue  <placeName>Cs</placeName> war überbaupt damals für mich eine ſehr ſelige Zeit. </s></p>
        <pb n="776"/>
        <p>
          <s><persName>770</persName>. </s>
        </p>
        <p>wurde  beim Heiland zu bleiben  ſchenkte Er mir
doch zugleich das Vertrauen  daß Er mich bei ſich
erhalten werde. <s>== Im Jahr <date>1790</date> gereichte mir
die Leidensgeſchichte Jeſu zu ganz beſonderem
Segen. </s><s><placeName>Cs</placeName> war mir  ais hätte ich ſie jeßt zum
erſten Mal in meinem Leben gehört  und ich konnte
mir Alles  was unſer Erlöſer gethan und gelitten
bat  ſo zueignen  als wenn Er allein für mid
gelitten hätte  und für mich allein geſtorben wäre. </s></p>
        <p>Die Antwort aber  die mir
ein Bruder gab  gegen den ich mich deshalb ge&amp;ufert hatte   Wollt ihr Poſaunen der Gnade
ſein  räumt euch der Gnade erſt ſelber ein  werdet
durch Die Wunden  die ihr verkündigt  ſelbſt mit
Gott ausgeſöbut und entſündigt  darnach bekennt 
-= gab mir viel zu denken und bewog mich  &amp;
dem Heiland gänzlich zu überlaſſen  ob Er mich
brauchen könne.. <s><placeName>Damals</placeName> fühlte ich auch einen Trieb  den
Heiden die frohe Botſchaft zu bringen  daß Er
aus Liebe für mich und für die ganze Welt geſtorben ſei  und uns dadurch ewiges Leben und Seligkeit erworben habe. </s></p>
        <p>
          <s>Von <date>1702 bis 1795</date> war ich bei den geb
ßern Knaben als Stubenaufſeber angeſtellt. </s>
          <s>Dies
war für mich eine gute Schule der <placeName>Selbſterkenntniß</placeName>.
Um jene Zeit fing ich an  an einem ſchmerzlichen
Kopfweb empfindlich zu leiden   welches mich auch
in der Folge nicht verließ und in meinem Beruf
ft große Störung verurſachte.. </s>
        </p>
        <p>wünſchte    Ic&lt; bin der
Gnade  Dir  o mein Deitand  zu dienen unwürdig. <s>Am <date>25  December 1796</date> wurde ich von der
Uniräts - Aelteſten « Conferenz zu einem Beſuch in
<placeName>Berrbelsdorf</placeName> eingeladen  weil dieſelbe sichh hinſichtlich einer erwanigen Anſtellung im WMiſſſronsdienſt
mit mir zu unterhalten. </s></p>
        <pb n="777"/>
        <p>757. </p>
        <p>
          <s>und dazu untüchtig  aber ich vertraue auf Dich;
wenn Du mich rufit  ſo bin ich bereit; denn Dir
bin ich ſchuldig Leib und Leben <date>3  </date>== dies war
unterwegs der Inhalt meiner Unterredung mit dem
Heiland. </s>
          <s>Nach <placeName>Nisky</placeName> zurückgekehrt  wußte ich
zwar noch nicht  ob und wohin ein ſolcher Ruf an
mich ergehen werde; es fiel mir aber öfters Labrador ein  und ſchon am <date>30  December</date> erging der
Ruf dahin an mich  den ich auch Freudigkoit batte
anzunehmen.. </s>
        </p>
        <p>Aber ach  wie viele
Schwachheiten und Verſehen find bei mir vorgekommen  die mich vor dem Heiland tief beugen. <s>Am <date>31  März 1797</date> reiſte ich von <placeName>Nisky</placeName> ab
mit der Tagesloofung:   Abraham ſtand des Mor:
gens früh auf  und ging hin an den Ort  davon
ihm Gott geſagt hatte.‘ Nie werde ich die Zeit
meines Wohnens in <placeName>Nisky</placeName> vergeſſen  wo mir der
Heiland ſo viele Wohlthaten im Innern und
Aeußern hat zu Theil werden laſſen  und wo ich
ſo viele Liebe genoſſen habe. </s></p>
        <p>Dies brachte
uns in die augenſcheinlichſte Lebensgefahr  da eins. <s>In <placeName>Herruhut</placeName> traf ich meine beiden <persName>Reiſe:</persName>
gefährten  die Brüder Kmoch und Reimann  welche
ebenfalls einen Ruf zum Miffionsdienft in <placeName>Labrador</placeName>
erhalten harten. </s><s>Nachdem wir in der UnitärsAelteſten - Conferenz in <placeName>Bezug</placeName> auf unſern Dienſt
waren geſprochen worden  und mit einem Handſchlag willige Dienertreue feierlich angelobt hatten 
reiſten wir über <placeName>Hamburg</placeName>   wo ſich noch die Ge»
ſchwiſter Niſſen an uns auſchloſſen  nach England.
Am <date>31  Mai</date> gingen wir zu Schiffe  um die Reiſe
nach Labrador anzutreten  mufiten aber drei Wochen
ins Gravescnd liegen bleiben  da der größte Theil
der Mannſchaft auf der im Ausfluß der Themfe
liegenden Flotte ſich empört hatte. </s></p>
        <pb n="778"/>
        <p>778. </p>
        <p>von den Schiffen der Empörer durch die treu ger
blicbene Mannſchaft von den übrigen getrennt und
in unfre Nabe war gebracht worden  und falls die
Empörer ſich nicht ergäben  von der Fettung aus
beſchoſſen werden ſollte  Da wir dicht vor gedadh:
tom Schiffe lagen  und die von der Feſtung aus
gegebenen Warnungszeichen nicht verſtanden  ſo
hätte dies leichtlich unſern Untergang berbeiführen
können.. </p>
        <p>Inniges Mitleiden erfüllte mein Herz
beim Anblick dieſer Leute  unter denen ſich damals
noch fo wenig bleibende Früchte von der Verkün»
digung des Evangelit zeigten. <s>Mach einer glüklichen Seereife erreichten wir
am <date>27  Juli</date> die Küſte von Labrador  an welcher
uns die hohen und ſteilen Gebirge  die ſich unſern
Blicken darboten  mit ſtaunender Bewunderung er:
füllten. </s><s>In <placeName>Okak</placeName>  wo das Labrador- <placeName>Schiff</placeName> zuerſt
vor Anker ging  wurden wir von unfern Fünfrigen
Mitarbeitern in berzlicher Liebe bewillkommt  und
ich erhiele die Anweiſung  daſelbſt zu bleiben 
Bei unſrer Ankunft hielten sichh nur einige Witwen
mit ihren Kindern in der Nähe der Miſſionare
auf; doch fanden ſich Tpäterkin noch mehrere Fami»
lien herbei. </s><s>Dies trieb mich
dann an  dem Heiland unabläſſig die Bitte vor
zutragen  daß Er doch bald auch für die armen
kinos die Stunde der mfuchung ſchlagen
lafſen möchte  Mir regem Eifer begann ich die
mir zum Theil noch ungewohnten mir obliegenden
Arbeiten  und verbrachte die zwei Jahre <date>1798</date> und
1799 froh und ſelig im räglichen Ölenuß der Nähe
Jeſu. </s><s>Gegen Ende des Jahres <date>1709</date> zog ich mir
bei der Arbeit im Freien cine heftige Verkältung
zu  die ſich auf die Beine wart  und mich gänzlich lähmte   ſo daß ich mehrere Monate hindurch. </s></p>
        <pb n="779"/>
        <p>779. </p>
        <p>Der Heiland bekannte ſich
che fühlbar zu uns und der ganzen Hausfamilie 
in deren Mitte ich reichen Segen für mein Herz
genoſſen habe. <s>die Stube nicht verlaſſen konnte  — Im <date>März</date>
<date>4800</date> wurde ich nach <placeName>Nain</placeName> berufen  um den dortigen Miſſtonaren beim Bau il neuen Wohnhauſes ben Sommer über Hälfe zu leiſten. </s><s>Die
Reiſe über das ſteile Kiglapeit - <placeName>Gebirge</placeName> war mir
nicht geringen Beſchwerlichkeiten und Gefahren verbunden  und es koſtete nicht wenig the und
Anſtrengung  den von Hunden gezogenen Schlitten
durch den tiefen Schnee vorwärts zu bringen  bis
wir endlich gegen Abend ein weites Thal erreichten 
woſelbſt ein Schneehaus aufgeführt werden mußte 
in welchem wir übernachteten  und ſodann Tages
darauf in <placeName>Main -anlangeen</placeName>. </s><s>Da anch) Bruder
Chriſtenſen zu gleichem Zwed von <placeName>Hoffenthal</placeName> angekommen war  ſo machten wir eine Geſcllſchaft von
ſechs ledigen Brüdern aus  von denen drei bereits
hoch in <placeName>Jahren</placeName> waren. </s><s>Durch gemeinſchaftlichen Fleiß 
wobei Eins dem Andern die Arbeit zu erleichtern
befliſſen war  wurde mit der Hülfe des Herrn  der
uns gnädig vor allem Schaden bewahrte  der Bau
bes Hauſes fo weit vollendet  daß ich zu Ende des
October in Geſcllſchaft von zwei Eskimos und ihrer
kleinen Familie in einem großen Boot nach <placeName>Okak</placeName>
zurückkehren konnte. </s><s>In dieſer Jahreszeit  in weler öfters heftige Nordweſtſtürme lange anzuhalten
pflegen  war es allerdings ein gewagtes Unternehmen  auf einem offenen Boot sichh der freien
See anzuvertrauen 3; um ſo mehr aber fühlten wir
uns zum Dank gegen Gott geſtimmte  als wir nach
einer zwar langen aber glücklichen Reiſe wohlbehalten in <placeName>Okak</placeName> anlangten. </s><s>Im folgenden Jahr <date>1801</date>
ſchritten wir dann auch hier zu der ſchon oft. </s></p>
        <pb n="780"/>
        <p>780. </p>
        <p>beſprochenen notbwendigen Bauarbeit. Es war mir
jederzeit Feeude und Pflicht  zur Verb 
gußern Einrichtung  ſo wie überhaupt zur Unter:
Hügung der Miſſion nach Vermögen etwas beirragen zu können. Neben der äußern Arbeit war ich
auch bemüht  die fchwere Eskimo - Sprache zu er
kornen  babe aber leider wenn auch nicht gänzlich
den Much verloren  ſo doch in dem rechten Cifer
und Fleiß zu bald nachgelaſſen  da meine Unbe:
kanntſchaft mit den grammatitalifchen Regeln mir
nicht geringe Schwierigkeiten in den Weg legte 
Dies trieb mich oft um ſo mehr zum Geber  da
ich wohl einfah  daß mein Hauptberuf  den Eesti:
mos das Evangelium zu verfündigen  nicht erreicht
werden könne  wenn ich mit ihrer Sprache nicht
bintänglich befannt wäre. </p>
        <p>O wie mußte ich mich vor meinem
Heotzand ſchämen über meine Unachtfamfeit und
Liebloſigkeit  und daß ich mir fo manche Srunden
und Tage verdorben babe  vie ih im Genuß. <s>Zu Ende des Jahres <date>1803</date> und zu Anfang
des Jahres <date>1804</date> mußte ich zu meiner tiefen
Schmach ſchmerzlich inne werden  daß sichh Gleichgültigkeit gegen den Hoiland  der mich ſo hoch
gelicbet  aftmählig bei mir eingeſchlichen habe  und
daß ich in der Dankbarkeit für Seine Gnadenwohlthaten und in der innigen Gegenlicbe gegen
Ihn merklich nachzularfen im <placeName>Begriff</placeName> ſehe Aber
zum Preife meines Erbarmers muß ich bekennen 
daß Er auch in dieſer Zeit mich nicht verlaſſen 
ſondern mich durch Seinen beiligen Geiſt ſteis
treulich erinnert  meinen Glaubensblid auf Ihn 
als das Lamm Gottes  immer wieder gerichtet
und mich Seiner Zufage  daß Er mich auch ferner
in Seinem Dienſt brauchen wolle  von Neuem
verſichert bat. </s></p>
        <pb n="781"/>
        <p>
          <s><persName>751</persName>. </s>
        </p>
        <p>
          <s>Seines theuern Gottes - <placeName>Friedens</placeName> ſekig bätte verbringen können  Wie oft habe ich in ſpäteren
Jahren mich ſo mancher Stelle in jenem rauben
Eisiande erinnert  an welcher ich als ein armer
<placeName>Bettler</placeName> mein Derz vor dem land babe ausſchütten können  wo ich dann Troſt und Erquickung
bei Ibm fand und Ibm meinen gebeugten Dank
darbrachte für Seine Durchbülfe und Erhörung
meiner Herzensſeufzer. </s>
          <s>Hier kann ich nicht une
wähnt laſſen  daß  wenn ich auf die Stimme des
Geiſtes Gottes in meinem Herzen merkte und von
Ihm mich leiten ließ  meine Berufsgeſchäfte im
Innern und Acufeen ſtets glücklich von <placeName>Statten</placeName>
gingen  und daß ſich dann der Heiland unter allın
ſchweren Erfahrungen und mancherlei Abwechſelungen  die oft vorkamen  gnädig zu mir bekannte
und mich mit <persName>Friede</persName> und Freude in <placeName>Seinem
Dienſt</placeName> erfüllte.. </s>
        </p>
        <p>Der beftige Stoß  den das Schiff erhielt 
feßte die ganze Schiffsmannſchaft in nicht geringes
Schreeken. Beſtürzt eitte ich in die Kajüte  warf
mich vor dem Heiland nieder und bar Ibn  uns
aus dieſer Fährlichkeit zu erretren  und das Schiff
zu erhalten. <s><persName>Im Jahr 41805</persName> wurde ich nach <placeName>Horfentbal</placeName>
berufen. </s><s>Bei der Abfahrt des Schiffes hatten wir
das Ungfüd  in der Nähe von <placeName>Okak</placeName> auf einen
ſeichten Felfengrund zu gerachen und ſien zu
bleiben. </s><s><placeName>OD</placeName> wie dankbar waren wir  daß Er
unſer Flehen erhörte  indem das Schiff  obne
einen bedeutenden Xec bekommen zu haben  nach
Verlauf einiger Standen durchs Steigen des
Waſſers wieder flott wurde. </s></p>
        <p>
          <s>Hier in <placeName>Hoffenthal</placeName> war das Jahr zuvor durch
die Gnade des Herrn das vieljährige heiße Flehen
der Miſſionare  daß doch in den Herzen der. </s>
        </p>
        <pb n="782"/>
        <p>
          <s><placeName>782</placeName>
mos ein wahres Verlangen nach dem Heil ihrer
untterblichen Seelen rege werden möchte  auf eine
ungemein erſreuliche Weiſe erhört worden  Eine
faſt durchgängige Erwecfung war zu Stande gekommen  und Junge und Alte fragten verlegen  Was
ſollen wir hun  daß wir ſclig werden<date>? Die Vers</date>
ſammlungen wurden jeht überaus zahlreich beſucht 
Da nun das Bisherige Verfammlungslöcal für die
Menge der heilsbegierigen Seelen allzu beſchränkt
war  fo mußte auf den Bau einer neuen Kirche
Bedacht genommen werden  Zu dem Ende wurde
nach Abgang des Labrador- Schiffes noch vor An
bruch des Winters mit Hülfe der Eskimos  denen
es eine Freude war  dabei mit rhätig ſein zu Mine
nen  das erforderliche Holz herbeigeſchafft  um wo
möglich noch vor <date>Neujahr 1806</date> die Kirche eine
weiben zu Können. </s>
          <s>— Mit gebeugtem Dank erkenne
ich es  daß der Heiland mich in dem leßten Jahre
mei: Niſfwons dienſtes in <placeName>Labrador</placeName> noh die Freude
bat erleben laſſen  mit Augen zu ſehen  was Sein
Blur an den Herzen der in <placeName>Finſternitz</placeName> verſunkenen
Estimes zu thun vermag  — Am <date>27  Auguſt</date>
<date>1804</date> erbielt ich meinen Abruf aus Labrador  ine
dem ich aufgefordert wurde  dem <persName>Heiland</persName> auf dem
neuaufbfühenden Miſſionsfelde in SudAfrika unter
den Hotrentorten zu dienen  welchem Ruf ich ia
der feſten Ueberzeugung  daß dies der Wille des
Herrn mir mir fei  frendig folgen konnte  und
mich ſogleich anſchikte  in Geſellſchaft der nach
Europa zum Beſuch reiſenden <persName>Geſchwiſter Kohl</persName>
meitier Labrador zu verlaſſen. </s>
          <s>— <persName>Beim Rüdblid</persName>
auf meinen etwas mehr als neunjährigen Dienſt
bei der Cekimo-Nation  fand ich viel Urſache den
Heiland zu loben und zu danken für alle Proben
Seiner Önade und Barmherzigkeit  die Er an. </s>
        </p>
        <pb n="783"/>
        <p>783. </p>
        <p>mir im Innern und Aeußern fo vielfälrig erwieſen 
nicht minder aber mir Seine Vergebung demütbig
zu erbitten über meine mannichfachen Verſehen und
Dienerſchulden  und Er war ſs gnädig  mich keine
Fehtbitte thun zu laſſen  ſo daß ich mit einen
getröſteten Herzen nach einem zärtlichen Abſchied
von meinen lieben Mitarbeitern und der CskimoGemeine meiner neuen Beſtimmung freudig ent»
gegen geben konnte.. </p>
        <p>
          <s>Auf der Reiſe von Labrador nach England 
die wir am <date>3  October</date> antraten  und auf welcher
wir neun Wochen zubrachten  hatten wir mit
Gegenwind und heftigen Stürmen zu kämpfen  in
denen wir nicht ſelten in großer Gefahr ſchwebten.
Dies war vornehmlich der Fall in der Nacht vom
28  auf den <date>29  October</date>  in welcher während eines
furchtbaren Gewitters   ehe es bei der dichten Zins
ſterniß möglich war  alle Segel einzuziehen  ein
plößlicher Windſtoß das Schiff dergeſtalt auf die
Seite drücke  M wir unſern naben Untergang
vor Augen ſahen  Doch gelang es der angeflreng«
ten Arbeit der Matroſen  die Segel einzuziehen 
worauf sichh das Schiff wieder aufeichtete. </s>
          <s>Am 3ten
December langten wir in <placeName>London</placeName> an voll Lob und
Dank gegen den Heiland  der uns auf dieſer über»
aus beſchwerlichen und gefahrvolien Seereife wie
auf Mutterbänden getragen und mich viel Gutes
und Seliges für mein Herz hatte genicßen laſſen.
Einige Tage nach unfrer Ankunft trafen auch die
zum Dienſt bei der Miſſion unter den Hottentotten
berufenen Geſchwiſter Küſter aus Deutſchland in
London ein  und es gereichre mir zu beſonderem
Vergnügen  mit meinem alten Freund  Bruder
Küſter  niche blos jeßt fo unverhoſtt zuſammen zu
treffen  ſondern auch in ſeiner Geſellſchaft die. </s>
        </p>
        <pb n="784"/>
        <p>781. </p>
        <p>Reife nach Sud- Afrika machen und mit ibm
zugleich dem Heiland unter den Pottenterten dienen
zu können. </p>
        <p>
          <s><persName>Anfangs Januar 1807</persName> begab ich mich nach
Fairfield  wo ich am 10x7en deſſelben Monats mit
der ledizen Schwejter Alice Hitſon zur heiligen
Ebe verbunden wurde  Wor dem Angeſicht unfers
een Gottes und Heilandes   dem wir <persName>Leib</persName> und
Leven ſchuldig ſmd  verbanden wir uns  Seinem
Dienſt unter den Hottentorren  oder wo Er uns
unter den verſchiedenen ſüd- afrikaniſchen Nationen
zu brauchen für gut finden würde  uns willig auf
zuopfern  und empfahlen uns gemeinſchaftlich Seiner Gnade und Unterſtüßung auf unſrer neuen
Pilgerlaufbabn  Jm tiefen Gefühl meiner Unwürdigkeit und meines Unvermögens erbat ich mie
ganz befonders noch Seinen Gnadenbeiſtand und
die Leitung Seines heiligen Geiſtes  als ich am
415  <placeName>Januar</placeName> durch den <persName>Biſchof Thomas Moore</persName> zu
einem Diakonus der Brüder- Kirche geweiht wurde 
Mie beſchämtem Dank für alle Liebe und Theile
<date>0  </date>die wir von den Geſchwiſtern in <placeName>Fairfield</placeName>
genoſſen hatten  reiſten wir Tages darauf nach
London ab. </s>
          <s>Hier lag eine kleine Flotte  welche im
<placeName>Februar</placeName> nach dem Vorgebirge der guten Hoffnung
unrey Sogel ging. </s>
          <s><persName>Bruder Woſlin</persName> hatte zwar mit
dem Kapitän des Schiffes London  welches zu
gedachrer Flotte gebörte  die Abrede genommen 
die Geſchwiſter Kuſter und uns als Paſſagiere mit:
zunehmen 3 allein durch die gnädige Leitung des
Heren wurde dies wieder rüfgängig  wodurch wir
einer großen Angſt und Verlegenheit glüflich entgingen. </s>
          <s><persName>Zwei Schitfe von</persName> dieſer Flotte ſcheiterten
bei einem Sturm im Canal  ein drittes ward an
die franzöſiſche Küſte verſchlagen und zur Priſe. </s>
        </p>
        <pb n="785"/>
        <p>755. </p>
        <p>
          <s>gemacht  und vorgedachtes Schiff London bekam
einen Le<placeName>&gt;</placeName>  erreichte nur durch die größten Anſkren»
gungen der Mannſchaft den Hafen von <placeName>Portsmouth</placeName> und langte erſt ein halbes Jahr nach uns
bei der Capſtadt an. </s>
          <s>Erſt im <placeName>Juni</placeName> glückte es uns 
die Reiſe nach Säd-Afrika anzutreten. </s>
          <s><persName>Unſor Kapitan</persName> ſchloß sichh einer kleinen nach Braſilien beſtimm«
ten Flotte an  die von einem Kriegsſchiff begleitet
wurde  und in deren Geſellſchaft wir bis zum
44  Auguſt ſegelten  an welchem Tage wir uns
von ihr trennten und die Reiſe allein fortfeßten.
Von <placeName>Madeira</placeName> aus ging die Reiſe zwar langſam
aber giü<placeName>&gt;</placeName>lich von <placeName>Statten</placeName>  und da die Witterung
angenehm war  ſo konnten wir uns nüßlich beſchäftigen. </s>
          <s><placeName>Beſonders</placeName> ließ ich mir die Erlernung der
holländiſchen Sprache angelegen ſein  wobei ich
mich  zu großem Nußen für meinen künfrigen
Beruf bei Verkündigung des Evangelii und zu
reichem Segen für mein Herz  des holländiſchen
Neuen Teſtaments bediente. </s>
        </p>
        <p>
          <s>Der <date>29  September 1807</date> war der frohe Tag 
an welchem wir das Land  in welches uns der
Herr berufen hatte  endlich erblickten. </s>
          <s><date>DO</date> wie viele
Seufzer und Gebere ſtiegen da aus meinem Herzen
empor zum Herru für die Bewohner deſſelben  inſonderheit für die Hottenrotten  zu denen wir von
Ihm geſendet waren  um ihnen den Rath Gottes
zu ihrer Seligkeit zu verfündigen  Am <date>12  October</date> trafen die Geſchwiſter Schwin von <placeName>Gnadenthal in der Gapitade</placeName> ein  um uns dahin abzuholen 3 durch heftige Regen und eine harte Krankheit des Bruders Küſter wurven wir jedoch genöthigt  bis zum 19ren gedachten Monars in der
Capſtadt zu verweilen  che wir die Reife autreren
konnten.. </s>
        </p>
        <p>
          <s><persName>Fitnftes Heft</persName>. </s>
          <s><date>1847</date>  <placeName>51</placeName>. </s>
        </p>
        <pb n="786"/>
        <p>786. </p>
        <p>Lobgeſang
derſelben: Mun danke (hort für die bisher
auf unfrer langen Reiſe erfahrenen Proben Seiner
öllmächrigen Durchbäalte und Bewahrung. <s><persName>Meine Gefühle</persName>  als wir am <date>26  Detober</date> von
der festen Höhe berab den Ort unſrer Beſtimmung
<placeName>Gnadenthal</placeName> endlich erblikten  fo wie baid darauf
bei dem Willkomm dor Horrearotten - <placeName>Öemeine</placeName> und
deren ber = wünſchen   bin ich unvermögead in bringen. </s><s><persName>Mir Thränen
</persName>fine auch ih gerährt ein in den. </s></p>
        <p>
          <s><persName>Mit Crftaunen</persName> ſah ich nun  wie Großes
durch des Horrn <persName>Gaave</persName> in den <date>15 Jahren</date> ſeit
Erneuerung der Miſſion an den armen BHorrentotten
geſchehen war  an deren Herzen das Wort vom
Kreuz ſich bis daber als cine Kraft Gottes zur
Seligkeit mächtig bewieſen hatte. </s>
        </p>
        <p>Neben der äußern Arbeit lag es mir fehr an 
mich mit der holländiſchen Sprache je eher je fie
ber gründlich befannt zu machen   und es gereichte
mir zu nichr. geringer Crmunrerung  daß ich in
kurzem meiſt Alles in den Verſammlungen versichhen konnte.. </p>
        <p>
          <s><placeName>So</placeName> ſebr wir nun gewünſcht Gärten  dem
Herrn nach unfern geringen Kräften in der lieblich
blühenden Gemeine Gnadenthal zu dienen  ſo war
uns doch von Abm bereits ein anderes Arbeitsfeld
beſtimmt  weshalb unfer Aufenthalt in <placeName>Gnadenthal</placeName>
nur von furzer Dauer ſein konnte.. </s>
        </p>
        <p>
          <s>Bei einem Beſuch  den der engliſche Gouverneu der Capcolonie in <placeName>Gnadenthal</placeName> machre  hatte
derſelbe den Wunfch zu erkennen gegeben  daß eine
zweite Miſſions « Niederlaſſung der Brüder in der
Grönekloof  7 Meilen von der Capſtadt  angelegt
werden möchte  zu welchem Bebuf den Brüdern
die dort befindlichen Gebäude und Ländereien von. </s>
        </p>
        <pb n="787"/>
        <p>Farn. </p>
        <p>ihm waren zugeſichert worden. — Unter dem Beiſtand
Gottes wurden ſodann die Vertammlungen  die
Schulen und der Unterricht in den Heilswahrbeiten
begonnen  und der Heiland bekannte ſich überaus
gnädig zu uns. In der bald darauf folgenden
Charwoche herrſchte in alien Verfammlungen große
Aufmerkſamkeit  und Biele bezeugren nachmals 
daß die Geſchichte von dem Leiden und Tode Jeſu
einen tiefen und gefegneren Eindruck auf ſiv ge:
macht habe. Dies war dann auch der beftindige
Tert in allen Verſammlungen in dieſer neu ent:
ſtehenden Gemeine. <s><persName>Die Geſchwiſter</persName>
Kobrbammer und wir erbieleen daber im <placeName>März
1808</placeName> den Auftrag  tiefen neuen Pojten anzufan«
gen  und langten am 24ſien ged dachıen Monats in
der Grönekloof an. </s><s>Am nächſten Sonntag beſuche
ten wir die 3 Stunden ven dort in der Lauwsfloof unter ihrem Kopiian Klapmus wobnend
Hottentoxten  hunderr Personen an der <placeName>Zahl</placeName>  denen
wir den Zwe&gt; unſers Kommens anzeigten  fie mit
Gott  ihrem Schöpfer und Erlöſer  bekannt zu
machen  und luden alle diejenigen ein  die ein
Verlangen trügen  ſich von der <placeName>Finſterniß</placeName> zum
Licht zu bekehren  zu uns nach Grönekloof zu
kommen. </s><s><persName>Dieſe Einladung</persName> wurde von zbnen mir
freudigem Dank angenommen  und innerhalb acht
Tagen fanden sichh die Meiſten bei uns ein  und
baten  daß wir uns ihrer annehmen und ihre Ma:
men auffchreiben möchten. </s><s><placeName>Erfreulich</placeName> und ermunternd war
es für uns zu bemerken  wie der Freund der Sünder eine Seele nach der andern durch das Wort
vom Kreuz zur Erkenarniß der Wahrbeit und in
Seine ſelige Gemeinſchaft leitete  und wie dieſe
Seelen durch <placeName>Wort und Wandel</placeName> davon zeugten 
was der Herr an ihnen gerhan habe  Leider aber
51*. </s></p>
        <pb n="788"/>
        <p>788. </p>
        <p>zeigte es ſich auch bald  daß der Feind geſchäftig
war  Unfraut unter den Weizen auszuſtreuen  und
den guten Samen des görtlichen Wortes aus den
Herzen zu rauben. <s><persName>Nicht Alle</persName> waren geneigt  der |
Stimme des guren Hirten Gehör zu geben. </s><s><persName>Dieſe</persName> ;
zogen es vor  der Sünde zu dienen  und waren )
bemüht  die Treugeſinnten zu ſtören und im Gebeimen in ihre Werte der Finſierniß zu verflochten 
As dies offenbar wurde  und fie nachdrücklich
daran gehindert wurden  ſo begaben fie ſich theils
in der Stille davon  fheils wurde ihnen von uns
angedeutet  uns wieder zu verlaſſen. </s><s>— In den
erſten Jahren feblte es auch nicht an mancherlei
Schmach und Spott und lägenbaften Gerüchten 
die über uns und die hiefigen Einwohner in der
Umgegend von <placeName>Grönekloof</placeName> ausgeſtreur wurden  um
andere Hottentorren  die ein Verlangen in ihren
Herzen fühlten  Gottes Wort zu hören  von ihrem
Vorbaben  ſich den Gläubigen anzuſchließen  aby
ichrefen. </s><s>Doch dieſe ließen ſich dadurch nicht irre
machen  dem Zuge des Herrn zu folgen  und sichh
nach erhaltener Erlaubniß bei uns anzubauen.
Nachdem ſie Jahre lang im Dienſt der Coloniſten
geſtanden  kamen dieſe Leute von <placeName>Allem</placeName> eniblößt
bei uns an und unſre Herzen wurden von dem
innigſten Mireiden gegen fie durchdrungen. </s><s><placeName>Dieſen</placeName>
Armen die Liebe Jeſu und Sein koſtbares Heit
öffentlich und in beſondern Unterredungen anzupreiſen  uad ihnen auch im Acußern hülfreich beizuſtehen lag uns gar ſehr an  — Um das erfor- )
derliche Ha üche  an welchem es uns durchaus *
fehlte  gen und auch zu unſerm äußern
Beſtehen etwas beizutragen  richtete ich mich neben
meinem Hauptberuf als Heidenbote auch auf meiner Profeſſion ein  und nahm einen Hottentotten. </s></p>
        <pb n="789"/>
        <p>739. </p>
        <p>
          <s>knaben  der mir von feiner Murter  einer Witwe 
übergeben worden  mit dor Bitte  <placeName>Varerſftelle</placeName> bei
ihm zu vertreten  in die Lehre  und in der Folge
noch zwei andere  die gure Fortſchritte machten 
wie ich mich denn überhaupt des Segens Gottes
bei meiner Hände Arbeit dankbar zu erfreuen
gehabt habe.. </s>
        </p>
        <p>Hiedurch nun ftieg die Noth der daheim
gebliebenen armen Frauen und Kinder zu unferm
tiefften Schmerz aufs höchſte. <s><persName>Im Jahr 1810</persName> wollten ſorgliche Gedanken
bei uns die Oberhand gewinnen  ob der neu angelegte Miſſionspoſten Grönekloof in <placeName>Zukunft</placeName> werde
beſtehen können. </s><s>Einige höhere Beamte hatten
nämlich  jedoch  wie wir ſpäter erfuhren  ohne
<persName>Borwiſſen</persName> des gürig gegen die Miſſion geſinnten
Gouverneurs die Erlaubniß ertheilt  unfre Hortenrotten zu Deordern  um den halben Monatslohn für
das Gouvernement gewilfe öffentliche Arbeiten zu
verrichten. </s><s>Die Männer  welche
fih anfangs aus Gehorſam gegen die Obrigkeit 
wozu wir fie ermahnt hatten  willig darein ergeben
hatten  aber dabei nicht beſtehen konnten  erklärten
ſich jege offen gegen uns dahin  daß fie  fo wid<placeName>):</placeName>
tig ihnen auch das Wohnen an dieſem Plaße wäre 
an welchem ſie und die Ihrigen Gelegenheit hätten 
in dem <placeName>Worte Gottes</placeName> unterwieſen zu werden 
gleichwohl sichh genörbigr ſehen würden  denſelben
zu verlaſſen  wenn die Regierung hinſichtlich ihres
Arbeit8lohnes keine Aenderung zu treffen geneigt
ſein ſollte  Da nun die Abſicht des edeln Lord
Caledon  bei Uebergabe dieſes Plakes an die
Brüder  feine andere geweſen war  als daß den
Hottentotten durch die Miſſionare das Wort Gottes
verkündigt werden und zu dem Ende dieſen armen
Leuten auch ihr äußeres Beſtehen ſo viel möglich. </s></p>
        <pb n="790"/>
        <p>
          <s><date>7m</date>. </s>
        </p>
        <p>Er verſicherte
u daß vbgedachte Anordnung one fein Wiſſe
und rien getroffen werden fei  und gab unver
zuglich Beofebl  daß den Hottenrotien von den
Unterbehörden der volle Arbeitsſobn ausgezahlt
werden fell. <s>erleichtert werden möchte  ſo eatſchloſſen wir uns 
von ſeiner früheren <persName>Crlaubnifs  </persName>in vorkommenden
Faſten uns unmittelbar an ihn ſelbit zu wenden 
jest Gebrauch zu machen  und ihn von der Lage
der Dinge in <placeName>Kennrnitz</placeName> zu ſekea. </s><s><placeName>D</placeName> wie dankbar waren wir mit
unſern Pflegebefohlnen dem Heiland  daß Cr uns
aus dieſer drückenden Verlegenheit geholfen habe.. </s></p>
        <p>Kaum harten fie ſich von
uns getrennt  ſo börren wir ſchon mebrere Schüſſe
fallen  vnd baid lief ein Wolf  der verwundet
werden war  bei uns vorbei  und rettete ſich in das
macpue Dutichty Tas von geringem Umfang war. <s>Am <date>9  Auguſt 181</date>  erfuhr ich eine beſondere
Bewahrung meines Yebens  die ich nicht umhin
kann  hier ausführlich mitzurbeiten. </s><s>Die Wölfe
harten ſeit einiger Zeit unter dem Viehſtand unſrer
Dortentereen großen Schaden angerichtet  weshalb
betchloſſen wurde  durch eine gemeinichafrliche Jagd
darauf anzurragen  dieſe Naubtbiere zu vertilgen
oder zu verjagen  Da der nun felige Bruder
<placeName>Bonaß</placeName> und ich unfie Leure mebrmals zu dieſem
chen Wert aufgemuntert harten  fo fanden wir
zwe&gt;mäßig  ſir auch zu begleiten. </s><s><persName>Dbgleich
</persName>wir aus Vorſicht auch bewafiner waren  ſo faßten
wir doch den Vorſaß  keinen Antheil an der Jagd
zu nehmen  um uns nicht ohne Noch und ohne
einen Beruf dazu zu haben  einer Gefahr auszur
ſetzen  <date>3</date> wir in der Lauwskloof angelangt
waren  Bugen wir von den Pferden  und banden
ſie an einen Baum  Die Sertenterten aber begas
ben ſich in den Wald. </s></p>
        <pb n="791"/>
        <p>701. </p>
        <p>Ad verlie mich eben darauf 
daß die Wölfe am Tage den Menſchen nicht gefährlich ſind. Er antwortete mir?
Ja wohl  wir wollen es thunz und in der Meinung  mich zu ſchüßen  fügte er hinzu: ich möchte
nur dicht hinter ihm bleiben. Noch nicht zwanzig
Schritte waren wir gegangen  ſo machte das
wütheude Thier einen Sprung voa zwanzig Fuß
auf Philipp Moſes  packte ihn mit ſeinen Fangzähnen im Geſicht  ſekte die beiden Vorderraken
auf ſeine Schultern  und riß den unterſchten Hortentorten nieder. <s><placeName>Dieſes</placeName> wurde nun von den Männern umeellt  Als
einer von den Männern  die im Gebüſch waren 
rief  daß ex die Wolfsinur bemerkt habe  fo ging
der Hottenrort Philipp Mofes  der erwäblte Anführer des 3 Zuges wel gerade bei mir ſtand 
ebenfalls in den Buſch; und nun konnte ich d der
Verfuchung nicht widerſtehen  gegen meinen Vorſaß
auch nachzufolgen. </s><s>Aber kaum war ich bei Moſes angekommen  ſo wurden wir zu unſerm Schrecken einen
Tiger (eigentlich afrikaniſchen Panther) gewahr.
Erſt wollte er die Flucht nehmen  aber durch das
Geſchrei dex Männer  die an der entgegengeſebten
Seite des Buſches fanden  und von dem Worhandeuſein des Tigers nichts wußten   wurde er erſchreckt und wild gemacht  und eilte mit gewaltigen
Sägen wieder zurück über das Gebüſch  wodurch
wir ihn einen Augenblick aus dem Geſicht verloren.
Die Geſchwindigkeit und die Kraft des Tigers
vermehrte in mir den Eindruck der <placeName>Furcht</placeName>  den
ſchoa der Name eines ſolchen Tieres einſflößt.
Ich eilte alſo zu Moſes  und ſagre ihm: Laß uns
hinaus gehen  hier ift Gefahr. </s><s>Er fiel auf den Tiger; dieſer aber
biete mit <persName>Beißen</persName> und Brummen an  Der Ein
druck davon  wie der Tiger  gleich einem Vogel. </s></p>
        <pb n="792"/>
        <p>792. </p>
        <p>aus ber Luft  sichh auf meinen Begleiter ſtünzte
uad ihn zu Boden riß  bleibt mir lebenslang lebhaft in der Erinnerung. Es war mir ausgemacht 
daß  wenn Gott uns nicht helfe  wir beide des
Todes ſeien. Diefen fapre er mit ſeinem grimmigen
Rachen beim Ellenbogen  und da war kein anderer
Rath  als mit meiner rochten Hand die Keble des
Tigers zuſammen zu drücken  und ibn dadurch wo
möglich zu entkräften. Aber wir ſtanden am Abs
bang des Berges  und das Gras war glatt. Der
arme Moſes rhar  was konnte  um mir zu
helfen. Er ſuchte dem Tiger einen Schuß beizubringen  Allein er blutete fo ſtark im Geſicht  daß
er gar nichts ſehen konnte. Auch lief das Blut. <s><placeName>I</placeName>&lt; rief Ihn augenblilich um <placeName>Seine</placeName>
Hülfe an  und gewiß haben wir auch dieſelbe in
reichem Maße erfahren. </s><s>Zu fließen  und meinen
<persName>Beſchüßer</persName> im Striche zu laſſen  wäre mir unmöge
lich geweſen. </s><s>Er wollre ich Gebrauch von meinem
Gewehr machen; ich ſah aber bald ein  daß ich
dem Thiere keinen fuhern Schuß beibringen könnte 
ohne Gefahr den Mann tödlich zu verwunden 
In der <placeName>Furcht</placeName>  ibn in den Klauen und unter den
Zähnen des Raubthieres jämmerlich umkommen zu
feben  faßte ich den fhnellen Entſchluß  meine
Flinte wegzuwerfen  den Tiger mit Gotres Hülfe
bei dem Hals oder an den beiden Obren zu packen 
und ihn ſo lange zu halten  bis uns die Männer
von der andern Seite des Buſches würden zu
Hülfe gekommen ſein. </s><s><persName>Allein</persName> in dem Augenblick 
ais ich ihm ganz nabe kam  verließ der Tiger
ſchnellt den Mann  den er durch ſein Beißen bereits
fampfunfähig gemacht hatte  und fuhr ſs würhend
auf mich zu  daß mit nur fo viel Zeit übrig blieb 
mein Geſichr durch Vorbatten des linken Armes zu
ſchüßen. </s></p>
        <pb n="793"/>
        <p>793. </p>
        <p>Ich erbich mich auf den Beinen
fo lange es mir nur möglich war  damit mich das
Thier nicht im Geſichre packen könne  Dabei boffte
ich jeden Augenblick  die andern Männer würden
zur Hülfe berbeiciten. Aber che ſie kommen konn»
ten  mußte ich der Kraft des Thieres nachgeben
und ſank mit ihm zu Boden  Ein Glück war es 
daß ſich im Fallen mein Knie gerade auf den
Bauch des Thieres ſtemmte. Aber mit einem ſei»
ner Vorderfüße arbeitete er ſo gewaltig gegen mein
Geſicht  daß ich den Hals fahren laſſen mußte 
um den Fuß zu faſſen. Weil nun dadurch ſein
Kopf frei wurde  ſo ließ er auch meinen linken
Arm fahren  und kam mit ſeinem Rachen ganz
nahe an mein Geſicht. War der Kampf bisher
ſchon gefahrvoll genug geweſen  ſo wurde er es
von dieſem Augenbli&gt; noch mehr. Id empfand
aber gerade jekt die Hülfe und den Beiſtand
Gottes auf eine ganz beſondere Weife  Dadurch
geſtärkt  ergriff ich den Tiger mit meinem verwundeten Arm  von dem das Blur herabfloß  wieder
bei dem Hals. Und nun ſchrie ich aus allen
Kräften um Hülfe  weil es mur unmöglich ſchien 
das raſende Thicr  das aus aller Macht ſich
wehrte und brüllte  länger halten zu können. Andere mögen ſich
auch gefürc&lt;tet haben  oder wußten nichts von
der Gefahr. Aber auf mein Geſchrei eilten nun. <s>ſtromweiſe aufs Gewehr und die Zundpfanne  Er
weinte vor <placeName>Berrübniß</placeName>  daß er unvermögend war 
mir beizuſtehen. </s><s><placeName>Mein</placeName>
46 jähriger Lebhrfnabe hatte durch das Gebüſch ger
fehen  wie der Tiger mich anpadte  und wie ich 
um mein Geſicht zu ſüßen  mit meinem Arm ſo
ſchnell in die Höhe ſchlug  daß mein Hut weit
hinter mich flog. </s><s>Er wußte aber vor <placeName>Furcht</placeName> und
Schre&gt;en nicht  was machen. </s></p>
        <pb n="794"/>
        <p>
          <s><persName>TH
Mehrere</persName> berbei  <placeName>Ciner</placeName> ſtelfre sichh dicht zu mir hin 
logre das Cnde ſeines Gewebrs auf meinen Arm
und ſchott Ihrer durchs Herz.. </s>
        </p>
        <p>un war der x npf vorbei. Ich war aber
ann en ganz erſchepft. Es
h große Schmerzen in meinem
An ein. <s>Wir zogen uns zurück  Ich jaß auf
meinem Derde  und mein Kollege <placeName>Bonaß</placeName> gab dem
Motos  welcher noch immer Hark blutete  das
feinig Die Hottentotien ſchafften das erlegte
Thier. </s></p>
        <p>
          <s><persName>3 und Schre
1</persName> auch al. </s>
        </p>
        <p>beim.. </p>
        <p>Die Biſſe
eines Tigers  der in der Wurb iſt  ſind im bschſten Grade gefährlich. Die Mitrel  welche in den
erſten Tagen angewendet wurden  waren daher
nicht binreichend  meinen Arm und mein wallendes
Blur vor Catzündung zu ſchüken  Dieſe ſtieg mit
jeder Stunde  ſo daß der entfernte Arzt  als er
endlich am fechten Tage anlangte  einen ſtarken
Aderlaß nürbig fand. Der
Arzte erkiärie  dan mir 12 Srunden ipäter nicht. <s><placeName>So</placeName> rraurig und niedergedrückt ich mich auch
auf dem Heimwege füblre  ſo war mein Herz doch
voll Dantkbarkoie ge cn teeuen iland  der
uns gebolten und unſer beider Leben aus der nahen
? errettet bariv  Bei der Unterfuchung
auſe fand nem  daß mir das Thier mit feinen
Fangzähnen 12 Wunden am Arm und am Ellenbogen beigebracht bare. </s><s><placeName>Sie</placeName> gingen zum Theil
tief in den Knochen binein  und eine Klaue hatte
mir den Nagel Daumen geſpalten. </s><s><placeName>So</placeName>: wurde ich von dem im
höchſten Grade entzündeten Blute befreit. </s></p>
        <p>wäre. in dieſer Zeit. <s>mebe zu <persName>Beben</persName> goweſen. </s><s>Meine liebe Frau
un<placeName>?</placeName> die vorigen Mitſtonare baben. </s></p>
        <p>
          <s><persName>Lag und Nachr</persName> viele Wühe  Kummer und Sorge
it mr gebabr und nichrs geſpart  was zur Erleich. </s>
        </p>
        <pb n="795"/>
        <p>795. </p>
        <p>terung meiner en Bienen konnte  Nie werde
ich ihre Kicbesenwelüungen  Te wie die treue Zorg:
falt und Huite  die nar Der Unze bewieſen. bat 
vergelten können.. </p>
        <p>Aber der treue
Hüter meines Lebeas bat auch dieſen Schaden von
mir abgewender  Mach fechs Wochen war ich fo
weit bergettellt  daß ich wieder anfangen konnte 
meine Geſchäfte zu verrichten. blieben nur die
Narben zurück  die mit ins Grab nehmen
werde  Moſes  deſſen Geſicht ſo übel zugerichtet
war  legte das Netz des Tigers auf daſtelbe  und
dieſes einfache Mittel wirkte fo gut  daß er viel
ſchneller und leichter als ich wieder bergeſteilt
wurde. Er behielt aber auch große Narben in
ſeinem Geſicht.. <s><placeName>Anfangs</placeName> beſorgte man  daß eine Lähmung un
meinem Arm zurückbleiben werde. </s></p>
        <p>Man ſah
die Sache nicht für ſo gefährlich an  und im
ſchlimmſten Fall boſften wir ihnen doch einige
Hülfe leiſten  zu können.. <s>Wenn ich in ſpäteren Jahren über dieſe
Geſchichte nachdachte  fo mußte im mich fragen:
wie kam es doch  daß wir beide Miſſionare die
Männer auf dieſer Jagd begleiteten? <placeName>Cs</placeName> war aber
doch die Liebe  die uns dazu bewog. </s></p>
        <p>
          <s>Vebrigens mußte ich die Folgen  den jener
Kampf auf meine Geſundheit hatte  ſchwer empfinden  wesbalb ich auf Anvarben des Arztes im fkolgenden Jahre <date>1&gt;12</date> mich genörhige ſab  das Bad
in <placeName>Caledon</placeName> zu gebrauchen. </s>
          <s><persName>Der Herr</persName> ſegnete dieſe
Cur fo augenſcheinlich  daß ich nach meiner Heimfehr völlig hergeſtellt  meine Geſchäfte mir Munterkeit fortzuſeßen Stande war.. </s>
        </p>
        <p>
          <s>In den Jahren <date>1813</date> und 1814 hatten wir
mancherlei ſchwere Erfahrungen zu machen. </s>
          <s><persName>Unſer</persName>. </s>
        </p>
        <pb n="796"/>
        <p>796. </p>
        <p>Geſuch  eine Kirche zu bauen  wurde uns von der
Regierung rund abgeſchlagen. Bei dem neuen
Gouverneur waren wir durch unſre Feinde  die
unſern Hotrentotten den Beſiß eines ſo fruchtbaren
Landſtriches beneideten  beftig angefchwärzt worden.
Derſelbe kam in Begleitung mehrerer Regierungsräthe nach Grönefloof  und deutere uns mit großer
Heftigkeit an  daß wir den Maß verlaffen follten 
wobei er uns mit den bitterſten Vorwurfen über
den unfittlichen und zügelloſen Lebenswandel unſrer
Hottentotten überhäufte. <s>Da die Geſchwiſter Bonaß
um jene Zeit nach <placeName>Gnadenthal</placeName> waren abgerufen
worden  ſo ſtanden wir allein auf unſerm Poſten 
und konnten uns mit <persName>Niemand</persName> berarben. </s><s>Um fo
angelegentlicher aber ſeufzten wir zum Heiland 
daß ſelbt uns die rechten Worte in den Mund
legen möchte  die wir dem <persName>Gouverneur</persName> auf dieſe
grundloſen Beſchuldigungen zu antworten hätten.
Er ſelbſt ſchenkte uns <persName>Muth</persName> und Feſtigkeit zu erklären: wir würden auf unſerm Poſten ſo lange
aushalten  bis wir von unſrer Direction in Europa
nähere Weiſung erhalten haben würden. </s><s>Der <placeName>Gouverneur</placeName> ſah zwar ein  daß er nichts erzwingen
könne  machte aber gleichwohl Felde Forderungen
an uns  die uns ſchwer fielen zu erfüllen. </s><s>Auf die
Nachricht von diefer Lage der Dinge erhielt der
Bruder <persName>Chriſtian Jgnarius Latrobe</persName> im Jabe <date>1815</date>
von der Unitärs Direction den Auſtrag zu einem
Beſuch bei der Miſſion in Süd-Afrika  und kangte
zu Ende gedachten Jahres bei uns an. </s><s>Es glüdte
ihm auch bald  den Gouverneur gründlich zu überzeugen  daß er faltc&lt; berichter worden fei  ſo daß
derſelbe hernach unſer geneigteſter Gönner wurde 
Auch erhielten wir jegt die Erlaubniſg zum Bau
einer Kirche  zu der am <date>30  Auguſt 1516</date> der. </s></p>
        <pb n="797"/>
        <p>797. </p>
        <p>Grundſtein gelegt wurde. Ich wurde dabei mit
freudigem Dank erfüllt gegen den Herrn  der die
Herzen der Menſchen leiter wie die Wajſerbäche.
Es wurde mir aufgeiragen  diefen Bau zu übernehmen. <s><persName>Mix Muth</persName> und Eifer fing ich das Werk
an  und Alles ging erwünſcht von <placeName>Statten;</placeName> meine
Geſundheit aber barze durch die übermäßige Anſtrengung einen Stoß erlitten. </s><s>Ich erkrankte ernſtlich 
wurde jedoch mit <persName>Hülfe</persName> des Herrn bald wieder
hergeſtellt. </s><s>Am <date>8  Februar 4818</date> wurde die Kirche
eingeweiht  und ich hielt die erſte Predigt in derſelben  was mir eine große Gnade war. </s></p>
        <p>Wir fingen damit an  das Land
urbar zu machen und richteten einige daſelbſt vor«
gefundene alte Hütten zu einſtweiligen Wohnungen
für uns ein. Mit meinen beiden Lehrknaben  die. <s><persName>Im Jahr 1816</persName> erhielten wir den Auftrag 
in Begleitung des Bruders Latrobe eine Unterfüchungsreiſe ins Unterland zu machen  um ein
geeignetes Stü Land für einen dritten Miſſionsplag auszuwählen. </s><s>Ats hierauf im October <date>1817</date>
der Antrag an uns erging  die Miſſionsſtarion am
Wirterivier (nachmals Enon genanae) anzufangen 
wurde mir  im bangen Borgefübl der mancherlei
Schwierigkeiten  die mit einem ſolchen Anfang
verbunden zu fein pflegen  und die auch nicht ausgeblieben ſind  die Annahme dieſes Rufes nicht
leicht  aber es war der Wille des Herrn  und
darum konnten wir auch getroſt ihm Folge leiſten 
Nach einem wehmüthigen Abſchied von der lieben
Hottentotten-Gemeine in <placeName>Grönekloof</placeName> traten wir mit
zwei ledigen Brüdern am <date>15  Februar 1818</date> die
Reiſe nach dem Witterivier über Gnadenthal an 
und trafen den <date>7  April</date> an dem Ort unſrer Der
ſtimmung ein. </s><s>Die Gegend war mit <persName>Dorngebüſch</persName>
überwachſen. </s></p>
        <p>7. </p>
        <pb n="798"/>
        <p>
          <s><placeName>78</placeName>. </s>
        </p>
        <p>äh von Grönekloef mitgebracht batte  ag ich dann
bald an  das Bandolz zu größeren ſern abzu
zimmern. Wir allein waren bisher
verſchont geblieben  und ichon gaben wir der Hofe
nung Raum  der Feind werde uns umz - Nur
zu bald aber muſten wir die ſchmerz
rung von Gogenebeile machen. Der Jammer war gren. <s>Die Horteonfotren ſammelten sichh von
allen Seiten  ſo daß ſich in kurzem die Anzahl der
<placeName>Emwobner</placeName> auf mebr als einhundert belief  und es
gewann den Anſchein  als wü sichh an dieſem
Mate eine blutende Ger cli  was uns
mir freud <persName>Rub</persName> erfülite  lein der verbeerende Kafterakrieg   der bon. </s><s>ver unſrer Abreiſe
aus dem Oberlande ſeinen Anfang genommen hatte 
zog ſich immer mehr in unſce Näbe  Allo Wohn:
plätze unſrer Nachbarn wurden verwü und v
brannt  denn überall wo die wilden Schaaren der
Kafiern hinkamen  ward ibe Weg durch <placeName>Mord
und Brand</placeName> bezeichnet. </s><s>Am <date>9  Februar</date>
1=19 nämlich Helen die Kaffern unſre Viebbirten
ungefähr <persName>5 Minuten</persName> vom Orte an und raubten
über 200 Stück Wieb  Unſre Hotrentorren feßten
ſich zwar zur che  jedoch obne olg. </s><s>Run
fanden wir <date>8</date> für ratbſ fa  uns in unſern Häuſern
zu verſchanzen und des Nachts Wache balten zu
larfen. </s><s><placeName>Allein</placeName> am <date>1-4</date>  April drangen die Kaffern
zum zweiten Mal vis zu unſern Viehpkisen  raubs
ton den Ueberreft des Viebes  an der Zabt 400
Ertl  und ermorden 0 unſe HVortentotren 
ſammelich Familienvärer. </s></p>
        <p>zenlo8  Wir faben uns jege genörbigt  den Plaß
zu verlaſſen  erſüchren den Landdroſt  uns Militär
zu Hälte zu ſenden  welches auch alſobald bei uns. </p>
        <p>anlangte. Unter dem Echuß deſſelben begaben wir
uns ſodann mir der ganzen Hotrentotten - Gemeine. </p>
        <pb n="799"/>
        <p>nach Uitenbesen 
und Dank für. </p>
        <p>harte der Hoxr Landd
bereits die erforderlichen Vorkehrungen gewe
daß die Schulen und V. <s><placeName>April</placeName> ankamen. </s></p>
        <p>
          <s><placeName>7</placeName> wir unter inmtaent Lob
guädige Wewabrung. </s>
        </p>
        <p>Bei unſrer ins
kunft fanden wir untern bisberigen Wohnert gänz«
lich zerſtört  und befchleflen daber  uns erwas
weiter ſtromabwärrs von Neuem anzubauen. Ich litt damals und auch ſpäterhin an einer empfindlichen Unterleibskrankbeit 
die mich meinem Ende naße brachte  doch erbolte
ich mich  wiewohl langſam  wieder. Da aber Dies. <s>Worfammlungen unſrer Der:
tentorten in gewobmer <placeName>Weine</placeName> fortsefest worden
fonaten  Sammeliche Cinwobner
liebevolieſte Theilnahme  und   ec mög:
lihe Uncerſiübung zufticßen. </s><s>Sichen "Monate lang
blieben wir ungeſeöre von innen und autien an
diefem unſern <persName>Bergungsorte  </persName>und erlannren auch
darin dankvar die Güte unſers Geben Herrn  daß
unſre Hotrentotien : Gemeine nicht nur boifammen
erhalten wurde  ſondern ſogar an <placeName>Zahl</placeName> zunabm.
Als nun der verheerende Kaffernkrieg feine Ends
ſchaft erreicht zu haben ſchien  entſchloſſen wir uns 
am <date>25  October</date> mir unſern Pfiegebefoblnen an den
Witterivior wieder zurükzufel ren. </s><s>Die
Looſung an unjerm Ankunfrsrage hieß<placeName>?    </placeName>Ich will
über fie wachen  zu bauen und zu pflanzen "
(Jerem. </s><s><date>31  28</date> ) Diefes Wort nahmen wir aus
dem Munde des Herrn auch zu uns gefprochen
dankbar an  und begannen das Werk im Auſkblik
auf Ihn mit getroſtem Murbe  Es gelang mir
bald  die Wohnungen für drei Miſſionsfamilien
und auch eine einſeweilige Kirche aufzubauen 
welche leßtere am <date>12  Mai 1821</date> eingeweiht wurde.
In dieſer Zeit erhielten wir aus Europa neue
Miſſionsgehülfen. </s></p>
        <pb n="800"/>
        <p>
          <s><date>800</date>. </s>
        </p>
        <p>
          <s>Leiden ſich öfters wiederholte  fo bewog mich dies
ſpäter  bei der Uniräts - Aelteſten « Conferenz um
meine Ablöſung anzuhalten  Meine Birte wurde
mir dann im Jahr <date>1826</date> gewährt; doch verzog
ſich unſre Abreiſe noch bis zu Anfang des Jahres
<date>1827</date>  =. </s>
        </p>
        <p>
          <s>Am <date>27  Febrpar 1827</date> =- ſchreibt ſeine binrerlaſſene Witwe — verließen wir unfer liebes. </s>
        </p>
        <p>Im Octor
ber reitten wir nach Grönekloof  Hier wurden
wir von den Hottentotten mir großer Herzlichkeit
empfangen  die boch erfreut waren  ibren ebemaligen geliebeen Lehrer noch einmal in ibrer Mitte zu
ſehen. Während
unſers achtwöchigen Aufenthalts in England bes
ſuchten wir auch meine 59 jährige Mutter  die ſich. <s><placeName>Enon</placeName> in einem wirklich blühenden Zuſtand. </s><s>Unſre
Herzen waren voll Lobes und Dankes für die oft
wunderbare X Durchbülfe des Herrn im <placeName>Inneen</placeName> und
Aeußern bei fo manchen ſchweren Erfahrungen.
Wir begaben uns zuertt nach <placeName>Gnadenthal</placeName>  wo die
dortigen Miſſionare meinen feligen Mann erſuchten 
noch einige Monate zu verweilen  um einſtweilen
die Geſchäfte des Bruders Hallbe&gt; während ſeiner
<persName>Reife</persName> in das Tambukkiland zu beſorgen. </s><s><persName>Bis</persName> in den <date>Februar 1825</date> verweilten wir
in dieſer lieben Gemeine  und taten ſodann mit
-4 Kindern unſrer bisherigen Mitarbeiter die Ger
reiſe nach Europa am <date>16  Februar</date> an. </s><s>In den
erſten Tagen erkrankro mein Fieber <persName>Mann</persName> ſo heftig 
daf man ſein Ende nabe glaubte  Er ſelbſt war
dabei ganz in den Willen feines Herrn ergeben 
wenn er auch ſein Grab im Abgrunde des Meeres
finden ſollte  Allein der Herr erhörte mein inbrünſtiges Flehen und ließ ibn wieder geneſen  Nach
einer überaus glüFlichen Seereiſe langten wir am
<date>43  Mai</date> wobibebalten in <placeName>London</placeName> au. </s></p>
        <pb n="801"/>
        <p>se. </p>
        <p>innig freute  uns vor ihrem Ende noch einmal zu
ſehen. Am meiſten ſchmerzte es ihn 
dadurch ters an dem Beſuch der Gemeinverſammlungen verhindert zu werden.. <s><persName>Anfangs Auguſt</persName> kamen wir in <placeName>Kleinwelte</placeName>
an  woſeibſt wir die uns anvertrauten Kinder in
die Erziehungs: Anſtalten abgaben. </s><s>Nachdem wir
uns hierauf theils in <placeName>Ebersdorf</placeName> bei den Verwandten meines ſeligen Mannes  theils in ſeine
math aufgehalten hatren  erhielten wir im
<date>1829</date> unſern Ruhcplaß in der lieben Gemeine zu
<placeName>Ebersdorf</placeName>. </s><s>Die Geſundheit des Seligen ſchien
ſich in den erſten Jahren unſers Wobnens allhier
zu beſſern  fo daß er ſich öfters in <placeName>Teine</placeName> frühere
Thärigkeit zurück verſekt wünſchte. </s><s><placeName>Spärer</placeName> aber
litt er immer mehr an empfindlichen Gichrſchmer«
zen in den Beinen  wodurch ihm das Gehen fehr
erſchwert wurde. </s></p>
        <p>
          <s>Von den erbaulichen Derzensergießungen  die
ſich in ſeinen Papieren finden  stehe bier nur fol
gende vom <date>23  December 1537</date>:   Heut ſind es
50 Jahre  da wir beide  meine Frau und ich zur
Brüder - <placeName>Gemeine</placeName> kamen  meine Frau in <placeName>Fairfield</placeName>
und ich in <placeName>Nisky</placeName>  mit der Xoofung:  Ich werde
bleiben im <placeName>Hauſc</placeName> des Herrn immerdar. </s>
          <s><persName>Herr
Jeſu</persName>   50 Jahre ſind es  daß wir die unverdiente
Gnade genießen  bei Deinem Volke  welches auf
Dich und auf Deinen Verſöhnungstod gegründet
iſt  als Glieder deſſelben Antheil nehmen zu dürfen
an den Heilsgütern  die Du uns ſo ſauer erworben haſt. </s>
          <s>O könnten wir <date>Dich für Dein</date> Erbarmen
nach Würden loben und ehren  denn Du  Herr
Jeſu  haſt Dich immer als der treue Hirte an
uns bewieſen  und biſt nie müde geworden zu heilen  zu tröſten und zu ſegnen. </s>
          <s>Auch waren wir
Fünftes Heft  <date>1847</date>  <placeName>52</placeName>. </s>
        </p>
        <pb n="802"/>
        <p>
          <s><date>802</date>. </s>
        </p>
        <p>—
A  wenn wir doch jekt nach ſo vielen Jahren 
nach fo vielen Proben Deiner Treue Dir ganz zur
Freude wären  und Dir auf die Frage: Haft du
mich lieb? geiroſt und mit voller Ueberzeugung die
Annvorr geben könnten: Ja  Herr  Du weiße alle
Dinge  Du weißt  daß ich Dich lieb habe. <s>Dir nicht zu gering  uns aufzurufen  Zeugen
Deines Todes zu ſein unter den Heiden  und zu
ſehen  was Dein <placeName>Blur</placeName> an den Sündern thut. </s><s><placeName>So</placeName>
nimm dann  Herr Jeſu  unſern geringen Dank
von uns  Deinen armen Sündern  für alle Deine
Liebe; tilge alle unſre Sünden mit <persName>Deinem</persName> vor
ſöhnenden Blute  daß wir vor Dir beſtehen können  und ſchenke uns die Gnade  noch am Abend
unfers Lebens Dir ganz zur <placeName>Freude</placeName> zu werden 
Amen.. </s></p>
        <p>Im verwichenen Sommer äußerte er öfters 
er fühle  daß ihm eine Krankheit bevorſtehe.
Anfangs December bekam er ein fatarrhaliſches
Fieber  welches indeß anfangs nicht bedenklich zu
fein ſchien. Da aber nach mehreren Rüdfällen die
Schwäche überhand nahm  ſo äußerte er  er fühle 
daß dieſe Krankheit zu ſeinem Heimgang gemeint
ſei 3 er ſei bereit  der Heiland möge kommen  wenn
es Ihm beliebe; er freue sichh ſehr  zu Ihm zu
kommen  und Jin  den er hier ungeſehen geliebt 
leibhaftig zu ſchauen. <s>Auf ſeinen Wunſch wurde
ihm am <date>25  December</date> in <placeName>Beiſein</placeName> feiner Verwand»
ten und mehr Freunde unter einem lieblichen
Gefühl der Nähe Jeſu der Segen des Herrn zu
ſeiner Heimfahrt ertheilt  und am <date>1  Januar 1847</date>
wurde er ungemein fanft vollendet nach einer
Wallfahrt hienieden von <date>81 Jahren</date> weniger
5 Tagen.. </s></p>
        <pb n="803"/>
        <p>RU. </p>
        <p>
          <s>Von <placeName>Seiten</placeName> der Gememe- wird noch Folgendes
hinzugefügt:. </s>
        </p>
        <p>Als ihm dies in den ketten
Jahren nicht mehr möglich war  ſo lebte doch ſein
Herz für die Sache feines Herrn und beſonders
für ſeine lieben Hottentotten. Wie aber ſein Herz
brannte  für ſeinen Erlöfer etwas thin zu dürfen. <s><placeName>So</placeName> lange die Kräfre des ſeligen Bruders es
erlaubten  diente er der hieſigen Gemeine  wenn
und wie er konnte  auch durch Halten von Verſammlungen und als ein mebrjähriges Mitglied
des Aufſeher-Colſegii. </s><s><placeName>So</placeName> bald die Rede
darauf kam  wurde ſein Geiſt immer wieder aufs
Neue lebendig. </s><s>Dabei war er mit feinem nur von
Gnade lebenden und in ihr ſeligen Herzen bis
zuleßt unter uns durch feinen Wandel ein treffliches Zeugniß deſſen   was dieſe Gnade an den
Herzen thut  und das Bild eines Patriarchen  der
des Tages Laſt und Üise getragen und nun ſchon
im Voraus äußerlich und innerlich der Rube ges
nießt  die nech vorbanden iſt dem <placeName>Volke Gottes 
Auch</placeName> die Unterhaltung wit ihm war dadurch  daß
man es hörte und fühlte  worin fein Herz lebre 
und durch ſein entſchiedenes und offenes Bekeanctniß der Wahrbeit  zumal bei der Treue und Aufrichtigkeit feiner Sinnesart und bei dem Cindruck 
den ein Jedes davon haben mußte  nicht nur für
die  welche ihn näher kannten  ſondern auch für
fremde Beſuchende und Freunde   woran es nicht
fehlte  ein ermwedliches und ſtärkendes Zeugniß und
ein Segen  den ihm noch Viele danfın werden.
Nun hat der Herr Seinem treuen Diener das
gegeben  dem er mit Freuden aber mit <persName>Geduld</persName>
entgegen ſah; fein Ende umgab der Friede Gottes
auf eine liebliche Weiſe. </s></p>
        <p>
          <s><date>52</date>. </s>
        </p>
        <pb n="804"/>
        <p>804. </p>
        <p>davon zeugte unfer andern eine Acußerung von
ihm in feinen lekten Tagen: er hoffe zuverſichtlich
auch dort noch unwiſſenden Seelen die Gnade in
Jeſu Blut verkündigen zu dürfen. <s><persName>Gewiß</persName> iſt ihm
mehr geſchehen  als ex gebofft und erwartet hat.. </s></p>
        <p>ge. </p>
        <p>
          <s><placeName>Lebenslauf</placeName>
der erſten Aelteſtin der Gemeine zu <placeName>Herrnhut</placeName> 
der verheiratheten <persName>Schweſter Anna Helena
Nitſc</persName>&lt;mann  gebornen Anders  heimgegangen
in <placeName>Herrnhut</placeName> den <date>20  März 1734</date>. </s>
        </p>
        <p>
          <s><persName>(Vom Grafen Zinzendorf</persName> erzählt.). </s>
        </p>
        <p>Wenn ſie auf ihrer Eltern Felde
das Vieh hürete  fo hatte ſie einen guten Gedan». <s><persName>Im October 1703</persName> ward zu <placeName>Berchelsdorf in der
Oberlauſiß ein Bauernmädchen</placeName> geboren  welches
ihre Eltern bei der Taufe Anna Helena nennen
ließen. </s><s>Der Ort war ganz wüſte  weil keine Herrſchaft da wohne  Doch wurde ums Jahr <date>1710</date>
ein Pole von <placeName>Geburt  Namens Horn</placeName>  als Pfarrer
bingefeßt  welcher die Leute durch harte Geſeßpredigten aus der Sicherheit zu werken ſuchte. </s><s>—
<placeName>Sie</placeName> kam in ihrer Jugend um ein Auge  ward
elend und gebrechlich  und weil ſie gar bald nach
dortiger <placeName>Kanbesart</placeName> unter fremde Leute mußte  ſo
verwilderte fie. </s></p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
