<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="4.8.1">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <!--Titel muss definiert werden. Nach der Korrektur wird der Kommentar gelöscht-->
        <title/>
        <!--Autor muss definiert werden. Nach der Korrektur wird der Kommentar gelöscht-->
        <author/>
        <respStmt>
          <resp>XML-Modelling compiled by</resp>
          <name>Svetlana Yakutina</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Verlag der Unitäts-Buchhandlung</orgName>
        </publisher>
        <pubPlace>Gnadau (Germany)</pubPlace>
        <availability>
          <p>
            <orgName>Memorial University of Newfoundland</orgName>
          </p>
        </availability>
        <!--Date muss definiert werden. Nach der Korrektur wird der Kommentar gelöscht-->
        <date/>
        <!--Ref muss definiert werden. Nach der Korrektur wird der Kommentar gelöscht-->
        <ref/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="j">Nachrichten aus der Brüder-Gemeine</bibl>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title>Nachrichten aus der Brüder-Gemeine</title>
            <author>Unbekannt</author>
          </titleStmt>
          <editionStmt>
            <edition>Digitale Ausgabe der Zeitschrift</edition>
          </editionStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>Verlag der Unitäts-Buchhandlung</publisher>
          </publicationStmt>
          <seriesStmt>
            <title level="j" type="main">Nachrichten aus der Brüder-Gemeine</title>
            <biblScope unit="volume">1856-1894</biblScope>
            <!--Erscheinungsjahr muss definiert werden-->
            <!--Seiten müssen definiert werden-->
            <biblScope unit="issue"/>
            <biblScope unit="page"/>
          </seriesStmt>
          <notesStmt>
            <note type="fileFormat">application/pdf</note>
          </notesStmt>
        </biblFull>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <repository>Memorial University of Newfoundland</repository>
            <idno>
              <idno type="URLCatalogue">https://dai.mun.ca/digital/nachrichten/</idno>
            </idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <pb n="551"/>
        <p>551. </p>
        <p>
          <s>war er im <date>Sommer 1787</date> wieder recht munter
und lebhaft. </s>
          <s>As ex im <date>Spätberbſt</date> aufs neue
erkrankte  faßte er ſogleich die ſchon fo oft gehegte
Hoffnung bald aufgeloſt und bei Chrijio zu ſein.
Kurz vor feinem Verſcheiden betete cr noch mit
andächtig gefaltenen Händen recht patriarchaliſch 
davon man aber nur die leisten Worte:  bis in
Ewigkeit  Amen  verſtehen konnte  Unter dem
Geſang der Anweſenden:  Und da s ihm heim:
zugehen glückt  ſo ſei fein lekter Ton — ein Lob
der Paſſton  ſtand ſcin Athem ſtille  am 4  De:
<date>cember 1787</date> im 83ſten Jahr feiner irdiſchen
Wallfahrt.. </s>
        </p>
        <p>Er iſt der Berfaſſer vieler bekannter
Lieder in unſerm Gefangbuche  von denen hier nur fol
gende genannt werden mögen: Seelen  kommt zum
Lamm gegangen  Nr. 489  Unſer Lamm iſt gar zu ſchön  Nr.
652  Ein Kind der Guade werden  N. 837  D ge
gnetes Regieren  Nr. 950. <s><persName>Anmerk</persName>. </s><s><date>375  </date>Wir fagen wahrlich nicht
zu viel  Nr. </s></p>
        <p>erer. </p>
        <p>
          <s>Lebenslauf
des verheiratheten Bruders <persName>Johannes Friedrich
Hoffmann</persName>  heimgegangett zu <placeName>Enon in Sid</placeName>:
Afrika den <date>3  Juli 1841</date>. </s>
        </p>
        <p>
          <s>Js bin geboren den <date>25  Juli 1783</date> zu Dunkelbed im Hildesheimſchen  woſelbſt mein Vater
Schullehrer war  welcher aber als ich erſt ein hal. </s>
        </p>
        <pb n="552"/>
        <p>552. </p>
        <p>bes Jahr alt war  vom Herrn heimberufen wurde.
Meine Mutter war nun genötbigt  mit ihren vier
Kindern Haus und Hof zu verlaſſen  und ſich bei
einem Bauer zu vermierben. Weil ſie jeßt kein
Einkommen mehr harte  — denn nach dortigen
Landesgefegen hat die Witwe eines Schullehrers
keine Unterſtüßung zu erwarten  — ſo wurden wir
Kinder  ſo bald unſre Kräfte es erlaubten  zur
Arbeit angehalten  um unſern nörhigen Unterhalt
mit verdienen zu helfen. Noch
jeßt erinnere ich mich gerührt daran  wie ich fie
öfters in der Einfamfeit auf ihren Knien liegend
angetroffen  wobei ſie den Heiland mit Thränen
anrief  ſich ihrer und ihrer Kinder zu erbarmen 
und uns den Glauben an Sein Verdienſt zu
ſchenken und zu erhalten  damit doch keines von
uns verloren gehen möchte  ſondern dereinſt wir
Alle bei Ihm eines ewigen Glückes ſich erfreuen
könnten. Dies machte ſchon in zarter Jugend einen tiefen Eindru&gt; auf mein Herz. Ach wäre
ich doch ſpäterhin in der kindlichen Einfalt und
Liebe zum Heiland geblieben  fo würde ich meine
treue Mutter nicht ſo oft durch meinen Eigenſinn
und Ungehorſam betrübt haben. <s><persName>Meine Mutter</persName> liebte den
Heitand zärtlich und ſparte deshalb keine Mühe 
uns frühzeitig mit Ibm bekannt zu machen. </s></p>
        <p>Bei der Crklärung
der heiligen Schrift  die mir ertheilt wurde  und
bei m Auswendiglernen der vielen Fragen durchdrang mich) oft ein ſolches Webmurbsaefühl  daß
ich mich der Thränen nicht enthalten konnte  ohne
jededy zu wiſſen  oder mich gründlich darüber erklären zu können  was eigentlich in meinem Innern
vorgehe  Dei der Couſiwmation verſprach ich dann. <s>In meinem <date>13ten Jahr</date> wurde ich zum heiſigen Abendmahl vorbereitet. </s></p>
        <pb n="553"/>
        <p>553. </p>
        <p>Nun ward für mich auf Erlernung eines
Berufsgeſchäfts angetragen  um mich in den Stand
zu ſeßen  mir meinen Lebensunterbalt ſelbſt verdienen zu können  Mich bei einem Bauer zu ver»
miethen  dazu hatte weder meine Mutter noch ich
ſelbſt einige Freudigkeit. Ich begab mich unverzüglich auf die Reiſe  fand ſie zu meiner unausfprechlichen Freude noch am Leben  und hatte
das tief noch einige Tage mit ihr mich unterreden zu
können  erhielt ihre Verzeihung über Alles  womit
ich ſie früher betrübt hatte  und ihren mütterlichen
Segen. Eine arme Witwe aber 
welcher ich öfters Eſſen bringen mußte  war in der. <s>mit <persName>Hand und Mund  </persName>meinem Heiland allein angehören und nur für Ihn in der Welt leben zu
wollen. </s><s>Es wurde daher beſchloſſen  mich zu meinem <persName>Onkel</persName> nach <placeName>Hildesheim</placeName>
zu bringen  um bei ihm die Garnhandlung zu erlernen  in welches Geſchäft mein Bruder einige
Jahre zuvor ſchon eingetreten war. </s><s>Im <date>Jahr 1796</date>
langte icß demgemäß bei meinem Onkel an  von
welchem ich mit Freuden aufgenommen wurde.
Er liebte den Heiland und hielt ſich zu dem ver
bundenen Häuflein der Ermwerften in gedachter
Stadt  wie er denn auch keine Gelegenheit ver»
ſäumte  mich zum Guten anzuhalten. </s><s>Als ich etliche Jahre in <placeName>Hildesheim</placeName> conditionirt hatte  erbreit ich die ſchmerzliche Nachricht  daß meine
rheure Mutter ihrer baldigen Vollendung mit ſtar»
ken Schritten entgegen eile. </s><s>In <placeName>Hildesheim</placeName> wurde ich ſpäterhin durch
die Fügung des Herrn auf eine beſondere Weiſe
veranlaßt  die Verſammlungen der dortigen Erweten zu beſuchen. </s><s><persName>Mein Onkel</persName> hatte mich bisber dazu nicht aufgefordert  vermuthlich um dadurch bei den Leuten  mit denen ich arbeitete  kein
Aufſeben rege zu machen. </s></p>
        <pb n="554"/>
        <p>Hand des Herrn das Miteel  wodurch ich zu dies
ſem Entſchtuß bewogen wurde. Als ich nämlich
einſtmals die Thür ihrer Stube öffnete  erblickte
ich ſie betend auf ihren Knien liegend. Sie hes
willfommte mich freundlich  und ibr beiterer  vep«
gnügter Blik ſagte mir  daß fie ein feliges Kind
Gotres fein müſſe. Ib fragte ſie nun  ob fie die
Verſammiungen beſuche? und als ſie dies bejahte 
erkundigte ich mich weiter  ob wobl auch ich den«
ſelben würde beiwohnen können? Thre Antwort
war  wenn ich dem lieben Heiland zur Ehre und
Freude Leben und Ibn über Alles lieben wolle 
fo möchte ich nur kommen  es wurde ibnen ſehr
tieb ſein. Das
bärte ich jedoch noch betſer hun können  wenn ich
minder bidde und ſchüchrern geweſen wäre  Die
Haud meines guten Hirten harte mich bisher ges
leitet  und mich vor groben Ausbrüchen der Sünde
bewahrt  in welche ein armer Menſch ſo leicht ges
rathen kann  dem ſein riefes Narurverderben noch
nicht völlig aufgedekkt iſt  und der alſo noch nicht
als ein verlorner und fuchwürdiger Sünder zu
den verwundeten Füßen des gekreuzigten Heilandes
um den Troſt der Vergebung ſeiner Sünden ges
weint bar. Doch die ſeligen Gnadenerfahrungen
eines armen Sünders blieben für mich aufgehoben. <s>Am nächſten Sonntag führte ich meis
nen Vorſaß aus  und Alles  was ich bier fah und
hörte  und die tiebreiche Aufnahme  die ich fand 
feste mich in freudige Verwunderun Bald dar«
auf kamen die <persName>Geſchwiſter Schreiber</persName>  welche dar
mals im daſtiger Gegend die Crweckten Leſuchten 
nach <placeName>Hildesbeim</placeName>. </s><s><persName>Bruder Schreiber</persName>  nahm ſich
jest meiner mir vorzüglicher Treue und Angelegens
heit an  und ich konnte mit ihm über Alles auss
reden  was in meinem Horzen vorging. </s></p>
        <pb n="555"/>
        <p>bis der Heiland Seinen Zweck mit mir erreiche
und mich zur Brüderaemeine gebracht harte  Durch
den wiederbelten Beſych der Geſchwitier Schreiber
wurde wir auc Geegenhetit gemacht  mit der
Brüdergemeine näher bekannt zu werden  Sie erzähle
ten mir viel von derſeiben  und meine Bitce zum
Heren war  daß  wenn Cr mich zu derſelben beſtimme hätte  Er auch Weg und Babn machen
möchte  Zugleich theilte ich auch meinem Ontel
mein Vorhaben mit  der aber nicht für gur fand 
mich zu entlaſſen. Auch meine Schweiter  die
mich beſuchte  bat mich dringend und mit vielen
Thränen  meine vortheilbafre Lage doch nicht aufzuopfern  da ich ja nicht wiſſen könnte  wie es
mir in der [ge geben werde. Auch ward mir
ist mein Gehalt um ein berrächtliches erböbt 
linrer diefen Umſtänden waren mir die Worte des
Hailandes 1  Se jemand zu mir kommt  und hajſer micht feinen Varer  Mutter  Weib  Kinder 
Brüder  Schweſtern  dazu auch fein eigenes Le»
ben  der kann nicht mein Jünger fein  Xuc. Da
mein Prinzipal mun ſab  daß ich unfehlbar zum
Soldarcu genommen werden würde  wenn ich noch
länger bei ihm bliebe  ſo war er ſelbſt bemüht 
mir einen Reiſepaß zu verſchaffen. Woll Lob und
Dank gegen meinen lieben Herrn  der mir ſo
augenſcheinlich geholfen hatte  reiſte ich am. <s><date>14 26 )</date>
ſebr merkwürdig  Dabei war ich fett davon überzeugt  daß der Heiland Seinen Zwe mit mir
ſchon zu erreichen wiſſen werde. </s><s><placeName>Nucht</placeName> lange nachber erbielt ich von der Polizei die Weiſung mich
am folgenden Sonntag auf dem Ratbhauſe einzu»
finden  um gemeſſen und aufgeſchrieben zu werden.
Der König von Preußen hatte nämlich vor kurzem Diele Gegend miliräriſch beſcken faflen. </s></p>
        <pb n="556"/>
        <p>550. </p>
        <p>Die Gemeine war gerade zum Feſt.
tiebesmahl auf dem Saal verſammelt. Wie mie
bei m erſten Anblick derſelben zu Murbe war  kann
ich nicht beſchreiben. Die Brüder nahmen mich
mie vieler Liebe auf  und ich war bald eingewohnt 
Allerhand mir angewiefene Arbeiten verrichtete ic 
wiewohl mir dieſelben ungewohnt waren  mit Luſt
und Freuden. Bald hielt ich auch um Ertaubnig
zur Gemeine an  und dachte  der Deiland habe
bier ein Plätchen für mich ausc Bei ihm
aber war vs anders beſchloſſen  und Cbersdorf wurde
mir zum Wohnort angewieſen. Voll
Freude und Dank darüber  daß mein lieber Herr
mich) nun wirflich zu Seiner Brüdergemeine ges
bracht hatte  verſprach ich Ihm  Sein Eigenthum
zu fein und nur für Ihn zu leben ; zugleich bat
ih Ihn  mir Krafte zu ſchenken dies Verſprechen
zu halten  und mich vor Allem zu bewahren  was
Ihm und der Gemeine zur Schmach gereichen
könnte. Da es hier kein anderes Geſchäft für
mich gab  ſo war ich geaöthigt  die Strumpfwir«
kerei noch zu erfernen. Die
Looſung des Tages hieß:  I&lt; habe es nicht. <s>9  <date>November 1803</date> von <placeName>Hildesheim</placeName> ab  mit der
ſchönen Tageslooſung:  Du erkenneſt Deinen
Knecht  Herr  Herr    Neudietendorf war das Ziel
meiner Reiſe  und am <date>13  November</date> langte ich
daſelbſt an. </s><s>Dies ward mir
<date>Anfangs März 1804</date> angezeigt  und am Löten ges
dachten Monats langte ich daſelbſt an. </s><s>Anfangs wollte mir dies
etwas ſchwer fallen; aber auch in dieſen Umſtänden rief ih den Seren um Seinen Beiſtand und
Seine Durchhülfe an  und ich habe auch in dem
Theil erfahren  daß an Gottes Segen Alles gele»
gen iſt  Am <date>2ten September</date> deſſelben Jahres
wurde ich in die Gemeine aufgenommen. </s></p>
        <pb n="557"/>
        <p>557. </p>
        <p>wellen glauben  bis ich gekommen bin  und habe
es mit meinen Augen geſehen  und ſiehe  es iſt
mir nicht die Hälfre geſagt. (1  Kön. Doch
wurde mir auch das in mir liegende Verderben
durd den Geiſt Gortes immer mehr aufgededt 
und ich mußte ſchmerzlich fühlen  was der Menſch
eigentlich von Natur iſt  I&lt; erfc&lt;rak nicht wenig über mich ſelbſt  denn ich dachte  es ſei unmöglich  daß ſich ſo etwas noch bei mir finden
follte. <s>10  7 )
Im <date>Januar 1805</date> gelangte ich zum eriimaligen
Genuß des heiligen Abendmahls mit der Gemeine 
und es war mir bimmliſch wohl dabei  Einige
Jahre verbrachte ich in dieſem ſeligen Gefühl;
nach und nach aber verſchwand daſſelbe  und ich
fing an  mich bei den Mängeln und Gebrechen
meiner Brüder zu verweilen  und dieſelben ſcharf
zu beurtheilen  wobei ich in Selbſtgefätligkeit  ja
ſogar in ein gefegliches Eigenwirken verfiel. </s><s>Da ich nun durch eigenes Kämpfen nichts
dagegen ausrichtete  und mir noc die Offenherzige
keit fehlen  meinem Chor-Pfleger meinen Herzenszuſtand zu entde&gt;en  ſo war dies in Wahrheit
cine höchſt unfeige Zeit für mich  Als die Uns
rube meines Herzens immer größer wurde  dachte
ic: Sollte denn der barmherzige Heiland  der
darum in die Welt gekommen iſt  die Sünder
ſelig zu machen  sichh nicht auch über dich erbarmen? Ich wagte es nun  und legte mich im Geiſte
nieder zu Seinen Füßen und bat Ihn  wenn Er
wirklich der ſei  der die Gottloſen gerecht mache 
fo möchte Er ſich doc) auch an mir Armen als
ſolcher beweiſen  und mir die Verſicherung in mein
Herz ſchenten  daß Sein rheures Blut  welches
für der ganzen Welt Sünde am Kreuze von Ihm
gefloſſen  auch um meiner Sünden willen vergoſſen
Viertes Heft <date>4849 37</date>. </s></p>
        <pb n="558"/>
        <p>558. </p>
        <p>worden ſei. Nun entſtand au&lt;
der Trieb in mir  meinem lieben Herrn in der
Gemeine zu dienen  wie und wo Er mich brauchen
fönnte  und es dauerte nicht lange  ſo ging mein
Wunſch ſchon in Erfüllung. Ich wurde nämlich
als Aufſeher auf der Knabenſtube angeſtellt  und
aus Liebe und Dankbarkeit gegen meinen guten
Herrn übernahm ich das mir anvertraute Geſchäft
mit Freuden. Die mehr als zehn Jahre lang ge»
führte Aufſicht über die Knaben bat mir viel für
mein eigenes Herz ausgetragen. Und gewiß iſt es  daß  wenn man
in der Fürbitte Treue beweiſet  man immer ſelbſt
den erſten Segen davon genießt. O  was liegt doch für eine unausſprech»
liche Seligkeit darin  fih als den ärmſten und
Geringſten unter feinen Brüdern anſchen zu kön»
nen  und täglich aus Jeſu Fülle zu holen Gnade
um Onade  Freilich mußte ich noch gar vieles bei
mir gewahr werden  worüber ich mich zu ſchämen. <s>DO wobl mir  ich bat nicht vergebens.
Ich konnte mir Jefu vollgültiges Verdienſt im
Glauben zueignen  und mein Derz wurde mit <persName>Troſt</persName> 
Friede und Freude erfullt. </s><s>Mein <persName>Chor- Pfleger</persName> 
dem ich dieſe ſelige Herzens - Erfahrung mittheilte 
freute ſich mit mir  und bar mich  ja der erfahre 
nen Gnade treu zu bleiben. </s><s>Dfr habe ich Ur«
ſache gehabt  für die liebe Jugend zum Herrn zu
beten  daß Er fie dod in <placeName>Gnaden</placeName> vor alle dem
bewahren möchte  was ihrem Seelenheil nachtbeilig
ſein könnte. </s><s>Ach ging jeßt
meinen Gang felig und vergnügt  und fonnte mit
Wahrheit fagen  wie es in einem Verſe beißt:
 Mir iſt vergeb n  ich bin verſöhnt  es geht dem
Würmlein gut  mein Herz  das dankbar drüber
thränt  iſt nun beſprengt mit <persName>Blur</persName>.’ Der Heiland führte mich nun immermehr auf die arme Sünderſpur. </s></p>
        <pb n="559"/>
        <p>559. </p>
        <p>und nöthig hatte  mir Vergebung zu erbitten ; doch
das wird ſo fortgehen  bis an mein leßtes Stüadlein 
und dies iſt ja auch ein beilſantes Mitreſ  um mich in
der ſo nöchigen Demuib zu erhalten. Wenn ich
nun oft in der Einſamkeit über die Führung des
Herrn mit mir  und was ich Ibm Alles zu verdanken
babe  nachdachte  fo fühlte ich nicht ſelten cinen
Trieb in mir  Ihm  wenn es Sein Wille wäre 
auch unter den Heiden Seinen Echmerzenslohn
einſammeln zu helfen. Um aber in dieſer wichti»
gen Sache nichts zu übereilen  dachte ih; wenn
die rechte Zeit gekommen ſein wird  die der Herr
ſich auserſehen hat  mich zu rufen  ſo wird Er es
ſo fügen  daß mir Gelegenheit wird gemacht werden  die Geſinnung meines Herzens zu offenbaren 
Dies geſchah denn auch bald: denn mein Pfleger
erfundigte ſich bei mir  ob ich mich noch nie angeregt gefühlt hätte  mich dem Dienſte meines
Herra ganz zu widmen  und mich ven Ichm brau
&lt;en zu laſſen  wie und wo cs Ihm gefiele?
Hierauf erklärte ich mich über die Geſinnung meines Herzeus in erwähnter Beziehung  und wurde
hernach erſucht eine ſchriftliche Erklärung darüber
an die UM. <s><persName>C</persName>. </s><s>ergeben zu laſſen  was denn
auch am <date>30  December 1816</date> geſchah  Darauf
erhielt ih am 8  <date>April 1917</date> einen Ruf als Mifs
ſionar unter die Hottentotten in der Nähe des
Kafferniandes  wo ein dritter Miſſionsplaß angelegt werden ſollte. </s><s>Di Ruf nahm ich aus der
Hand meines Herru an  und Er ſchenkte mir die
Verſicherung in mein Herz  daß Er mich wie bisher an Seiner Hand leiten und führen werde und
mir die nöchigen Gaben und Kräfte verleihen  die
zu einem ſo wichtigen Dienſt erforderlich find 
Ich ſchlug mir bei dieſer Gelegenheit eine Loo«
<date>37*</date>. </s></p>
        <pb n="560"/>
        <p>560. </p>
        <p>ſung auf; fie hieß:  Er ſoll aufführen den crfien
Stein  daß man rufen wird: Glück zu  Glück
zu  Zach. Tages darauf rasen wir dieſelbe an 
und der Herr bewabrte uns wahrend derſelben vor
allem Schaden. <s>4  7  Wo wir Kürten bauen  gib
allerwegen zum Anfang  Mitrol und Ende Segen 
ſo führt man s aus ” Dieſem erhaltenen Ruf
zufolge traf ich im <date>Juli</date> in <placeName>Herrnbur</placeName> ein  um
mich an die übrige nah <placeName>Sid: Afrika</placeName> beſtimmte
Geſellſchaft  beſtehend aus den Geſchwiſtern Halle
bed  dem Bruder Hornig und der Schweſter
Wünſche  anzuſchließen. </s><s>Die <persName>Geſchwiſter Hallbe&gt;</persName>
und Schweſter Wünſche erhielten die Anweiſung
zu Wagen nach <placeName>Altona</placeName> zu reifen  und unſer Ge»
päc&gt; mitzunehmen. </s><s><persName>Bruder Hornig</persName> und ich aber
machten die Reiſe zu Fuß und trafen zur beſtimm
ten Zeit mit unſrer Reiſegeſellſchaft in Alrona zufammen  mit der wir zu <persName>Ende Anguſt</persName> in <placeName>London</placeName>
anlangten. </s><s>Sehr wichtig war es mir  bier am
<date>16  September</date> dem Dienerticbesmabt beiwohnen
zu dürfen  in welchem wir dem Heiland hinſicht
lich unſrer fangen Seereiſe zur Bewahrung empfohlen wurden. </s><s>Blos einmal hatten wir Sturm
in der Spaniſchen Ser  der uns aber günſtig war 
und uns unferm Ziele um ſo ſchneller näber brachte 
Gegen Ende des <date>December</date> kamen wir in der
Eapftadt an  und reijten dann bald nach Gröne»
floof  wo es uns fehr angenehm war  das Weih«machtsfeft mit der dortigen Hottentorren = Gemeine
feiern zu können. </s><s>Da  wie ſchon oben bemerkt 
ein neuer Miffionsplag an der Kaſfergrenze anger
legt werden ſollte  und ich mit deu Geſchwiſtern
Schmidt  den Brüdern Hornig und <persName>Schulz</persName> und
der verwitweten Schweſter Kohrhammer dahin reifen ſollte  zu dieſer Reiſe aber noch zwei neue. </s></p>
        <pb n="561"/>
        <p>561. </p>
        <p>Dieſer Plaß gewährte einen ſehr betrübenden Anblick  indem durch
Hie und anhaltende Dürre Alles verbrannt ſchien.
Doch erfriſchte ver Herr bald durch einen fruchtbaren Regen das dürre Land  was uns ſchr zum
Dank gegen Ihn ſtimmte. Die Kaffern raubten. <s>Wagen gebaut werden mußten  ſo verzog ſich uns
jre Abreife bis in den <date>Februar 1818</date>  Wir hat
ten inzwiſchen das Worgnügen der Cinweihung der
neuen Kirche in <placeName>Grönekioof</placeName> beiwohnen zu können 
Nachdem endlich afte Vorbereitungen getroffen mar
ren  die zu einer Reiſe in <placeName>Süd-Afrika</placeName> erforderlich
find  begaben wir uns auf den Weg. </s><s>Ja Gnadenthal  wo wir gegen Ende <date>Februar</date> anlangten 
freute sichh die Hotrentorten - Gemeine uns in ihrer
Mitte zu ſehen. </s><s>In einer beſondern Verſammlung
wurden wir dem Herrn zu unſerm wichtigen Beruf anbefohlen ; auch verbanden wir uns mit unſern dortigen Mitarbeitern  bei einem Bundeskelch 
zur unverbrüchlichen Treue im Dienſte des Herrn.
Mach einem vergnügten Aufeuthalt allda ſeßten
wir <date>Ende März</date> unſre Reiſe fort  und obgleich diefelbe durch najfe Witterung unangenehm und bee
ſchwerlich war  langten wir doch am 8  April 
dem Deren ſei Dank  am Witterevier  dem Orte
unſrer Beſtimmung glücklich an. </s><s>In einigen Monaten ſahen
wir uns von einer hübſchen Anzahl Menſchen 
meiſt aus abgedankten Hottentotten-Soldaten beſtehend  umgeben  die um Erlaubniß anhielten  bei
uns wohnen zu dürfen; auch waren uns mehrere
Hottentotten - Familien von <placeName>Gnadenthal</placeName> gefolgt.
Da erſtere reich an Rindvieh waren  ſo erfeßte die
Milch von demſetben den Mangel der übrigen Lebensmittel. </s><s>Das folgende Jahr <date>1819</date> war für
die aufblühende und hoffnungsvolle Gemeine reich
an ſchweren Erfahrungen. </s></p>
        <pb n="562"/>
        <p>&gt;62. </p>
        <p>nicht nur unſer Vieh  ſondern ermordeten auch
neun Männer von unſrer Gemeine  die daſſelbe
hüteten. Auf diefe Weiſe war
es uns dann auch möglich  das wenige uns noch
übrig gebliebene Zugvich vor den Räubern zu
ſichern. Als wir auf der Reiſe an den Sonn»
tagsfluß kamen  war derſelbe durch ſtarke Regen
dergeſtallt angeſchwollen  daß das Hinüberſeßen
höchſt gefahrvoll war. Doch half der Heiland 
als der alleinige Erretter  ung und der ganzen
Gemeine glüftih durch. Um dieſe Zeit hatte
ich die Freude  die mir zugefendete Gehülfin am
Werke des Herrn  die ledige Schweſter Maria
Elirabecb ter hier zu bewillkommen. <s>Da unſer Leben in großer Gefahr ſchwebte 
ſo ſahen wir uns genötbigt in <placeName>Uirenhagen</placeName> eine
Zufluchtsſtätte zu ſuchen. </s><s>In Uirenhagen hatte
unſer Freund  der Herr <persName>Landdroſt Cuyler</persName> für eine
Wohnung und ein Verſammlungsbaus geſorgt;
auch fanden unſre Hottemotten bei den Bewohnern
des Orts hinlängliche Arbeit um ibren Lebensun«
terhalt verdienen zu können  Unſer Aufenthalt
daſelbſt dauerte ewa cin halbes Jahr. </s><s>Machdem
wir und unſre Hortentotren einen Theil des ges
raubten Viehes wieder erhalten batren  und der
Friede mit den Kaffern zu <placeName>Stande</placeName> gekommen war 
ſchenfre uns der Heiland Freudigkeit nach <date>MWirtrie</date>
vier zurückzukehren. </s><s>Der Det  nun <placeName>Enon</placeName> genannt 
wurde jet auf einer andern Stelle  etwa zehn
Minuten weiter Thaleinwär:s  angelegt  und da ſich
bald noch mehrere Hottentotten bei uns einfanden 
ſo ſchritt das Bauen raſch vorwärts  Bald ſtand
ein beſcheidenes Wohnhaus für die Miſſionare und
eine Schmiede da  und am <date>12  Mai</date> konnte die
Kirche eingeweiht werden. </s><s>Am
<date>43  Mai</date> wurde ich mit derſelben in der neuen. </s></p>
        <pb n="563"/>
        <p>563. </p>
        <p>Kirche zur heiligen Che verbunden. Wir weıhten
uns  als Herzen  die der Heiland zuſammen gebracht hat  ganz zu Seinem Dienft  mir der Birte 
mit und bei uns zu fein  und un Seinen ſchwa»
hen Kindern Gnade zu ſchenken zu dem Werke 
zu welchem Er uns aus Gnaden berufen bat. Da ich leicht von der
Scekrankheit befallen werde  und auf dieſer Reiſe
viel von derſelben zu leiden hatte  ſo bercuete ichs 
dieſelbe zur See unternommen zu haben. <s>—
Unſer Aufenthalt in <placeName>Enon</placeName> dauerte bis in den <date>April
1823</date>  da wir einen Ruf nach <placeName>Grönekloof</placeName> erhiel»
ten  den wir aus der Hand des Herrn mit wiſlligem Herzen annahmen. </s><s>Es wurde uns freigeſteilt 
die Reiſe zu Lande oder zu <placeName>Waſſer</placeName> zu unternehmen; doch ſchien man Seitens der Miſſtons-Conferenz der Schnelligkeit wegen die Seereiſe vorzuziehen. </s><s>Damit waren auch wir einverſtanden 
und traten in vorgedachtem Monat die Reiſe an.
Ja <placeName>Port Elifaberh</placeName> mußten wir auf eine Schiffs«
gelegenheit warten  und als wir endlich unter Segel gingen  entſtand ein ſo heftiger Sturm  daß
unſer Fahrzeug jeden Augenblit  zu verunglücken
ſchien. </s><s>Wir ſaßen in demſelben bis an die Knie
im <placeName>Waſſer</placeName>  und ſelbſt den Matroſen konnre man
die Verlogenheit abmerfen. </s><s>Die ganze Fahrt war
mit großer Gefahr verbunden  und zuleßt waren
wir noch gendthigt drei Tage vor der Bai bei der
<placeName>Capſtadt</placeName> liegen zu bleiben. </s><s>Doch
unſer guter Herr half uns gnädig durch  und am
15  April langten wir endlich glüclid in der
<placeName>Capſtadt</placeName> an. </s><s>Wir fanden bald eine Gelegenheit
nah <placeName>Grönekloof</placeName> zu gelangen  wo es uns ſebr gut
gefiel  da wir hier viele Seelea fanden  die den
Heiland liebten und an denen Er ſich als treuer
Seelenarzt bewieſen hatte. </s></p>
        <pb n="564"/>
        <p>Sud. </p>
        <p>Ein Oberhaupt der Tambukkis  Namens
Bawana  hatte bei dem Gouverneur angehalten 
daß ihm Lehrer zugeſendet werden möchten  und
da man dies als einen Wink vom Berrn erkannte 
ſo erging an die Geſchwifter Lemmerz und an uns
der Antrag  eine Miſſion unter den Tambuktis an«
zufangen. Da uns namlich. <s>Am <date>27  December 1823</date> wurde mir in einer
Hausverfommlung eine ſchriftliche von dem <persName>Biſchof Gottlieb Martin Schneider</persName> ausaefertigte Or.
dination mit den herzlichſten Segenswünſchen über.
reicht  bei welcher feierlichen Gelegenheit ich mich
aufs neue dem Dienſte des en weihte  mit der
angelegentlichen Bitte  mir Scinem ärmſien Kinde
alle die Segen zu <placeName>Theil</placeName> werden zu laſſen  die mir
in dem <placeName>Ordinationsfchreiben</placeName> angewünfſcht und für
mich erflebe waren. </s><s>Es war nicht der Wille des
Herrn  daß wir lange in <placeName>Örönefloef</placeName> thätig fein
ſollren. </s><s>Dem zu Folge begaben wir uns mit
gedachten Geſchwiſtern nach der <placeName>Capſtadt</placeName>  um daſelbſt das zu cinem neuen Miffienspoften Crforder»
liche einzukaufen. </s><s>Wieder nach <placeName>Grönctlool</placeName> zuride
gefommen  machten wir ſogleich Anſtalt zu unſerer
Abreiſe  und trafen zu <date>Ende Februar 4828</date> in
<placeName>Gnadenthal</placeName> ein  von wo aus wir dann in Geſellſchaft der Geſchwiſter Lemmerz die weitere Reiſe
antraten  In <placeName>Enon</placeName> ſchloß jich Bruder Fritſch 
der das Jahr zuvor mit dem Bruder <persName>Hallbe&gt;</persName> die
Unrerſuchungsreiſe ins Tambukkiland gemacht batte 
noch unſrer Geſellſchaft an  auch folgten uns ei»
nige Hortentorten - Famiiien und die bekannte Kafferin <persName>Wilhelmine Stempje</persName>. </s><s>Die Reiſe von <placeName>Enon</placeName>
nach <placeName>Sils</placeName> kann  wenn man den geraden Weg einſchlägt  in neun Tagen zurückgelegt werden  ver»
ſchiedener Umſtände wegen aber brauchten wir damals fechs Wochen zu derfelben. </s></p>
        <pb n="565"/>
        <p>
          <s><date>3065</date>. </s>
        </p>
        <p>Dieſer Plaß ſchien uns jedoch
für eine Gemeine nicht geeignet zu fein; indeß
wollten wir einen Verſue) machen  der uns aber
theuer genug zu ſtehen kam. Hier ſchloſſen
wir mit unſern Hottenrotren einen Kreis  und dieſe
Einöde  bisher nur der Wobnfig wilder Thiere 
ertönte nun von chriftlichen Geſängen. Nach Anflinmung einiger Verſe und einer Anrede beugten
wir unſre Knie und empfahlen uns und das uns
anbefohlene Werk unter ven Tambukkis in einem
inbrünſtigen Geber unſerm lieben Herrn  und Er
neigte ſich gnädig zu demſelben und ließ uns Sei»
nen Troſt auf eine ſelige Weiſe inne werden  fo
daß wir freudigen Murbes Hand ans Werk legen
konnten. Das Nöthigſte war fürs Erſte einen
Dich: Kraat anzulegen  um unſer Vieh doch einiger=
maßen vor den Löwen zu ſchüßen  denn ſchon in
der zweiten Nacht waren mehrere derſelben bis zu
unſerm Zelt gekommen. Da wir uns einige Wohen ohne Häuſer behelfen mußten  fo hatten wir 
weil wir uns jest im afrikaniſchen Winter befanden. <s>der <persName>Civil -Commiſſar</persName> von <placeName>Grabamftadt</placeName> in das
Tambukki-Land einführen ſollte  welcher jeßt eiligſt
nach der Capſtadr berufen wurde  ſo mußten wir
einige Wochen an der Grenze warten. </s><s>Auf er
haltene Nachricht von dem <persName>Häuptling Bawana</persName>
konnten wir jedoch bis zu feinem Wohnplaß OoſtKraal reiſen  der noch rei Stunden von da ent»
fernt iſt  wo jege Silo ſteht. </s><s><persName>Bawanas Wunſch</persName>
ging dahin  daß wir bei ihm unfre Wohnung aufſchlagen möchten. </s><s>Nachdem wir den
Fall des Klipplatfluſſes und das Land gemeſſen 
wie auch einen Plaß beſtimmt hatten  wo unſre
crſten Hürten ſtehen ſollten  verließen wir den Lagerplaß des Häuptlings wieder und erreichten anm
<date>20  Mai</date> den beſtimmten Plas. </s></p>
        <pb n="566"/>
        <p>366. </p>
        <p>Wäh.
rend wir auf dieſe Weiſe beſchäftigt waren  bes
ſuchten uns einige Tambukkis  und ſpotteren dar«
über  daß wir uns auf einer kahlen Fläche  auf
welcher kein Holz vorhanden ſei  anbauen wollten 
Als ſie aber nach einiger Zeit ſahen  daß in un
ſern bewäſſerten Gärten Alles ſo ſchön gedieh  ſo
machte ihnen dies Muth bei uns zu bleiben. Wir
batten noch nicht lange bier gewohnt  als eine
Räuberbande unſre Viebheerde überfiel und dieſelbe
unter den Augen der Hirten hinwegtrieb. Doch unſer lieber Herr  der in dieſer
wilden Gegend und unter diefen mörderiſchen
Menſchen Seine Gnadenhand Tag und Nacht über
uns hielt  hat uns auch aus dieſer augenfcheinlis
chen Lebensgefahr errettet. Durch dieſen Vorfall auf s äußerſte erſchüttert  vermochten wir nicht
ſogleich einen Entſchluß zu faſſen  was in einer. <s>ber in dieſer hochgelegenen Gegend oft ſehr an»
greifend iſt  nicht wenig von der Kälte zu leiden.
Sogar das Waſſer im <placeName>Keſſet</placeName> fror zu Eis. </s><s>Nachdem unſre Hottentotren Düren von <placeName>Schilf</placeName> für ſich
und auch für uns errichtet batten  wurden Gräben
zur Bewäſſerung unſrer Gärten angelegt. </s><s><persName>Kurz
</persName>darauf wurden wir eines Abends gegen zehn Uhr
von einer ähnlichen Bande überfallen  mit der
Drohung mehrere Häuſer in Brand zu ſte&gt;en  und
im Fall wir zu entfliehen ſuchen ſollten  uns zu
ermorden. </s><s>Nicht ahnend in weicher Gefahr wir
ſchwebten  trat ich in demſelben <persName>Augenbli&gt;</persName>k vor
die Thür. </s><s>Einige Flintenſchüſſe
aus den Hütten der Hottentotten festen die Räuber in <placeName>Schre&gt;</placeName>en; ſie ergriffen die Flucht mit der
Bemerkung  daß in dieſen wenigen Hütten mehr
Menſchen ſich befänden  als fie gedacht hätten 
wiewohl wir in <placeName>Vergleich</placeName> mit ihnen nur ein gar
fleines Häuflein ausmachten. </s></p>
        <pb n="567"/>
        <p>567. </p>
        <p>ſolchen mißlichen Lage zu chun fei? Nachdem wir
aber in einer ſchlafloſen Nacht die Sache mat
Gebet und Flehen vor dem Herrn überlegt hatten 
bekamen wir Freudigteit che ned Menſchenblut
vergoſſen würde  uns von hier hinweg zu begeben.
Da uns nun der Commandeur des benachbarten
Militär-Poſtens  der auf die Nachricht von unſrer
bedrängten Lage mit etnem Detachement Hotten»
totenDragoner uns zu Hülfe geeilt war  das
freundichaftliche Anerbieten machte  unſer Gemeinlein auf feinem am Claas Smits Revier gelegenen
Militär-Poſten aufzunehmen  ſo begaben wir uns 
— nachdem wir Alles was wir nicht mitnehmen
konnten  vergraben hatten  — mit unſern Hottentotten  beſtehend aus 9 Männern  5 Frauen und
einigen Kindern  dahin auf den Weg. Die Dragoner aber blieben zur Bewachung unſrer Häuſer
zurüf  Am 4ten Tag langten wir an gedachtem
Zufluchtsort an  woſelbſt unſer Gemeinlein mit
Freuden bei den Hottentotten-Soldaten ein Unterfommen fand. Den Miſſionaren aber räumte der
Commandeur ein Haus zur Wohnung ein  und
ein geräumiges Local in der Caſerne zu den got«
tesdienſtlichen Zuſammenkünften  woſclbſt an den
Sonntagen die Kirchenlitanei gebetet und gepredigt
und Abends eine Gemeinſtunde gehalten wurde.
In der Woche war Dienstag und Freitag Abends
eine Erbauungsſtunde. Zu
Anfang des Gortesdienftes und der Schule ward
jedesmal ein Zeichen mit der Trompete gegeben.
Nach einigen Tagen kam der Sergeant im Namen
feiner 28 Dragoner zu uns mit der Bitte  künftig
doch alle Abende  wie in unſern Gemeinen Gottes:. <s><persName>Zur Schule</persName> wurde uns
ein Zimmer eingeräumt  und Coloniſten- und Hottentottenfinder nahmen <placeName>Theil</placeName> am Unterricht. </s></p>
        <pb n="568"/>
        <p>
          <s><date>5035</date>. </s>
        </p>
        <p>dienſt zu haften. Dies rührte uns gar ſchr  und
mit Freuden verſprachen wir die Gewährung ſeiner
Bitte  falls der Commandeur ſeine Einwilligung
dazu gabe  was dieſer ſebr gerne that. Auf die
Nachricht  daß ſich keine Räuber um Silv mehr
befänden  wurde beſchloſſen wieder dabin zurückzu«»
kehren. Als an dem darauf folgenden Sonntag
die leßte Predigt an unſerm Zufluchtsort gehalten
wurde  war eine durchgängige Rührung unter den
aus engliſchen Anjiedlern und Dottentotten beſtehenden
Zuhörern zu verſpüren. Einige  denen unſre Ans
kunft mißfällig geweſen war  weil fie bisher einen
widrigen Eindruck von Miſſionaren gehabt hatten 
baren jegt um Vergebung mit dem Beifügen  daß
ſie nun eines beſſern überzeugt wären. Alle waren
ſehr anhänglich an uns geworden  weshalb uns
der Abſchied von dieſen lieben Leuten ſehr nahe
ging. Die Anzahl der erweckten Seelen  fowohl
unter den Coloniſten in der Umgegend als unter
den Hottentotten - Soldaten war nicht gering; wir
hatten daher viel Urſache dem Herrn zu danken 
daß Er unſre Flucht zum Segen für viele hatte
gereichen laſſen. <s>Bei unſrer Rückkehr nach Sils
fühlren wir uns zum erkenntlichſton Dank gegen
das dore zurü&amp;gebliebene Commando für die treue
Bewachung unſers Ortes verpflichter  und entließen
<date>1be</date> mit unfern beſten Segenswünſchen. </s><s><persName>Jeßt
</persName>erbiele unſre Gemeine wieder neuen Zuwachs  und
Tambuffis  Kaffern und Buſchmänner verlammelten ſich nach und nach) um uns. </s><s>Wir erfuhren in
der That in <placeName>reichem Maaß</placeName>  daß wir es mit Wilden zu thun hatten; aber der Herr war mit Seinem Geiſt an ihren rohen Horzen geſchäftig  und
fegnere das ihnen verfündigee Werk vom <placeName>Kreuze</placeName>
vielfältig. </s></p>
        <pb n="569"/>
        <p>509. </p>
        <p>Die 103 Jahre meines Aufenthalts in
Silo rec&lt;ne id} zu den wichtigſten meines Pilger:
jaufes bienieden  Sie waren reich an ſchweren
und drückenden Erfabrungen  aber nicht minder an
glaubensftärkenden Beweiſen von der ſchüßenden
und rettenden Durchbülfe des Herrn 
es augenſcheinlich zu ſchen  daß da  wo der Ö
ſich Seelen zu Seinem Schmerzenslobn und zu
einer Gemeine der Gläubigen ſammeln will  Ihn
die ganze Macht der Hölle davon nicht zu bindern
vermag. — So weit er ſelbſt.. <s>Am <date>6  Januar 1830</date> baten wir die unausſprechliche Freude eine Frau aus der Manrar
Nation in <placeName>Jeſu</placeName> Tod zu taufen. </s><s>Die vielen Thrä«
nen der Wilden zeugten davon  daß der Herr bei
dieſer heiligen Handlung in <placeName>Gnaden</placeName> jich zu uns
befannte  Im <date>Jahr 1835</date> wurde ungeachtet des
fortwährenden Kaffernkrieges der Bau unſrer Kire
unter der gnädigen Obhut des Herrn glücklich vollendet. </s><s>Dieſe mir ſo kiebe Gemeine zu verlaſſen 
fiel mir ſehr ſchwer  und nur mir ſebr webmütbigen Gefühlen fonnte ich mich entſchließen  dem an
mich ergangenen Nuf nach <placeName>Cnon</placeName> zu folgen. </s><s>Bei
unſrer Ankunft allda war es nicht wenig nieder»
ſchagend für uns  die ganze Umgegend durch die
lang anhaltende Dürre völlig in eine Einöde vers
wandelt zu erblicken  in der es für Menſchen und
Vieh an trinkbarem Waſſer gänzlich mangelte.
Doch bald ſandte der Herr einen gnädigen Regen;
der ausgetroc&gt;nete Fluß ſing wiederum an zu fließen  und nun trat aufs neue für das hartgeprüfte
<placeName>Enon</placeName> eine Zeit der Erquikung und des Segens
ein. </s></p>
        <p>
          <s><persName>Seine Mitarbeiter</persName> fügen noch folgendes hinz. </s>
        </p>
        <p>
          <s>Der ſelige Bruder kam zu Anfang des Jab
res <date>1839</date> hier in <placeName>Enon</placeName> an  wo er ſich bald wieder. </s>
        </p>
        <pb n="570"/>
        <p>
          <s><date>37</date>. </s>
        </p>
        <p>einheimiſch fühlte  ja es war ibm wichtig  dem
Heiland abermals in ber Gemeine dienen zu bürs
fen  in welcher er vor mehr als 23 Jahren feinen
Miffiensdienft begonnen harte. Seine zärtliche
Liebe zum Heiland  feine mufterbafte Demuth und
Anfpruchslofigfeit  fein Glaubensmuth und findlia
des Vertrauen auf den Deren machten ihn aller«
wärs ſeinen Mitarbeitern ungemein. ſchäßbar 
Während ſeines fünſmeonatlichen harten Kranfen«
fagers war er uns und allen Befüchenden durch
ſeine rührende Geduld und willenloſe Ergebenheit
in die Wege des Herrn ſtets zur Erbauung. Er
gehörte zu den Friedfertigen  von denen unfer Heiland Matth. am 5ten ſagt  daß ſie Gottes Kine
der heißen werden. Weil er im Beſiß war des
Friedens Gottes  fo konnte er auch Friede verfün
digen; feine Vorträge waren Früftig und geſalbt 
und ſein muſterhafter Wandel ſtand jederzeit im
ſchönſten Einklang mit ſeinen evangeliſchen Zeug
niſſen. <s>Sein Andenken wird unter uns in <placeName>Segen</placeName>
bleiben.. </s></p>
        <p>
          <s>Am <date>3  Juli 1841</date> ward dieſer treue Knecht
des Herrn ſanft vollendet im 58ſten Jahr ſeiner
Wallfahrt und im 24ſten ſeines geſegneten Miſ«
ſionsdienſies.. </s>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
