<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="4.8.1">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <!--Titel muss definiert werden. Nach der Korrektur wird der Kommentar gelöscht-->
        <title/>
        <!--Autor muss definiert werden. Nach der Korrektur wird der Kommentar gelöscht-->
        <author/>
        <respStmt>
          <resp>XML-Modelling compiled by</resp>
          <name>Svetlana Yakutina</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Verlag der Unitäts-Buchhandlung</orgName>
        </publisher>
        <pubPlace>Gnadau (Germany)</pubPlace>
        <availability>
          <p>
            <orgName>Memorial University of Newfoundland</orgName>
          </p>
        </availability>
        <!--Date muss definiert werden. Nach der Korrektur wird der Kommentar gelöscht-->
        <date/>
        <!--Ref muss definiert werden. Nach der Korrektur wird der Kommentar gelöscht-->
        <ref/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="j">Nachrichten aus der Brüder-Gemeine</bibl>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title>Nachrichten aus der Brüder-Gemeine</title>
            <author>Unbekannt</author>
          </titleStmt>
          <editionStmt>
            <edition>Digitale Ausgabe der Zeitschrift</edition>
          </editionStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>Verlag der Unitäts-Buchhandlung</publisher>
          </publicationStmt>
          <seriesStmt>
            <title level="j" type="main">Nachrichten aus der Brüder-Gemeine</title>
            <biblScope unit="volume">1856-1894</biblScope>
            <!--Erscheinungsjahr muss definiert werden-->
            <!--Seiten müssen definiert werden-->
            <biblScope unit="issue"/>
            <biblScope unit="page"/>
          </seriesStmt>
          <notesStmt>
            <note type="fileFormat">application/pdf</note>
          </notesStmt>
        </biblFull>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <repository>Memorial University of Newfoundland</repository>
            <idno>
              <idno type="URLCatalogue">https://dai.mun.ca/digital/nachrichten/</idno>
            </idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <pb n="28"/>
        <p>28. </p>
        <p>
          <s><placeName>Lebenslauf</placeName>
ves verheitatheten <persName>Bruders Friedrich Wilhelm Kölbing  Mitgliedes</persName> der Unität
Aelteſten = Conferenz im Helfer und Erzichungs - Departement  heimgegangen am
<date>24  Mai 1850</date> in <placeName>Berthelsdorf</placeName>.. </s>
        </p>
        <p>Unter feliger Bruder hat nichts Eigenhändiges
über feinen Lebenslauf binterlaffen; es kann daher
nur folgendes  zum Theil ſchr Unvollſtändige dar
über mitgetheilt werden.. </p>
        <p>Er felbſt ſagt davon:  Meine Mutter hat mich von meinen erſten
Lebenstagen an  mit der treueſten Liebe geleitet 
und ſchon früh die kindliche Liebe zum Heiland
gewet. Das ift cin köſtliches Kleinod für das. <s>Er war geboren den <date>4  September 4803</date> in
<placeName>Neuwied</placeName>   wo fein Vater  Friedrich Ludwig Köle
bing  Inſpector der dortigen Knaben-Anſtalt war.
Als dieſer einen Ruf nach <placeName>Nisfy</placeName> als Inſpector
der dort combinirten Unitäts - <placeName>Anſtalten im Jahr
</placeName><date>1808</date> erhielt  begleitete er ſeine Eltern dorthin 
wobei er unterwegs heftig an der Ruhr erkrankte.
Der beſtimmte und doch liebevolle Ernſt des Vaters
auf der einen und die herzliche und doch unnachſichtige Liebe der Mutter auf der andern Seite 
mit einer durch das ganze häusliche Leben unters
ſtüßten Hinweiſung auf den Heiland  als Gott
über Alles  Erlöſer und menſchliches Vorbild  trus
gen unter Gottes Beiſtand ihre ſeligen Früchte
ſchon bei dem zarten Kinde. </s></p>
        <pb n="29"/>
        <p>
          <s><placeName>29</placeName>. </s>
        </p>
        <p>ganze Leben  welches ich ihr verdanke. <s><placeName>Beſonders</placeName> waren es die bibliſchen Geſchichten  die einen
bleibenden Eindru<persName>&gt;</persName> auf das Kindesherz machten 
und die Kraft der empfangenen Taufgnade zeigte
ſich dabei unter andern auch darin  daß der Ge»
danke an den Heiland ihm erſtaunlich nahe lag
und er bei gerin fügigen Dingen fragen konnte 
ob das das Jeſusfind wohl auch gemacht habe?
Im <date>Auguſt 1808</date> war er in die Auſtalt ein  in
der er ſich durch ſeinen pünkrlichen Fleiß und fein
gehorſames Betragen die Zufriedenheit ſeiner Lehrer
und ſchöne Kenntniſſe erwarb. </s><s>Es kam ihm dabei eine natürliche Schüchternheit des Charakters 
eine angeborne Nüchternheit und Verſtändigkeit
und ein Hang zum Maßhalten in <placeName>Allem zu Hülfe</placeName> 
ſo daß von gröbern Ausbrüchen kindlicher Unart
hier eben fo wenig im Ganzen zu ſpüren war  als
nachher  da er im Jahr <date>1816</date> ins Pädagogium
verfeßt war  von denen eines jugendlichen Uebermuths.. </s></p>
        <p>Auch hatte
ich das Glü&gt; von Zeit zu Zeit unter meinen Ka«
meraden ſolche zu finden  an die ich mich anſchließen
konnte. Als das
Ende meiner Kinderjahre heran kam  und über. <s>Bon ſcinem Herzensgang in dieſcr Zeit ſagt
der Selige ſelbſt in dem von ihm bei dem Austritt aus dem Pädagogium gefertigten Lebenslauf:
Ih muß ſagen  daß  obgleich mir durch <persName>Leichtſinn</persName> manche Stunde verdorben wurde  ich doch
unzählig viele Segen  beſonders an unſern Ges
meinfeſttagen genoſſen und mich oft dem <persName>Heiland</persName>
mit <persName>Leib</persName> und Seele hingegeben habe. </s><s><placeName>Beſonders</placeName> erinnere ich mich einer Stunde 
in welcher drei von uns bei einer herzlichen Unterredung  vom Gefühl überwältigt  ſich darauf verbanden  dem Heiland treu zu bleiben. </s></p>
        <pb n="30"/>
        <p>
          <s><date>36)</date>. </s>
        </p>
        <p>meine. Beſtimmung entſchieden werden ſollte  war
es mein ſehnlichtter Wunſch   zum Seudiren zu
gelangen  und ich bat den Heiland oft  mir dieſes
zu gewähren. Das
Gelangen zu den Gemeingnaden brachte in das
erſte Jahr des Aufenthalts im Padagogium damals eine ganz beſondere Wichtigkeit  welche es
auch für uns Sechſe  die zuſammen ins Pädago»gium gefommen waren  erhielt  Ich mußte  wider
meine Hoffnung  febr lange auf die Aufnahme in
die Gemeine warten; aber gerade dies war mir
ſehr heilſam. Da es mir aber wider
mein Erwarten leicht wurde  fand ſich dies wieder
ein  und ich kam immer mehr von meinem Heiland
ab  ohne es ſelbſt zu merken. Dadurch nun  daß
ich fo lange auf die Aufnahme warten mußte 
führte Er mich wieder auf mich ſelbſt und meine
Duürftigkeit zurück 3; ich lernte mich ſelbſt mehr als
je zuvor kennen  und die geſegneten Eindrücke der. <s>Er hat meine Bitte gnädig erhört 
und ſo bin ich zu dem Loos gefommen  das mir
unbeſchreiblich theuer iſt  Wenn ich auch damals
die ganze Größe meines Berufes noch nicht kanate 
war er mir doch ſchon damals unbeſchreiblich
wichtig  und ich ſagte dem <persName>Heiland</persName> bei meiner
Aufnahme ins Knabenchor im <date>September 1816</date>
neue Treue zu  indem ich Ibn zugleich aufs angelegentlichfte um <placeName>Seine Hülfe</placeName> und Kraft bat zu
dem neuen Leben  das ich mir in aller Hinſicht
fehr ſchwer vorſtellte. </s><s><persName>Dieſe Seine Hülfe</persName> hatte
ich auch reichlich zu genießen  indem es mir in
den Schulen gelang  mit den ältern Schülern fort«zukommen  und wir überdies in unſrer Stubenge
ſellſchaft recht vergnügt mit einander lebten. </s><s><persName>Ohne Selbftvertrauen</persName> durchaus auf
meinen Heiland mich ve.laſſend  war ich in das
Pädagogium eingetreten. </s></p>
        <pb n="31"/>
        <p>
          <s><date>3</date>. </s>
        </p>
        <p>Auch folgte bald eine nicht ganz leichte
Zeit für mich  in der meine Feſtigkeit auf die
Probe geſtellt wurde. Denn eines Theils fing ein
gewiſſer Geiſt der Ungebundenbeit an unter uns
zu herrſchen  der unſre Verhältniſſe zu unſern Vorgeſeßten ſehr unangenehm machte  und viele ver»
drießliche Vorfälle herbei ſührre  und auch mich
oft hinzureißen drohte ; und dann wurde ich  theils
wegen meiner Zurückgezogenbeit bei den früheren
Vorfällen  theils aus andern Gründen von mehreren
meiner Kameraden ſo angefeinder  daß ich mich
durchaus von den Uebrigen in die Stille zurückzog.
Aber gerade dies benugte der Heiland  um mich
von dem Böſen  welches ſich früher eingeſchlichen 
zu befreien und feſter auf Ihn zu gründen. Und
was ſich damals vom Geiſt der Entzweiung und
des Widerſpruchs feſtſeßte  verwiſchte ſich im folgenden Jahr mehr durch eine ſehr einige und beitere Stubengeiellihaft. <s><persName>Charwoche</persName> wurden durch meine Aufnahme in die
Gemeine den <date>7  April 1817</date> befiegelt. </s><s>Nun ging
ich einen ſehr ſeligen  vergnügren Gang  wurde
am <date>13  Auguſt Abendmabls Candidat</date> und am
<date>43  November</date> gelangte ich zum erſimaligen Genuß des beiligen Abendmahls. </s><s>Hierbei und bei
meiner Confirmation gab ich mich dem <persName>Heiland</persName>
ganz aufs Neue bin  und meines Herzens innigſter
Wunſch war: Seine zu ſein  ewiglich Seine nur
Sein. </s><s>Au) daß meine Eltern
um dieſe Zeit  im <date>Herbſt 1818</date>  von bier wege
kamen  erfannte ich als eine zwar ſchmerzliche aber
gnädige Führung des Herrn  da ich dadurch abermals mehr darauf geführt wurde  nur mit Zhm
allein meinen Gang zu gehen.. </s></p>
        <p>Er ging ſeinen ſtillen  gefeßten Gang  mit
wachſendem Intereſſe eben ſo an dem Studium. </p>
        <pb n="32"/>
        <p>32. </p>
        <p>Dabei gab ihm der Herr die Gnade 
daß  wean auch vielleicht der tiefere Blik in die
Sundigkeit feines Herzens ihm ned) fehlte  die
Kindlichkeir des Umgangs mit ſeinem Deiland  die
kindliche Liebe und das Vertrauen zu Ibm  fo wie
das Bedürfniß Seiner bejiändigen Hülfe  ihm
ziemlich) ungeſchwächt blieb  neben einem wachſen»
den Intereſſe für die Brüdergemeine  und den
Dienſt in derfelben. Und
zitteyte gleich das ſchwache  ſündige Herz  ſo viel
zu verſprechen   wir kamen doch und ſagten uns
Ichm zu  in der feſten Hoffnung  daß Er  der in
uns angefangen das gute Werk  es auch durch
Seine Kraft vollenden werde.. <s>der klaſſiſchen Schrifiſteller  als an den Natur:
wiſſenſchaften und der Mathematik  was ohne
<placeName>Zweifel</placeName> half  ihn vor manchem Schſechten zu bes
wahren  von feinen Lehrern geliebt  und auch von
denen ſeiner Kameraden geachtet  denen dieſe Weiſe
nicht gefiel. </s><s>Zu dem keßteren trug auch
die Feier des Jubelfeſtes imt Jahr <date>1822</date> und die
begeiſternde Vorbereitung auf daſſelbe durch den
ſeligen Bruder <persName>Stengärd</persName> nicht wenig bei. </s><s>— Von
der erftern fagte er beſonders in <placeName>Bezug</placeName> auf die
von Bruder von <placeName>Albertini</placeName> gehaltene Rede an die
Jugend: ‚Wenn wir da ſchmeckten  wie gnädig
und freundlich der Hert ilt  wenn wir daran dachten  wie allein Seiner Hände Werk unſre Gemeine
iſt  wenn wir an unfer Glück ibr anzugehören erinnert wurden  wer konnte da sichh Ihm weigern?
Wir brachten Ichm die feierlichſten Werſprechen 
Ihm treu zu dienen vnd <placeName>Seiner Gemeine</placeName>. </s></p>
        <p>Uebrigens ging es bei ihm mehr den Gang
ruhiger Entwickelung  als einzelner gewaltſamer
Erſchürterungen  wobei der Widerſtand des ſündigen Herzens mehr ein innerlicher als äußerlich. </p>
        <pb n="33"/>
        <p>
          <s><date>33</date>. </s>
        </p>
        <p>bervertretend war. <s>In dieſen ſeligen Entwickelung8sgang ſeines Innern laſſen auch folgende
Aeußerungen von ibm einen helleren Blik hun 
Er ſchrieb unterm <date>29  Januar 1819</date>:. </s></p>
        <p>‚Was mein Herz berrifft  fo läßt mich der
Heiland immer deutlicher inne werden   daß Sein
theurer Friede köſtlicher iſt als alle Vernunft  und
wenn ich mich leider gar oft von Ichm abwende
und Ihn vergeſſe  führt Er mich doch wieder zurü&amp;
und ſegnet mich unausſprechlich. Doch macht mir
meine große Eigengerechtigkeit und Selbſttucht oft
Noch und unterbricht meine ſeligſten Empfindungen
von Seiner Nähe. Denn wenn ſich auch
manchmal  wann mir in den Schulen Alles gut
gegangen  der Stolz erheben will  fo komme ich
doch  wenn mir ein Mal die Zeit knapp zugemeſſen
iſt  und ich nicht weiß  wie ich fertig werden foll 
davon zurüc&gt;  und habe ſchon oft erfahren  wie
mich dann der Deiland ſo gnädig aus aller Berlegenheit befreit. Wenn ſolche Fälle auch unbedeurend ſcheinen  ſind ſie doch für mich in meiner
Yage wichtig und haben meinen Glauben ſchon
ſehr geſtärkt. O möchte der Heiland dieſen Glauben immer mehr befeſtigen und beſonders meine
oft erfaltende Liebe zu größerer Glurb entflammen.
Denn es droht mich oft Gleichgültigkeit gegen
Sein Verdienſt und Seinen Tod zu übermannen. <s>Wenn ich aber mein ganzes
bisheriges Leben im Pädagogium überdenfe  ſo
kann ich) nicht anders als ſagen : der Herr hat viel
an mir gethan  wie könnte ich der <placeName>Freude</placeName> wehren. </s><s>+’
— In einem Brief zum Geburtstag feines Baters
den <date>12  October 1819</date> ſchreibt er:   I&lt; habe
ſchon oft Gelegenheit gehabt zu ſchen  wie untms
gänglich nöthig mir die Gnade des Heilands iſt
zu allem meinem Thun. </s></p>
        <p>
          <s><persName>Erſtos Heft</persName>  <date>4851</date>  <date>3</date>. </s>
        </p>
        <pb n="34"/>
        <p>34. </p>
        <p>
          <s>und ich hätte mich leicht ſchon ganz von Ihm
entfernen können  wenn Er mich nicht immer bald
den Verluſt Seines Friedens merken ließe  Und
dann finde ich wicder Hülfe  Troſt und Segen bei
Ihm in reichem Maas  Wenn ich nur nicht auch
in den ſeligſten Gefühlen durch eine gewiſſe Zerſtreutheit jo oft geſtörte würde  In den Schulen
wird es mir nicht ſchwer  meine Gedanken zufams
men zu halten; wenn es aber Herzensſachen gilt 
ſo bekämpfe ich meine Zerflreurheit faſt vergebens."
— <date>Unterm 4</date>  <date>Januar 1822</date> ſchreibt er:   Der
Heiland hat mir jo viel über Alles  was ich zu
bitten gewagt und verſtanden  erwieſen  daß ich
beſchämt nicht weiß  wie ich zu aller der Gnade
komme  und meinem guten Deren mit Freuden
verſpreche: Was Leib und Seel vermögen  will
ich von Herzen legen allzeit an Deinen Dienſt und
Ehr. </s>
          <s><placeName>Mödre</placeName> mir aur der Heiland Kraft ſchen»
ken  die mir noch übrige Zeit hier im Pädagogium
aufs beſie anwenden zu können  nicht um etwas
Beſonderes  Ausgezeichnetes zu leitten ; -= dazu
reichen meine Fähigkeiten nicht hin  --- ſondern
mur um mit einigem Recht das Zeugniß erhalten
zu können  daß ich gethan babe  was ich konnte ". </s>
        </p>
        <p>Was ihm hier im Pädagogium  wie ſpäter
bei einer ſchon damals ſchwächlichen Geſundheit an
Arbeitskraft gebrach  erfeßte er  bei nicht ſchlechten
Talenten durc) einen geregelten  ausdauernden
Fleiß. Er ſelbſt ſagt davon:   Zu einem Gelehrten geboren bin ich nicht. <s><placeName>Schon</placeName> als Schüler
habe ich das einſehen gelernt beim Vergleich mit
andern viel talenwolleren Kameraden<placeName>;</placeName> ich habe
weder ein beionders gutes Gedächtniß noch einen
fehr ſchnell faſſenden ſcharfen Verſtand<placeName>;</placeName> ich habe
zu allen Dingen immer ſehr viel Zeit und- Mühe. </s></p>
        <pb n="35"/>
        <p>35. </p>
        <p>gebraucht; und fo gebt es mir heute noch. Was
ich als meine beſte Mirgabe fürs Leben mit großem
Dank gegen meinen himmliſchen Vater erfenne 
iſt  daß es mir nie ſchwer geworden iſt  zu arbeiten und fleißig zu ſein  und dem verdanke ich es
allein  wenn ich in manchen Dingen etwas gelernt
habe  Und damit verbindet ſich bei mir ein gewiſſermaßen allgemeines Intereſſe für ſchr viele
Fächer des menſchlichen Wiſſens und für viele
Dinge des täglichen Lebens  das mir  wenigſtens
bis jeßt noch nie gefehlt hat  wenn mein Beruf
mich in cines oder das andere vorzugsweiſe geführt bat.. </p>
        <p>
          <s>Dieſen treuen Fleiß und das rege ntereffe
nahm er auch in das Seminarium nach <placeName>Gnadenfeld</placeName> mit  in welches er <date>1822</date> eintrat  wobei ihm
beſonders auch der perſönliche Umgang des ſeligen
Bruders Johannes Plitt  ſeines künftigen Schwie»
gervaters und damaligen Seminariums-Inſpectors 
an den er ſich mit großer Liebe anſchloß  förderlich war und die Liebe zu den theologiſchen Studien in ihm weckte. </s>
        </p>
        <p>Ueber mich ſelbſt bin ich wohl im
Klaren: hätt" Er ſich nicht zuerſt an mich gebangen  ich wär von ſelbſt Ihn nimmer ſuchen
gangen. <s><persName>Einen Beweis von</persName> der Grundlage ſeiner Anſichten in dieſer Zeit gibt folgende Aeußerung von
ihm:  Ueber Vorausbeſtimmung und Gnadenwahl
haben wir in dieſer Zeit oft unter einander geſprochen. </s><s>Aber über Andere und im Allgemeinen?
= Scheint es nicht  als werde bei Manchen von
der erſten Jugend an durch <placeName>Temperament  Lage</placeName> 
Schickſale  Gnade zu ſuchen und zu finden ſo ſebr
erſchwert? ch weiß auf dies und ähnliches nicht
viel zu ſagen; aber es lehrt mich  daß man An
34. </s></p>
        <pb n="36"/>
        <p>30. </p>
        <p>dere nie gefind genug beureheifen kann  und was
der Heiland an mir gethan hat  als eine um fo
größere Gnade danfbar anzuerkennen. Wodurch
habe ich es vor ſo vielen Andern verdiene  ſchon
in diefem Leben in meinem Heiland Schigkeit zu
finden? Arme Sünder  die ums Löſegeld ſelig
worden  ſind wir ja Alle rc. <s><persName>Noc&lt;</persName> eine Frage
der Art iſt unter uns aufgeworfen worden  vb Jefu
Lehre oder Scin <placeName>Verſöhnungstod</placeName> die Hauptſache
ſei? Ich entſchied unbedenftih für letzteres  die
Blutk-Theologie. </s><s><placeName>8</placeName> gehört wohl Eines zum Andern und iſt beides ſehr wichtig; aber will man
die Frage auſſtellen  ſo dächte ich  müßte ſie ſo
eatſchieden werden.. </s></p>
        <p>
          <s>Nach) vollendeten Studien im Seminarium
trat er im Jahr <date>1824</date> als <persName>Lehrer</persName> in die Niskoſche
Anſtalt ein  und ein Jahr nachher von da in das
Pädagogium; und von da wurde er im Jahr <date>1832</date>
als Lehrer an das Seminarium berufen. </s>
          <s>Er fagt
von dieſer bisherigen Führung ſelbſt an feinem
209ten Geburtstag:   Zu beſonderem Dauk fühle
ich mich verpflichtet gegen meinen guten Herrn  für
das viele Gute  was ich nun ſchon 28 Jahre lang
aus Seiner Hand ſo reichlich genoſſen und für
Seine liebreiche Führung meines ganzen Lebens»
plans  Wir ſollen uns freilich keine eigene Lebensplane machen  ſondern Alles der Führung des
Herrn überlaſſenz aber es iſt wiederum nur zu
natürlich  daß man fid) in der Jugend dergleichen
<placeName>Plane</placeName> nach ſeinen Wünſchen entwirft. </s>
          <s>Und wenn
ich nun bedenke  wie alle dieſe meine Wünſche fo
ſchön in <placeName>Erfüllung</placeName> gegangen   wie ich nun ſchon
6 Jahre lang gewürdigt worden bin am Pädagogium zu dienen  und nun gerade zu dieſer Zeit
auf die erſte Stube vorgerüt bin  da es mir am. </s>
        </p>
        <pb n="37"/>
        <p>
          <s><placeName>37</placeName>. </s>
        </p>
        <p>
          <s>wünſchenswertheſten war  ſo muß <persName>Herz</persName> und Auge
übergeben von <placeName>Lob und Dank</placeName>.. </s>
        </p>
        <p>Und wenn dies einerſeits
ſeine Schüler zu ihm hinzog  und das Intereſſe
in ihnen weckte  ſo war es auf der andern Seite
die Wahrheit und Aufrichtigkeit ſeines Charakters 
neben einer ihm eigenen Herzensgüte  und die
Veberzeugung  daß er ihr wahres Wohl im Auge
habe  die ſie im Ganzen mit Liebe und Achtung
gegen ihn erfüllte. Dabei machte die Friedfertigkeit ſeines Weſens ihm auch feine collegialiſchen
Berhältniſſe leicht und zum Theil angenehm. Einer feiner das
maligen Schüler ſagt davon:   Seine Wirkſamkeit
iſt eine unfrer dankbarſten Erinnerungen. <s><placeName>So</placeName> wie es ihm der Herr gab  das  was ſein
Beruf von ihm forderte  mit einem lebendigen
Intereſſe zu treiben und nicht zu ruhen  bis er ſich
in dieſen Gegenſtänden eine gewiſſe Klarheit und
Vollendung erworben harte; fo war es ihm die
größte <persName>Freude  </persName>nun auch Andern zu dergleichen
Klarheit zu verhelfen. </s><s>—
Daß es ihm in den erſten Zeiten feines AnſtaltsDienſtes nicht immer ſo leiche wurde  wie manchen
Andern  ſeinen Erinnerungen die gehörige Aurorität
zu verſchaffen und ihm dabei eine naturliche Heftigkeit und Weichheit ſeines Charakters hinderlich
war  war für ihn ſelbſt eine heilſame Schule.
Aber von den geſegneten Früchten ſeines treuen
<placeName>Wirkens</placeName> zeigt unter andern die treue Anhänglichkeit
vieler ſeiner früheren Schüler. </s><s>Er vermochte trefflich das Inrereffe für die Schulen in
uns zu beleben und durch gründlichen Unterricht zu
fördern  dabei wirkte ſein freundlich umgängliches
Wefen <placeName>Zutrauen</placeName> und eine ihm eigene Pflichttreue
Achtung.". </s></p>
        <p>Won dem andern Theile ſeiner Thätigkeit. </p>
        <pb n="38"/>
        <p>35. </p>
        <p>Am ſchwerſten war mir bisher die
Seelenpflege. Grade der Zeitpunkt ſeines Lebens
aber  in dem er dies ſchrieb  war ein nicht nur
für ſein äußeres  ſondern auch für fein inneres
Leben entſcheidender  deſſen Einwirkungen ſich auch
auf jene zwei Thärigkeiten ſegensreich erſtreckten.. <s>der Erbauung der Gemeine auf dem Saal und
in der Seelenpflege  indem er mit feiner Thätigkeit am Seminariun in <placeName>Onadenfeld</placeName> auch die Pflege
des ledigen Brüderchores daſelbſt übernahm  ſagt
er ſelbſt damals;  Die öffentlichen Vorträge find
mir ſchwer geworden und koſten mich jegt noch
viele Mühe; aber dennoch ſind ſie mir lieb. </s><s>Ich
hoffe  ich werde auch dieſen <placeName>Beruf</placeName> ein Mat mit
ganzem Herzen ergreifen  wenn er mir zu <persName>Theil</persName>
werden ſollte. </s></p>
        <p>Ich habe
mir das ſo ſchön vorgeſtellt  es liegt enwas fo
erhebendes darin  ſich aus rechter wahrer Herzensliebe einem Andern hinzugeben  seine Eigenheit 
ſeine Freud und Alles gern einem Andern zu Liebe
aufzuopfern und eben darin ſeine Seligkeit zu Far
den. <s>Er wurde im Jahr <date>1838</date> zum Juſpector des
Seminariums berufen  und indem mit diefem Ruf
feine Verheirathung zuſammen hing  ſo trat er am
<date>14  Juni</date> in die Ehe mit der ledigen Schweſter
Auguſte Plitt  feiner nunmehr hinterlaſſenen Wirwe 
Von dieſem Schritte ſchreibt er ſelbſt:   Wir kommen ja nicht zuſammen  um uns die Langeweile
der Einfamfkeit zu vertreiben  denn davon haben
wir beide nicht zu leiden gehabt  ſondern uns eins
ander zu erinnern und zu führen  um Herz und
Herz vereint zuſammen die Straße nach der ewigen Heimath deſto ſicherer zu wandeln. </s><s><placeName>I</placeName>&lt; dachte  wer das für einen Menſchen
thut  und ſo das Gebor der Liebe erfüllen lernt 
der muß auch immer beſſer lernen Ihn zu lieben. </s></p>
        <pb n="39"/>
        <p>
          <s><date>39</date>. </s>
        </p>
        <p>der noch viel mehr für uns gerhan hat. <s><placeName>So</placeName> laß
uns daran gemeinſchaftlich lernen und wir werden
glüdlich ſein.. </s></p>
        <p>Es konnten Beide in ſteigender Uebereinſtimmung der Herzen und Liebe zu einander und zum
Herrn darin ibr Glück finden  ſich felbſt vergeſſend einander glücklich zu machen; es war das Bild einer
&lt;riſtlichen und einer glücklichen Ehe. <s><persName>Dieſer Wunſch</persName> wurde ihm in reichem Maas
erfüllt. </s><s><persName>Dazu</persName> kam das
Glück  an ſeinem Vetter einen ihm ſehr nal; verbundenen
Collegen zu haben  und daß mehrere ſeiner <persName>Schüler</persName>
in wahrer Freundſchaft ſich ihm anſchloſſen; end
lich auc das  daß nach funfjährigem Warten der
Herr ihren ſtillen aber ſehnlichen Wunſch erhörte
und zur Vollendung ihres Glückes ihnen ihr erſtgebornes Söhnlein Paul den 21  October 1843
ſchenkte  dem dann ſpäter noch zwei andere Söhne
Wilhelm und Gerhard nachfelgten. </s><s>Und wie der
BVoſtendete überhaupt die Gabe hatte  die ihm vom
Herrn gegebenen Freuden wahrhaft zu genießen  ſo
genoß er auch die Vaterfreuden in vollem <placeName>Maas</placeName>.
Was jene innere Veränderung betraf  fo war es
zum Theil vielleicht dieſe Huld feines Heilandes 
die auch in der äußeren Lebensführung ſich zeigte 
zum Theil die ausſchließlichere Beſchäftigung mit
der heiligen Schrift und den chriftlichen Glaubenslehren  die ſich an feinem eignen Herzen fegensreich
bewies und ihn noch ledendiger als früber in <placeName>Chriſti
Verdienſt</placeName> fein einziges Beil und ſeine eigne Unwürdigkeit erkennen ließ. </s><s>Dazu kam im Jahr <date>1841</date>
die Erweckung im Pädagogium zu <placeName>Nisfy</placeName>  die für
ihn eine neue Anregung war  dem Geijie Gottes
bei feiner Arbeir nichts zu verderben und dea
hungrigen Seelen die rechte Nahrung zu bieten 
und endlich im Jahr <date>1844</date> eine ſehr eraſtliche. </s></p>
        <pb n="40"/>
        <p>
          <s><date>1</date>). </s>
        </p>
        <p>Krankheit  — ein Nervenfieber -= in weicher der
beilige Geiſt eine ſo gründliche aber auch felige
Schule mit ihm gehalten harte  daß er nachher
nicht Worte genug jinden konnte  dies auszuſpre«
den  Er wurde noch demüchiger  glaubenstroher 
bingebender für den Herrn und ſeine Nächſten als
bisher  er fonnte allmählig bei zunehmenden Amtsgeſchäften eine feiner Freuden und Lieblingsbeſchäftigungen nach der andern zu den Füßen ſeines
Herrn niederlegen und gern theils aufs äußerſte
veſchränfen  rheils ſich ganz verſagen  um ganz
ſeinem Beruf zu leben  und eben fo war es an
ſeinen öffentlichen Vorträgen bemerklich  daß ſie
wärmer  tiefer in die Hauptſache eingehend waren 
als bisher  und darum namentlich ſeitdem noch
mehr ats früher Vielen eben fo durch ihre evange«
liſche Entſchiedenheit  als durch ihre rubige  von
allem Uebertriebenen entfernre Klarheit  mit der fie
auf den rechten Heilsweg wieſen  zu bejonderm
Segen. Wie ſich der Herr hier zu feiner Ver. <s>Es war Zinzendorf  in dem und in
defien Schriften er nun ganz befonders lebte  an
deſſen Ölaubensleben er nächſt der heiligen Schrift
ſein eignes beſonvers fkärkte  und es waren deſſen
Gedichte  an denen er ſich in ſeinen heiligften
Feierſtunden mit den Seinen zu erbauen pflegte.
Nun wurde ihm auch das Zeugen von dem Herrn
immer mehr ein cheurer Beruf; es erſchloſſen ſich
ihm felbſt bei der Auslegung des Gortes Wortes
immer mehr die Schäke der götrlichen Wahrbeit ;
und er nahm daber  ſo Lieb ihm auch ſeine bis:
herige Thärigkeit am Seminarium gewefen war 
doch mit Freuden dea <placeName>Nuf</placeName> an  der ihn im Jahr
<date>1846</date> von da nach <placeName>Kleinwelke</placeName> abrief zu Bedienunc
der dortigen Gemeine als ihr Gemeinhelfer und
Prediger. </s></p>
        <pb n="41"/>
        <p>A. </p>
        <p>kündigung des Evangelii befannte  ſo zeigte cs ſich
auch namentlich bei der Pflege des Chechores  daß
der Herr auch hier ſeine Berufsrreue ſegnete  und
ihm  ſo ſchwer ihm auch früher die Seelſorge ges
ſchienen hatte  die rechten Worte zu Troſt und Zurechtweiſung gab; und in der kurzen Zeit ſeiner
dortigen Thätigkeit hatte ſich cin inniges Liebesband zwiſchen ihm und der daſigen Gemeine gefußpft. Es war ihm daher auch die Trennung
von dieſer Gemeine und dem unmittelbaren Gemeindienſt wahrhaft ſchwer  als er am Schluß der
Synode 1848 zu einem Mitglied der Unitäts-Aelteſten-Conferenz im Helfer- und Erziehungs-Depaxtement gewählt und vom Herrn dazu beſtätigt
wurde  Wie feine Seele nicht nur in feinem
unmittelbaren Beruf  ſondern auch in der Sache
des Herrn in der Brüdergemeine überhaupt und
für ſie lebte  das hatte er durch feine lebendige
und thätige Theilnahme auf jener Synode bins
länglich gezeigt. Aber der Herr hatte es
anders beſchloſſen. <s>Und wer dabei Zeuge ſeiner
fegensreichen Thätigkeit geweſen war  der mußte
auch um des Ganzen willen wünſchen  es möge der
Heer dieſen durch <placeName>Seine Gnade</placeName> immer mehr geläus
terten Diener in ſeiner neuen Thätigkeit  für welche
er ſo manche beſondere Gaben zu haben ſchien 
nun nod fange erhalten. </s><s>Anderthalb Jahre konnte er 
nachdem er im <date>Herbſt 1848</date> mit den Seinen nach
Bertbelsdorf gezogen war  ſich ſeinem neuen Ber
ruf widmen mit einer Geiſiesfriſche und einer
Thärigkeit  die zwar durch mancherlei Kränklichkeit
unterbrochen wurde  die aber nichr ahnen lich  daß
feine Kraft in dem Dienſt feines Herrn fo fe&lt;neil
verzehrt fein werde. </s><s>Noch zu Ofiern Diefes Jahres
durfte er feine liebe Gemeine in <placeName>Kleinwelke</placeName> aus:. </s></p>
        <pb n="42"/>
        <p>
          <s><date>42</date>. </s>
        </p>
        <p>helfend bedienen ; kränfelnd von da zurückgekehrt 
erholte er ſich nicht wieder völlig  ſondern ein
rheumatiſches Fieber ergriff ihn  welches ſo ſchnell
einen nervöfen Charakter annahm  daß er ſelbſt
ſich der Wahrſcheinlichkeit ſeines nahen Endes nicht
mehr bewußt wurde. Der frohe  hoffnungsvolle Friede  der den Lebenden beſeelt hatte  bes
gleitete auch noch die legten Augenblicke des Heimgehenden. <s>Am <date>24  Mai Abends</date> entſchlummerte er in <placeName>Folge</placeName> eines Nervenſchlags ſehr
ſanft in den Armen ſeiner unausſprechlich berrübten
Gattin  die in dieſer ganzen Zeit nicht von ſeinem
Krankenlager gewichen war. </s><s><persName>Sein Alter</persName> hat er gebracht auf 46
Jahre und <date>8 Monate</date>. </s></p>
        <p>Das gibt deun auch der Verbindung mit
Andern die rechte Weihe. <s>Kurz vor ſeinem Ende hatte er an einen
Freund folgende Worte geſchrieben  welche die ihm
eigne  durch die Gnade immer mehr verklärte 
lichte und zufriedene Kindlichfeit ſeines Weſens
beſonders ausfprechen: —   Ganz beſonders freut
es mich  daß Dir die Liebe nun ſo groß und
wichtig iſt und immer mehr wird <placeName>(</placeName>das JohanneiſchZinzendorfiſche Clement) das Kleinod unſrer Gemeine. </s><s><persName>Ohne Liebe</persName> liebt ſichs
nicht  das iſt richtig. </s><s>— Nun  der Herr wolle
Euch allen noch mehr von dem geben  was Ephe»
ſer <date>3  16</date> ff. </s><s>fo unvergleichlich ſteht  daß man bei
jedem einzelnen Vers denkt: wenn man nur das
hätte  fo hätte man genug<placeName>;</placeName> und doch heißts noch
Vers <date>20</date>:   Ueber Alles  was wir bitten oderverſtehen. </s><s><placeName>So</placeName> kann man ja nicht viel genug bieten; Er kann
immer noh mehr geben  nach der Kraft  die da
in uns wirker  den armen  ſchwachen   ſündigen
Menſchen. </s><s>Da iſt nichts Anders dazu zu ſagen 
als : Dem fei Ehre in der Gemeine  die in <placeName>Chriſto</placeName>. </s></p>
        <pb n="43"/>
        <p>
          <s><date>43</date>. </s>
        </p>
        <p>Amen.. <s><placeName>Jeſu</placeName> iſt zu aller Zeit von Ewigkeit zu Ewigfeit
— und auch in euerm <placeName>Dausgemeinlein</placeName>. </s></p>
        <p>
          <s>Ja  preiſen wollen wir <date>Den</date>  der ſolches auch
in ihm  dem ſchwachen  ſündigen Menſchen gewirkt
bat nach Seiner Heitandskraft  Wie wird er jest
erſtaunen über dieſe Gnadenfülle. </s>
        </p>
        <p>Die UnitätsAelteſten - Conferenz fügt hinzu:. </p>
        <p>Die Unterhaltung der
Verbindung unſrer Brüdergemeine mit treuen
Dienern des Herrn außerhalb derſelben  war ihm
ebenfalls ein wichtiges Anliegen. Er ſuchte unſre Genieine. <s>Nach der vorsichhenden treuen Schilderung
unſers bisherigen  nun vom Herru heimberufenen
Collegen bedarf es nicht mehr vieler <persName>Worte  </persName>um
auszuſprechen  wie ſchäßbar uns fein Dienſt in
unſrer Mitte ſein mußte. </s><s>Sein für den Heiland
und die Gemeine warm ſchlagendes r die
Gaben  mit denen ihn der Herr ausgerüfier hatte 
ſein klarer Verſtand  ſeine muntere Thärigkeit
bleiben uns in geſegnetem Andenken  Wenn er
gleich an unſern Berathungen aller Art lebhaft
Theil nahm  fo batte er doch zu einem beſondern
Augenmerk die Erziehung der Jugend und das
Gedeihen unſrer Erziebungs-Anflalren  und nament»
fi unſrer Jaſtiture für die Heranbildung künfriger
Gemeindiener in <placeName>Nisky</placeName> und Gnadenfeld  an denen
er ſelbſt fo lange gearbeitet hatte; welches dieſel»
ben mit tief gefühlter Dankbarkeit erkennen  und
ihm dafür einen reichen Gnadenlohn wünſchen.
Eben ſo lag ihm der Fortſchritt der innern Miſſion auch in unſern Gemeinen ſehr am Herzen 
und er nahm daran nicht nur berathenden  ſondern
auch werkthätigen Antheil. </s><s>Er vertrat unſre
Brüdergemeine im Jahr <date>1848</date> auf der Witten
berger Berſammlung. </s></p>
        <pb n="44"/>
        <p>
          <s><date>44</date>. </s>
        </p>
        <p>auch durch einzelne Aufſäße in kirchlichen Zeit
ſchriften bekannter  zu machen und in ein richtigeres
Licht zu fielen. Zu mehrerem Verſtändniß der
zendorfiſchen Gedichte und zu ihrer weitern Verbreitung ſuchte er durch die kleine Schrift:   Zinzendorf  dargeſtellt in ſeinen Gedichten  zu wirken.
Eine feiner legten Arbeiten war die Vorbereitung
des Schrautenbach ſchen Werkes über Zinzendorf
zum Druck.. </p>
        <p>Dazu empfehlen wir uns der Fürbitte
aller unſrer Gemeinen.. <s><persName>Nun der Heiland</persName>  der dieſen Seinen treuen
Knecht ſo frähzeitig hat in ſeines Herrn <persName>Freude</persName>
eingehen laſſen  wolle es unter uns nie an ähnlichen
Ihm treu ergebenen und begabten Dienern fehlen
laſſen  und an die Stelle der zwei aus unſerm
Kreiſe fo kurz hinter einander heimberufenen Bri»
der uns wieder Männer nach Seinem Herzen zuſenden. </s></p>
        <p>were Boop. </p>
        <p>
          <s><placeName>Lebenslauf</placeName>
der Schweſter Maria Margaretha Langer
feld  gebornen <persName>Menger  </persName>heimgegangen in
<placeName>Sarepta</placeName> den <date>18  Mai 1802</date>. </s>
        </p>
        <p>Er und. <s>Iv bin den <date>23  April 1733</date> in <placeName>Aßweiler</placeName>  in
Lothringen  geboren. </s><s><persName>Mein Vater</persName> war ein Korn:
händler. </s><s>— Bei meinen Eiteen blieb ich nur bis
in mein ſiebentes Jahr; dann kam ich zu meiner
Mutter Bruder Lorenz <placeName>Mezger</placeName> nach <placeName>Kirweiler</placeName> im
Elſaß  um deſſen Kinder zu warten. </s></p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
