<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="4.8.1">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <!--Titel muss definiert werden. Nach der Korrektur wird der Kommentar gelöscht-->
        <title/>
        <!--Autor muss definiert werden. Nach der Korrektur wird der Kommentar gelöscht-->
        <author/>
        <respStmt>
          <resp>XML-Modelling compiled by</resp>
          <name>Svetlana Yakutina</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Verlag der Unitäts-Buchhandlung</orgName>
        </publisher>
        <pubPlace>Gnadau (Germany)</pubPlace>
        <availability>
          <p>
            <orgName>Memorial University of Newfoundland</orgName>
          </p>
        </availability>
        <!--Date muss definiert werden. Nach der Korrektur wird der Kommentar gelöscht-->
        <date/>
        <!--Ref muss definiert werden. Nach der Korrektur wird der Kommentar gelöscht-->
        <ref/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="j">Nachrichten aus der Brüder-Gemeine</bibl>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title>Nachrichten aus der Brüder-Gemeine</title>
            <author>Unbekannt</author>
          </titleStmt>
          <editionStmt>
            <edition>Digitale Ausgabe der Zeitschrift</edition>
          </editionStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>Verlag der Unitäts-Buchhandlung</publisher>
          </publicationStmt>
          <seriesStmt>
            <title level="j" type="main">Nachrichten aus der Brüder-Gemeine</title>
            <biblScope unit="volume">1856-1894</biblScope>
            <!--Erscheinungsjahr muss definiert werden-->
            <!--Seiten müssen definiert werden-->
            <biblScope unit="issue"/>
            <biblScope unit="page"/>
          </seriesStmt>
          <notesStmt>
            <note type="fileFormat">application/pdf</note>
          </notesStmt>
        </biblFull>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <repository>Memorial University of Newfoundland</repository>
            <idno>
              <idno type="URLCatalogue">https://dai.mun.ca/digital/nachrichten/</idno>
            </idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <pb n="932"/>
        <p>
          <s><date>232</date>. </s>
        </p>
        <p>
          <s>aus großer Trübſal  und hat ihre Kleider helle
und rein gemacht im <placeName>Blute</placeName> des Lammes  und ihr
freudiges Hallelujah ſchallet Dem  der ſie erlöſet
hat  und wir ſchauen ihr Ende an und folgen
ihrem Glauben nach. </s>
          <s><persName>Ja  Jeſus Chriſtus  </persName>geſtern
und heute  und derſelbe au) in Ewigkeit  — fo
weiß ich es und die Meinigen mit mir  daß unſrer
ſeligen Gattin und Mutter Wort:   Wie der Heiland am Kreuze für Seine Mutter ſorgte  ſo wird
Er auch für dich und unſre Kinder ſorgen   * =
in <placeName>Erfüllung</placeName> gehen wird. </s>
          <s><persName>Und Dann</persName> ſchlägt auch
uns einſt die Stunde  da wir <placeName>Erlaubniß</placeName> bekommen
heimzufahren und Den zu ſchauen  der uns erlöfer 
und dann jauchzen wir mir ihr; denn der Tag der
volkendoten Erlöſung iſt dann auch über uns aufs
gegangen. </s>
        </p>
        <p>
          <s>—<date>ndnn—</date>. </s>
        </p>
        <p>
          <s><placeName>Lebenslauf</placeName>
der verwitweten <persName>Schweſter Maria Clijaberh</persName>
<placeName>Hoffmann</placeName>  gebornen Richter  heimgegans
gen den <date>29  Juni 1852</date> in <placeName>Kleinwelke</placeName>.. </s>
        </p>
        <p>Bei der bitterfien Armuth  die oft
in unſerm Hauſe herrſchte  hatte er das große
Glü&gt;  dem Herrn zu vertrauen  und Er  der treue. <s>Is bin den <date>24  Juli 1790</date> zu <persName>Nieder-Kunewalde
</persName>bei Baußzen geboren  wo meine Eltern arme Leineweber waren. </s><s><persName>Meinem Vater</persName> lag das Heil ſeiner
ſieben Kinder fehr am Herzen und er verfäumte
keine Gelegenheit  uns zu dem beſten Kinderfreunde
hinzuweiſen. </s></p>
        <pb n="933"/>
        <p>HER]. </p>
        <p>Helfer in äußerer und innerer Noth  hat ſein V«
trauen auch niemals beſchämt. Der Heiland arbeitete ſchon früh an meinem Herzen; auch machten
die Erzählungen meines Waters  wie der Heiland
aus Liebe für uns auf dieſe Welt gekommen  und
am Kreuze für unſre Sünden geſtorben ſei  einen
tiefen EindruX auf mid. Einige Stunden des
Tages hielt mein Vater Schule für Kinder  die
ihm von Eltern aus dem Dorfe zugeſchit wurden 
an welcher ich mit meinen Geſchwiſtern das Glück
hatte  Theil zu nehmen; auch betete er täglich für
uns Kinder auf den Knien  wovon mir ein unvergepliher Eindruck geblieben iſt. — In meinem löten Jahr
wurde ich confirmirt und nahete zum erſten Mal
zum Tiſch des Herrn mit dem innigen Flehen zum
Heiland  daß Er es mir zum Segen wolle gereiden laſſen  und Ihm ſei Dank  es hat einen bleibenden Eindrud auf mich gemacht. <s><placeName>So</placeName> bekam ich
eine kindliche Liebe und Vertrauen zum Heiland 
was mir in ſpäteren Jahren gut zu Statten kam 
da es nicht ſeiten der Fall war  daß wir Kinder
hungrig zu Bette gehen mußten  weil der geringe
Berdienſt nicht hinreichte  um nur das Nothdü 
tigſte anzuſchaffen. </s><s>Dieſe bittere Armuth meiner
Eitern trieb mich an  den Heiland um <placeName>Seine</placeName> Hülfe
anzurufen  die Er uns dann auch oft wunderbar
hat erfahren laſſen. </s></p>
        <p>
          <s>Da meine Eltern ſich zur Diaſpora hielten 
jo nahmen fie mich und meine Geſchwiſter öfters
mit nach <placeName>Kleinwelke</placeName>  und dex Wunſch wurde dann
rege in mir  an einem ſo ſtillen Ort wohnen zu
können  wozu ich aber vorerſt keine Ausſicht hatte 
weil der Vater mich bei ſeinem Geſchäft brauchte.
Durch vieles Bitten aber brachte ich <placeName>s</placeName> endlich dahin  daß er mir erlaubte  nach <placeName>Kleinwelke</placeName> zu ziehen.. </s>
        </p>
        <pb n="934"/>
        <p>054. </p>
        <p>Hier befam ih auch ſogleich Arbeit  indeß ging es
mir  da mein Bater mir nichts mitgeben. konnte 
im Aceußern ſehr gedrang  doch half der Heiland
gnädig durd. Da ich aber in der Folge anfing
zu krankeln  wobei mir die Arbeit ſchwer wurde 
ſo entſchloß ich mich  wieder nach Hauſe zu gehen.
Rils ih anfam  ſtand mein Vater unter der Hausthür  und freute ſich über meinen Beſuch. Als ic
ihm aber erklärte  daß ich gern wieder zu Hauſe
bleiben wolle  erwiederte er:  Mein Kind  bedenke 
wer die Hand an den Pflug legt  und zieht ſie
wieder zu der iſt nicht geſchit zum Reiche
Gottes.” Auf dieſe Antwort war ich nicht gefaßt 
da ich geglaubt hatte  der Vater werde sichh über
meinen Entſchluß freuen  wieder bei ihm bleiben zu
wollten. <s>Ich verbrachte nur eine Nacht zu Hauſe 
und am andern Morgen gab mir der Vater ein
guns <persName>Std Weges</persName> das Geleit nach <placeName>Kleinwelke</placeName>.
Nach einem ernſten  aber liebevollen Abſchied von
ihm  ward mix leichter ums Herz  und Abends in
der Singſtunde konnte ich mir den Vers recht ans
eignen:   So ſet nun  Seele  Seine  und traue
Dem alleine  der dich geſchaffen hat  es gehe  wie
es gehe  dein Vater in der Höhe der weiß zu
allen Sachen Kath.” Oft machte ich mir zwar
ums Aceußere noch viele Sorgen  und vergaß dabei 
daß ich zuerſt für das Heil meiner armen Seele
ſorgen mühe.. </s></p>
        <p>Ich
bekam Arbeit mit Baumwollſpinnen  wobei es mir
im Aoußern vecht ärmlich ing; doch harte ich viel:
fac) die Durchhülfe des Deilandes zu erfahren 
In der Folge erbielt ich einen Dienſt vei den Se
ſchiviſteen Ludwig Kolbing  mit denen. ich ISIN. <s><persName>Im Jahr 1812</persName> hyielt im um <placeName>Erlanbniß</placeName> zur
(Gemeine an  und erhielt dieſelbe nach Niskwv. </s></p>
        <pb n="935"/>
        <p>035. </p>
        <p>Hier blieben
wir fünf Wochen und langten nach einer dreimonatlichen mit vielen Beſchwerden verbundenen Seereiſe
glücklich in der Capſtadt an. <s>im <placeName>Herbſt</placeName> nach <placeName>Berthelädorf</placeName> zog  und ſpäter nach
<placeName>Herrnhut</placeName>  wo ich im Jahr <date>1819</date> einen Ruf erhielt  dem <persName>Heiland</persName> in Süd-Afrika zu dienen.
Woh  fühlte ich mich allzu elend und ſchwach zu
einem ſo wichtigen Auftrag; aber der Herr ſchenkte
mir Freudigkeit  im Vertrauen auf <placeName>Seine Kraft
</placeName>und Durchhülfe Ihm die Hand zu reichen  um
Ihm in Seinem Weinberg zu dienen. </s><s>Nach einem
kurzen Beſuch bei meinen Eltern  wobei ich einen
rührenden Abſchied mit ihnen machte  mit der fro=
hen Hoffnung  daß wir uns in der ſeligen Ewige
keit wiederfinden werden  trat ich am <date>9  Juli 1820</date>
mit andern nah Afrika berufenen Geſchwiſtern die
Reiſe na; <placeName>Hamburg</placeName> an. </s><s>Au meinem Geburtstag 
den <date>24  Juli</date>  gingen wir zu Schiff  und kamen
nach <placeName>14tägiger Reiſe</placeName> in <placeName>London</placeName> an. </s><s>In <placeName>Gnadenthal</placeName> mußte
ich vier Monate bleiben  che im das Ziel meiner
Reife  Enon  erreichen konnte  Nachdem ich hier
am <date>27  April 1821</date> in <placeName>Begleitung der Geſchwiſter
Lommerz</placeName> angekommen war  wurde ich mit dem
Bruder <persName>Friedrich Hoffmann</persName> getraut. </s><s>Wir verbanz
den uns gegenſeitig  dem Herrn  der uns zu S
nem Dienſt berufen  mit <persName>Leib</persName> und Seele zu dienen 
und Er hat uns gnädig beigeſtanden.. </s></p>
        <p>Nach einem fünfjährigen Dienſt
allda  erging der Ruf an uns  mit den Geſchwiſtern Lommerz ins Tambukkiland zu reiſen  um einen
Verſuch zu einer Miſſion daſelbſt zu machen. Der. <s><persName>Im Jahr 1823</persName> erhielten wir den Antrag 
die Hottentotten - <placeName>Gemeine in</placeName> <placeName>Gröneklvof</placeName> zu vedienen. </s><s><persName>Die Reiſe</persName> dahin war mit großer Angſt und
Gefahr verbunden; doch kamen wir glü<placeName>&gt;</placeName>lich und
geſund daſelbſt an. </s></p>
        <pb n="936"/>
        <p>036. </p>
        <p>Nachdem wir hier jn einer allgemeinen Verſammlung
dem Herrn im Gebet waren empfohlen worden und
uns beim Bundeöfeld mit den dortigen Miſſionaren vorabſchiedet hatten  begaben wir uns auf den
weiteren Weg. <s>Heitand ſcheukte mir <persName>Muth</persName> und Freudigkeit  meinem Manne  dem die Annahme dieſes Antrags
ſchwer fallen wollte  Troft zuzuſprechen  wiewohl
mir nicht unbewußt war  daß wir manchen Beſchwerlichkeiten  vielleiht ſogar mancher Lebensgefahr entgegengehen würden. </s><s>Der <placeName>Gedanke</placeName> ſchwebte
mir überwiegend vor  daß der Herr zu dem  was
zu <persName>Seines Namens Ruhm</persName> und Ehre geſchehen ſoll 
auch mit der Aufforderung zugleich Muth und Kraft
geben worde  was wir auch in der Folge reichlich
erfahren haben. </s><s>Vor unſerm Aufbruch gingen wir
ned einmal in Geſellſchaft der Geſchwiſter Lemmerz
nach der Gapftadt  um das Nöthige für unſern
Bedarf zu beſorgen  und traten dann im <placeName>Jantar
1828</placeName> nach herzlichem Abſchied von dem lieben
Grönekloof die Reiſe nach <placeName>Gnadenthal</placeName> an. </s><s><placeName>So</placeName> lange wir guten Weg und
gute Zugochſen hatten  ging es raſch vorwärts ;
als wir aber mit einem andern Geſpann einen ſehr
hod) gebauten Wagen bekamen  der bei jeder Bewegung umzuſchlagen drohte  und die Ochſen bergan
nicht mehr ziehen wollten  ging es gar langſam 
da wir denn nach manchen Drangſalen zu Oſtern
in <placeName>Enon</placeName> anlangten. </s><s>Hier erquickten wir uns während des Feſtes  und reiſten dann am <date>15  Aprit</date>
in <placeName>Bogleirung</placeName> des Bruders Fritſch und einiger
Hottentotten  die ſich freiwillig erboten  mit uns
zu ziehen  in Gottes Namen weiter. </s><s><persName>Unterwegs</persName>
beſuchten wir einige Freunde  die aber  als wir
ihnen den Zwe unſrer Reiſe erklärten  die Hande
zuſa:umen ſchlugen und ſagten: Um (Gottes willen. </s></p>
        <pb n="937"/>
        <p>937. </p>
        <p>da werdet ihr bald aufgerieben ſein. Laßt doch
wenigſtens fürs erſte die Frauen bei uns zurück 
bis ihr erfahren habt  wie die Sachen ſtehen. Wir fehten dann im
Vertrauen auf die Durchhälfe des Herrn die Reiſe
fort. Da dieſer aber nicht anweſend
war  ſo mußten wir von einer Zeit zur andern
warten  jo daß unſre Lebenömittel auszugehen droß»
ten  beſonders das Brod. Doch konnten wir zum
GlüE in einem ausgehöhlten Ameiſenhaufen recht
gut Brod baden. An den
Giebelenden waren die Wohnungen  und die Mitte
war für die gotteödienſtlichen Berſammlungen be. <s>Id
erklärte? <persName>Mein Mann</persName> wird mich auf dem neuen
Plaß am nöthigſten brauchen ; daher werde ich auf
feinen Fall zurückbleiben. </s><s>wir an die Grenze des Tambukkilandes
famen  erfuhren wir  daß wir nicht hinein dürften 
ohne vorher mit dem <persName>Häuptling</persName> der Nation geſprochen zu haben. </s><s>Da der ſüd-afrikaniſche Winter
immer näher rückte  und der Tambukki- Häuptling
nod) nicht erſchien  fo wagten wir endlich den Einzug in das Land  und langten am <date>20  Mai 1829</date>
auf dem früher ausgefuchten Plaß an  Hier wurde
bei einem gemeinſchaftlichen Gottesdienſt der Heiland in einem inbrünitigen Gebet angefleht  ſich
unſer und unſrer Arbeit ſelbſt anzunehmen  und
ſich ſtets als unier Schuß und Schirm zu beweiſen.
<placeName>Unſre</placeName> erſte Arbeit war nun  einen Ochſenkraal zu
bauen und unſer Zelt aufzufchlagen. </s><s>Als wir für
dann ernſtlich an den Hausbau denken mußten 
fand fih kein Bauholz in der Nähe  und wir
mußten mit einem Pfahlhaus von Weiden vorlieb
nehmen  welches den Brüdern auch Noth genug
machte  ehe es zu Stande Fam<placeName>;</placeName> als wir es aber
nah ſeiner Vollendung bezogen  freuten wir uns
darüber wie über einen ſtattlichen Palaſt. </s></p>
        <pb n="938"/>
        <p>ſtimme. Dann kamen fie und
ſagten : Jeht wollen wir bei euch bleiben  denn
nun ſind wir fo arm wie ihr; gebt uns Land und
lehrt uns daſſelbe zu bearbeiten.. <s>Als Die <placeName>Zambuftis</placeName> unſre Ankunft erfuhren 
woekte die Neugierdo ſio herbei. </s><s>Da wir ihnen den
<placeName>Zwe</placeName> unſers Hierſeins bokannt machten  fanden ſie
denſelben höchſt lächerlich  und ſagren: Auf der
Fläche werdet ihr bald vor Hunger ſterben müſſen.
Es wurde ihnen erwiedert: ſie möchten nur ein
Jahr warten  dann würden ſie ſich vom Gegentheil überzeugen. </s><s>— Das Oberhaupt boſuchte uns
nie anders  als in Bogleitung ſeiner fieben Weiber
und ſeiner ganzen Bedienung  wozu er ein ganzes
Haus nebſt der Beköſtigung in <placeName>Anjpruch</placeName> nahm.
Sein älteſtor <persName>Sohn Mapa a</persName> und deſſen Bruder
ſuchten sichh auch als kleine Capitäns  oder Oberhäupter  geltend zu machen. </s><s>Wir ſagten ihnen:
wir hätten auch zwei Gapitäns   nämlich die Bibel
— die wir ihnen zeigten — und den Herrn im
Himmel; auf dieſe horten wir ganz allein  und
dieſe ihnen bekannt zu machen  ſei der <placeName>Zwe</placeName> unſers
Hierſeins. </s><s>Niemand aber bezeugte <persName>Luſt  </persName>bei uns
zu wohnen  bis der Herr ihnen Feinde zuſchite 
die ihnen ihr Birch raubten. </s></p>
        <p>
          <s>Wir hatten etwa ein halbes Jahr hier ges
wohnt  als dieſe Feinde auc zu uns kamen und
uns mit <persName>Brand</persName> bedrohten. </s>
          <s><persName>Zum Glü&gt;</persName> ſchliefen
wir noch nicht  und unſer wachſamer Hund machte
uns auf fie aufmerkfam. </s>
          <s><persName>Unſre 6 Hottentotten</persName> 
damals no  unſre einzige Goſellſchaft  ſchoſſen ihre
Gewehre raſch nach einander ab  doch ſo  daß ſie 
unſern Warnungen gemäß  keinen der Wilden zu
tödeen  ſich vornahmen  Dieſe ergriffen nun die
Flucht  und nahmen den großen Feuerbrand mit 
den ſie zu ihrem voshaften Zwe mitgebracht. </s>
        </p>
        <pb n="939"/>
        <p>30. </p>
        <p>hatten. zuvor unſer Vieh geraubt
hatto. An feinem Bruder 
der bei uns wohnte  hatten wir Gelegenheit zu
ſehen  wie dieſe Heiden einen folden Todten vetrauern. Er fegte ſich nämlich vor die Thür feiner
Hütte  wo or  ſo lange er konnte  aus Leibeskräften ſchrie  ohne ſich durd all unſer Zureden bedeuten zu laſſen. Mapaſa wurde nun an ſeines Vaters
Stelle Oberhaupt  und rächte den Tod deſſelben
an den Feinden. <s>Im Davoneilen jagte einer zum andern:
Jetzt yaſt du geſehen  wie viel Monichen hier findz
Du ſagtoſt  es wären nur zwei Paare  Mir fielen
dabei die Worte ein:  Rufe mid an in der
Noth  ſo will Ich dich erretten  und du felit mich
preifen  <placeName>7</placeName> und ich ſagte kindlich:  Lieber Heiland 
Du biſt ja ſtärker  als alte Feinde z laß uns nun
auß hier erfahren  daß Den <placeName>Wort Wahrheit HE</placeName>.”
Wir wurden auch wirklich von diefem Feinde orrettet  der uns kinz. </s><s>— Bei feinem nächſten Beſuch ſagte der
Tambukki - <placeName>Häuptling</placeName>:   Nun fehe ich  daß ihr s
auch zufrieden ſeid  wenn euch alles das Curige
geraubt wird  Da mag ich denn freilich niht zu
euch ziehen; ich hatte bisher geglaubt  ihr würdet
ein ganzes Commando Soldaten mitbringen  die
auc  mir das Vieh bewachten  damit ich ruhig
ſchlafen Könnte ’ Er zog nun  um ſicher zu woher
nen  eine Tagereiſe näher an die Colonialgrenze 
wo er jedoch einige Wochen ſpäter von ſeinen eigenen Leuten ermordet wurde. </s><s>Als er dieſe aufgerieben hatte 
kam er in völligem <placeName>Kriegsanzug</placeName> bei uns an  und
fragte  ob wir nicht Luſt hätten  mit in fein Land
zu ziehen? Gs wurde ihm geantwortet  er habe
bisher ned nie bewieſen  daß er nach dem <placeName>Worte
Gottes</placeName> loben und handeln wolle; wenn dies einmal der Fall ſein würde  ſo könne er zu uns. </s></p>
        <pb n="940"/>
        <p>
          <s><placeName>140</placeName>. </s>
        </p>
        <p>Wir nahmen ihm daher
das Verſprechen ab  daß er Diejenigen  die ſich zu
uns begeben wollten  daran nicht hindern wollte 
was er denn auch feierlich zuſagte.. <s>ziehen  deun wir könnten are dermaligen Plaß 
Silo  nicht verlaſſen  eine Abfiht bei jenem
Vorſchlag war eigentlich  Tie bei uns wohnenden
Tambufkkis zu todten  weil ſie zu dem <persName>Stamm</persName> ger
hörten  der jeinen Vater ermordet hatte  weil nach
ihrer heidniſchen Sirte ein folher Stamm gänzlich
auögerortet werden muß. </s></p>
        <p>Es iſt ſchwer  ſich einen rechten Begriff von
ſolchen heidniſchen Völkern zu machen  bei welchen
Licht und Finſterniß in ſtetem Kampf gegen einander iſt  und Satan die Overherrſchaft führe  Wenn
wir bisweilen uns Der Hoffnung hingaben  eine
Seole den Heiland gewonnen zu haben  ſo war
der Feind ſogleich geſchaftig  ſte Ihm wieder zu
entführen  So waren einmal zwei Männer ſchon
zu Taufcandidaten beftimmt  die aber  als dieſe
heilige Handlung ihnen angedient werden ſollte 
wieder zuriieftraten   weil ihnen von feindſelig ger
finnten Getoniften war eingebildet worden  daß fie 
wenn fie ſich taufen ließen  ſogleich ſterben müßten.
Derſelbe Fall fand ſpäter bei einer Frau Statt 
welche die Taufe auc&lt; nicht annehmen wollte  weil
ſie überredet worden war  daß ſie vei der Taufe
bezaubert werden würde  und daß Gott ſie nicht
haben wolle. Der Feind benugte jede Gelegenheit  da
wo das Reich Gottes gebaut wurde  daſſelbe wieder zu zerſtören. Doch durften wir auch nicht ſelten. <s>Die Goloniften waren damals unferm
<placeName>Zwe</placeName> ſo entſchieden entgegen  daß man bei Gele:
genheit unſors Kirc&lt;henbaues Aeußerungen der Art
vernahm: Man folle in <placeName>Silo</placeName> lieber einen Galgen
errichten  und alle Schwarzen an demſelben auf:
hängen. </s></p>
        <pb n="941"/>
        <p>94. </p>
        <p>inne werden  daß Gottes Hand ſtärker und mäch
tiger iſt  als alle Liſt und Bosheit des Satans;
und wenn wir bisweilen faſt glaubten  nun ſei es
aus mit uns  oder wir brächten unſre Kräfte unnüß
und umſonſt zu  ſo war Gottes Hälfe immer am
nächſten. Wurden wir
gleich in den erſten ſechs gefahrvollen Jahren dreis
mal unſers Viehes beraubt  ſo wachte doc&lt; der
Heiland über unſer Leben  und ich könute meine
Zeit recht vergnügt verbringen; ja mir war ſogar
innig wohl bei dem Gedanken : wir hängen hier fo
ganz allein vom Herrn und Seiner Hülfe ab  und
ich mußte mich oft über mich ſelbſt wundern  wie
ich ſo vergnügt in dieſem wildfremden Lande ſein
konnte. Als wir ſpäterhin mehr Einwohner be
kamen  wollte es mir jedoch bisweilen etwas ſchwer
werden  befonders beim Sprechen  wenn man die
Antwort erft durch den Dolmetfcher erwarten mußte 
zumal bei ganz unzuverläſſigen Leuten  die ſtets
geneigt find  die Schuld nicht bei ſich  ſondern bei
Gott zu ſuchen  und die z. B. ſich dahin äußerten:
+ Was kann ich dafür  wenn Gott mich in der
Unwiſſenheit läßt. <s>Wenn uns die wilden Heiden befuchten 
kamen wir oft in nicht geringe Verlegenheit  da
wir nicht wußten  was ſie im Schilde führten 
Mein kindliches Gebet war dann immer:   Lieber
Heiland  Du kennſt ihr Herz; haben ſie <persName>Bofes</persName> im
Sinn  ſo laß Du ihnen es nicht zu     und ſo
konnte ich ihnen dann getroſt entgegen gehen  und
ihnen freundlicd die Hand zum Gruße bieten.
Wenn man ihnen ein Stü&gt; Tabak zum Geſchenk
brachte  ſo klärten sichh ihre unheimlichen Geſichtszüge wohl auch gar freundlih auf. </s><s><persName>== Eine Familie</persName> von der
Baſſuti- Nation  die von einem Tambukki: Häuptling
Sechbtes Heft. </s><s><date>1855</date>  <placeName>61</placeName>. </s></p>
        <pb n="942"/>
        <p>
          <s>942
war entführk worden  lLiefette uns Die erſten bleivenden Miteinwohner  die getauft wurden  sichh bei
ung anbauten und als fleißige Yeute bewährten.
Andere Heiden hingegen  die bei uns wohnten 
ohne daß fie je einen rechten Crnſt zeigten  ihren
Sinn zu ändern  wurden bedeutet  ſie möchten ſich
doch lieber wieder fortbegeben  wenn fie dem <placeName>Worte
Gottes</placeName> kein Gehör geben wollten. </s>
          <s><placeName>Sie</placeName> erklärten
aber;   Wir find hier auf Gottes Plaz  und fo
ſind wir auch Gottes Kinder; wir gehen hier nicht
fort; denn hier konnen wir ruhig ſchlafen  ohne
wie bisher unabläſſig von Feinden verfolgt zu werden. </s>
          <s>Endlich gelang es doch dem <persName>Geiſte (</persName>Sottes 
fie  wie auch zwei merkwürdige Zauberinnen zu
überzeugen  d ſie Sünder ſeien  und ſo hart
und verſchloſſen zuvor ihre Herzen geweſen waren 
ſo weich und empfänglich waren ſie nachher für die
Gnade  und fanden kaum Worte genug  ſich über
die Erfahrungen ihres Innern anszuſprechen. </s>
          <s>Wurden ſie beim Sprechen vor dem Genuß des heiligen
Abendmahyles gefragt  wie es ihnen gebe<placeName>?</placeName> fo braben ſie in einen Strom von Thränen aus und
fagten:   O ihr theuern Kinder Gottes  ihr ſeid
niche müde geworden  euch mit uns zu mühen 
obgleich wir es cuh fo ſchwer gemacht Haben;
denn wir fonnten nicht glauben  weil wir unſre
heidniſchen Dinge noch für beffer hielten. </s>
          <s>Ah 
was iſt das für ein großer  guter Jeſus  daß Er
sichh gleichwohl unſer ervarmt har   " Eine ſehr
alte gläubig gewordene Tambukkin rechnete immer
nad  wenn wieder das heilige Abendmahl ſein
würde  und wenu daſſelbe einmal verſchoben wer:
den mußte  ſo ſagte ſie<placeName>?   A</placeName>&lt; die Kinder Gottes
mögen doch nicht müde werden  ſich mit uns ſchlech
ten Menſchen zu mühen   ’* Auch die zuerſt getaufte. </s>
        </p>
        <pb n="943"/>
        <p>
          <s><date>0443</date>. </s>
        </p>
        <p>
          <s>Salome war immer jo voll <placeName>Lob und Dank</placeName> für die
ihr widerfahrene Gnade  daß ihr die Freudenthränen gleich über die Wangen liefen. </s>
          <s><persName>Solche Beweiſe
</persName>der göttlichen Liebeskraft gaben dann den Arbeitern
im Weinberge des Herrn immer neuen Much und
Ausdauer in ſchwierigen Fällen  und machten ſelbſt
das Schwerſte leicht und das Alte gern vergeſſen.. </s>
        </p>
        <p>Da jih die Gemeine immer
mehr vergrößerte  und ſomit die Geſchäfte für ung
ſich auch mehr häuften  ohne daß wir zuverlaſſige
Leute  die uns verſtanden  zur Hülfe hatten  ſo
blieb die ganze Beſorgung der Oekonomie und die
damit verbundene Arbeit uns überlaſten. Dies 30g
mir ein hißiges Fieber zu   welches einen ganzen
Monat anhielt. Da man damals dert ned) aller
ärztlichen Hülfe und Berathung entbehrte  ſo war
man in dieſer Beziehung ſich ſelbſt überlaſſen. <s><persName>Mein Wunſch</persName> war  immer in <placeName>Silo</placeName> bleiben
zu können ; aber mein lieber Heiland hatte es ganz
anders beſchloſſen. </s><s><persName>Für
Europäer</persName> ift die Gefahr mancher Krankheiten um
ſo größer  wenn ſie den ganzen Tag über der
brernenden Sonnenhiße eines afrikaniſchen Sommers ausgeſeßt ſind. </s><s><placeName>Doch</placeName> wurde es mir nicht
ſchwer  auszuhalten  denn es hieß in meinem Herzen: Dir bin ich ſchuldig Leib und Leben  Auch
fiel es mir nie ein  daß die Anſtrengung meiner
Geſundheit nachtheilig werden könnte  wie ich es
jeßt in meinem Alter wohl fühle; doch habe ich
noch nie Reue darüber empfunden  denn mein lieber Heiland verſüßt mir meine Leiden täglich  und
tröſtet mich durc) Seine liebe Nähe fo reichlich 
daß es mir die größte Gnade bleibt  daß ich Ihm
habe dienen dürfen.. </s></p>
        <p>
          <s><placeName>Zweimal</placeName> wurden wir durc) Schloßen empfind:
lich heimgeſucht  To daß die Feld- und Garten
61". </s>
        </p>
        <pb n="944"/>
        <p>
          <s><placeName>944</placeName>. </s>
        </p>
        <p>
          <s>früchte in <placeName>Grund</placeName> und Boden geſchlagen wurden.
Da fragten die Tambukkis:    Warum thut Gott
dies? erſt gebe Er und dann vernichte Er wieder.
Wir erklärten ihnen: was Gott thut  darüber dürfen wir nicht murren. </s>
          <s>Er will uns damit zeigen 
daß Ihm alle Mittel zu Gebote ſtehen  uns Segen
zu geben und ihn wieder zu nehmen  damit wir 
wenn Er uns wieder ſegnet  dies mit um ſo mehr
<persName>Dank</persName> erkennen follen.. </s>
        </p>
        <p>Eines blieb mir vorzüglich merkwürdig   welches mit einem furchtbaren
Sturm begleitet war. In dem Garten  wo Alles herrlich ſtand 
ward Alles überſchwemmt und dem Boden gleich
gemacht. <s><persName>Im Jahr 1836</persName> ſchlug der Blitz in unſre erſt
vor zwei Monate eingeweihte Kirche  ohne jedoch
zu zünden  Er war von einem Giebel zum andern
über das Dach hingefahren und harte die Mauer
durchbrochen und ein Fenſter nebſt Laden und Pfoſten in kleine Stückchen zerſplittert. </s><s><persName>Unſre Hottene</persName>
totten ſagten nachher:   Wir haben die Kirche
nicht genug geachtet ; Gott hat uns zeigen wollen 
daß Er fie uns hätte wegnehmen können. </s><s><persName>* Ueber</persName>:
haupt hatten wir in gedachtem Jahre beſonders
viele und ſchwere Gewitter. </s><s><placeName>Cs</placeName> entlud ſich mit faſt ununterbrochenen Donnerſchlägen ; es war  als ob
Alles in <placeName>Feuer</placeName> ſtände  und wir erwarteten wirklich
jeden Augenbli&gt; unſer Ende  Den Tambukkis
wurde in ihrem Kral ein Ochſe erſchlagen  wodurch
ihrer Anſicht nah der Kral unrein wurde; auch
rührten ſie den Ochſen nicht an  den ſich dann die
<placeName>Buſchmänner</placeName> trefflich ſchme&amp;en ließen  Einen Mo:
nat ſpäter war ein ähnliches Unwetter mit Schloßen
von der Größe von Hühnereiern  welche Löcher in
die Wände ſchlugen und auf dem Felde 50 Schafe
tödteten. </s><s><persName>Zum Glü</persName> war das Getreide ſchon ein:. </s></p>
        <pb n="945"/>
        <p>949. </p>
        <p>geerntet. <s>Nachdem der Garten wieder in <placeName>Stand
</placeName>war gefegt worden  ſegnete uns der Herr mit einer
ſo fruchtbaren Witterung  daß Alles aufs beſte gedieh und wir keinen Mangel leiden durften.. </s></p>
        <p>Plößklich erhiel:
ten wir von einem Ofsichier einen Brief  in welchem
uns freundſchaftlich gerathen wurde  bald möglichſt
zu flächten  wenn wir unſer Leben retten wollten.
Dies thun zu können  hatten wir aber wenig Aussichht  denn die Feinde waren ſchon zu nahe  und
nach der Golonie zu hatten fie bereits Alles wer:
heert. Aud glaubte ich  daß es uns zukomme 
bis auf den lezten Mann auf dem Plaßz zu bleiben.
Oft ſchon hatten wir nämlich Gelegenheit gehabt
zu bemerken  wie ſich Mapafa und die ungläubigen
Tambukkis auf unſern Abzug  nach dem fie ſich
fleißig erfundigten  ſchon im voraus freuten. Als
die Nachrichten immer ſchrec&gt;licher wurden  kamen
auch die Frauen  die fih zu den Gläubigen hielten 
und fragten  wv ſie denn bleiben ſollten  wenn wir
fie verließen? Ich ſagte ihnen  wir wollen uns. <s>In demſelben Jahr wurden wir durch <placeName>Kriegs</placeName>:
geſchrei erſchre&amp;t. </s><s>Der <placeName>Kaffernkrieg</placeName> brach nämlich
aus  und hatte ſhon  che wir es erfuhren  zwei
Monate gewährt. </s><s><persName>Unſre Geſchwiſter</persName> in <placeName>Enon</placeName>
waren geflüchtet  und glaubten  da ſie nichts von
uns hörten  wir wären  weil wir dem <persName>Nampfplah</persName>
fo nahe waren  ſchon aufgerieben. </s><s><persName>Der Ausſage</persName> nach ſollte der größte Theil
der Kämpfer von der Oſtſeite her über Silo fom:
men; dann aber  hieß es  muß Silo zu Grunde
gehen. </s><s><placeName>Cs</placeName> wurde alfo beſchloſſen  daß wir zwei
Schweſtern  die Schweſter Lemmerz und id  mit
dem Vieh flüchten follten  Hiezu aber konnte ich
mich durchaus nicht entſchließen  da ich vorausſah 
daß wir dem Feinde gerade in die Hände laufen
würden. </s></p>
        <pb n="946"/>
        <p>956. </p>
        <p>gemeinſchaftlich zu unferm heben Herrn im Gebet
flüchten  und wenn ihr mit uns eines Sinnes ſeid 
das wir vereint vor Ihm erſcheinen  ſo werdet ihr
ſehen  daß Er ſtärker iſt  als alle Feinde. Das
haven wir gerhau und der Herr hat uns aus Gnaden erhört. Bald kam
ein Commando von 200 Bauern vei uns an  geführt von einem gläubigen Commandanten  der
uns gut kannte  Dieſer ließ uns ſagen  wir folz
ten für fie beten  ſie wären gekommen  um Silo
zu ſchüzen. <s><placeName>Denn</placeName> ais die Noty am größten war 
war auch Seine Hülfe am nächſten. </s><s><placeName>Wirklich</placeName> kamen uns dieſe Leute vor
wie wahre Schukengel. </s><s><placeName>So</placeName> hat uns der Herr in
Gnaden behütet. </s><s><persName>Die Zeiten</persName> der übergegangenen
Proben  die geben die ſchönſte Materie zu loben.
Ja  wahrlich  wenn ich mir danfbarlid vor <date>Dir
</date>alle Deine Wunderwege mit mir Armen überlege 
ſeit ich Deine bin  ſo erſtaunt mein Sinn  <placeName>Dieſe
</placeName>und mance andere Erfahrungen gaben oft zur ge:
logenen Zeit Anlaß beſonders mit den Frauen zu
einem gottvertraulichen Geſpräch  und machten mich
an Silo ſehr anhanglich  ſo daß es mir recht
ſchwer wurde  1838 einem Ruf nach <placeName>Enon</placeName> zu
folgen.. </s></p>
        <p>
          <s><persName>Zum Preiſe</persName> meines lieben Herrn muß ich hier
noch etwas erwähnen  was zwar für mich ſtecs
Gegenſtand des tiefſten ſchmerzlichſten Beugens bleiven wird  ſo oft ich daran denke  mich aber jedesmal auch an meine Dankſchuld gegen meinen treuen
Heren erinnert  daß Er mein ſchwaches Seufzen
erhört und meinen Glauben wieder geſtärkt hat.
Ja  man kann vei aller vielſeitigen Erfahrung immer noch dahin gelangen  daß man ſeinem lieben
Herrn und Heiland gar ſehr untreu wird und Ihn
tief betrübr  Es weilte mir nämlich bedünken  als. </s>
        </p>
        <pb n="947"/>
        <p>Da ich auch in der Nacht keinen Schlaf
hatte  ſo wurde ich immer ſc&lt;wächer. Dazu fand ſich noch eme
Krankheit ein  die bei Vielen meines Alters nicht
ſelten gar gefährlich wird  und bei mir einen gauzen Winter anhielt. Mein treuer Heiland ließ dirs
aus lauter Liebe und weiſer Abſicht geſchehen  und
mein Mann ſagte ofters :   Du mußt dies darum. <s><date>7
</date>würde mit von Seiten meiner Mitacbeiter zu viel
auferlegt  und mehr als ich zu tragen vermöchte.
Dies machte mich mutbles  und anſtatt meine
Noth dem Heiland zu Hagen  blieb ich bei <placeName>Men</placeName>:
ſchen ſtehen. </s><s>Das benugte der Feind  welcher nimmer ruht  wo er einen liſtigen Angriff auf eine
unwachſame Seele zu machen hoffen kann  <placeName>Selbſt</placeName>
mein Körper wurde dadurch dergeſtalt angegriffen 
daß ich zu jeder Arbeit unfähig ward  und der
Verzweiflung nahe war. </s><s>Der Feind redete mir
ein  daß für mid) keine Erhörung mehr möglich
ſei  und daß ich rettungslos verloren gehen müſſe.
Mein ſonſt ſo freundlicher Herr und Heiland hatte
fih mir in einen ſcheinbar ſtrengen und gerechten
<placeName>Richter</placeName> verwandelt  Ale Geſchöpfe  jedes Thierchen
konnte ich glücklich preiſen z nur für mich  meinte
ih  ſei weder Hülfe no) Rath vorhanden. </s><s><persName>Für
</persName>meinen Mann konnte ich beten  für mich aber fand
ich keine Worte und keinen Glauben an Erhörung.
Was ich in dieſer Zeit erfahren  kann ich nicht beſchreiven. </s><s>Durch meine
peinliche Verſtimmung und Angegriffenheit machte
ich es auch meinem lieben Mann ſehr ſchwer  der
meinetwegen in die größte Bekümmerviß gerieth 
und nicht ſeiten die Frage an mich richtete:  Wo
iſt do<placeName>?</placeName>) dein Glaube und dein Gottvertrauen ge:
blieben     Oft mußte ih dabei fühlen  wie mein
Dienſt erforderte  Andere zu tröſten  während ich
ſelbſt Janz troſtlos war. </s></p>
        <pb n="948"/>
        <p>948. </p>
        <p>erfahren  damit du Andere aus eigener Erfahrung
in Zukunft tröſten könneſt. <s><persName>**</persName> — D mein barmherziger Heiland  in der Ewigkeit werde id <placeName>Dir</placeName>
noch Deine durchbohrten Füße dankbar dafür füſſen 
daß Du mich aus den Klauen des Satans errettet
haſt  Dftmals ſchien es ſchon ganz aus zu ſein
mit mir  hätteſt Du  o Jeſu  mich nicht mit
Deiner Alles umfaſſenden Liebe und Gnade aufrecht
erhalten. </s><s>Wenn ich auch ſchier verzagte  hielteſt
Du doeh <persName>Deine Hand</persName> über mir  daß ich nicht
troſtlo8 bleiben durfte. </s><s>Was ich dabei in <placeName>Deinem
Dienſt</placeName> verſehen und geſchadet habe  das wolleſt
Du aus Gnaden mit Deinem blutigen Verdienſte
zudecken und wieder gut machen  — Nach vielen
ſchweren Kämpfen an Seel? und Leib genas ich
endlich zu meiner <placeName>Freude</placeName> und bleibenden Dankbarkeit völlig wieder. </s><s>Nun wurde mir auch mein Beruf von Neuem wichtig und thruer  und recht von
Herzen konnte ich beten:   Laß mid an Andern
üben  was Du an mir gethan  und meinen Nächſten lieben  gern dienen Jedermann ohn? Eigennutz
und Heuchelſchein  ſo wie Du <placeName>s</placeName> mir erwieſen  aus
reiner Lieb? allein.. </s></p>
        <p>Die Bäume waren wie vom Feuer ver. <s><persName>Unſre Abreife</persName> nach <placeName>Enon</placeName> traten wir am 2ren
<date>Januar 1839</date> an  bei ſehr heißer und ſchwüler
Witterung  die ſich aber durch ein Gewitter ſo ab:
kühlte  daß wir unſre wärmſten Winterkleider herz
vorſuchen mußten  Dabei war es ſo trocken  daß
ſelbſt die Flüſſe austrodneten  und wir oft Mangel
an dem nöthigen Waſſer hatten. </s><s>Nach achttägiger
Reiſe kamen wir in <placeName>Enon</placeName> an  wo wir von unſern
künftigen Mitarbeitern und der Hottentotten-Gemeine
in herzlicher Lieve bewillfommt wurden. </s><s>Es fah
hier aber Alles wegen der großen <placeName>Dürre</placeName> gar traurig aus. </s></p>
        <pb n="949"/>
        <p>fengt  der drückendſte Waſſermangel herrſchte  und
ſchon ſeit drei Jahren lief der Fluß nicht mehr.
Zwar ſammelte ſich in den im Flußbette gegrabenen
Löchern ein wenig Waſſer  welches aber ſo ſchlecht
und übelriehend war  das man es nicht gebrauchen
konnte. Und ſiehe  auch hier fand das
Wort ſeine Anwendung: Wenn Menſchenhülfe aus
zu ſein ſcheint  ſo ſtellt ſich Gottes Hälfe ein.
Der Herr erhörte unſer ſchwaches Seufzen und
ſchickte einen fruchtbaren Regen  ſo daß der Fluß
nach vier Monaten wieder zum Laufen kam  worüber eine allgemeine Freude entſtand  und wofür
wir in der Abendverſammlung dem Herrn auf den
Knien unſern gebengten Dank darbrachten. Oft lagen
ganze Familien zu gleicher Zeit darnieder  und es
wurde eine ſchwere Zeit für uns  da bei der gro:
ßen Armuth der Leute ihre Pflege und Beköſtigung
auf uns fiel. Zwanzig Perſonen gingen bei der
Gelegenheit in die ewige Ruhe ein  und zwar die
brauchbarſten. Im folgenden Jahr ſtellte ſich bei. <s>Die wenigen noch dagebliebenen Gemeinglieder fragten : warum Enon nicht aufgegeben
werde  da es ſich doch unmöglich länger halten
könne *<placeName>? Wir</placeName> ſagten ihnen: Laßt uns lieber ger
meinſchaftlich den Herrn bitten  daß Er ſich unſer
aus Gnaden wieder erbarme und uns fruchtbare
Zeiten ſchenke. </s><s><persName>Nun</persName>
war unſer liebes Enon auch bald wieder in einen
lieblichen Garten Gottes umgewandelt  und wir
konnten uns dor herrlichſten Apfelſinen und Wein:
trauben freuen. </s><s>Doch für mich war die Freude
nur von kurzer Dauer  da meinem lieben <persName>Mann</persName>
das dortige Klima nicht zuſagen woilte  und er
vier Monate lang an einem böſen Bein zu leiden
hatte  Auch kamen die Blattern unter unfre Hottentotten und verfhonten nur Wenige. </s></p>
        <pb n="950"/>
        <p>von. </p>
        <p>mir die frühere Krankheit wieder ein  und hielt
den ganzen Winter hindurch an  wobei ich zu aller
Arbeit unfähig war  und Muth und Glaube ſc&lt;wach
werden wollte. Im folgenden Sommer vekam ich einen bösartigen Ausſchlag und Geſchwüre über den ganzen
Leib ; ſo groß die Schmerzen dabei waren  ſo fühlte
ich doch dadurch bedeutende Erleichterung für mein
Gemüth. Bald darauf erkrankte mein Mann an
heftigen Bruſtſchmerzen  ſo daß ich ſein fihnelles
Ende beſorgen mußte. <s><placeName>Ja</placeName> bald ſtürmte der Feind mit
aller Macht auf mic ein  und rief mir zu: Für
dich iſt kein Raty mehr vorhanden; gib dir nur
teine Mühe  Das Wort Gottes  früher mein
Troſt und ftote Stärkung  war mir jetzt ſchre&gt;lich <date>3</date>
unbeſchreiblich war meine Angſt  verloren zu geben;
und nichts konnte mir mehr einige Freude gewähr:
ren. </s><s><persName>Der Herr</persName> aber fegnete die
angewendeten Mittel ſo weit  daß die Heftigkeit
der Schmerzen nachließ  Allein nach einem 14 tägigen Aufenthalt bei einem entfernten Arzt  zeigte es
ſich  daß die Krankheit eine völlige Auszehrung
und zu ſeiner Vollendung gemeint ſei  was mir
um ſo f&lt;merzlicher war  da mir nach meiner Ges
neſung mein Beruf aufs Neue wichtig geworden
war. </s><s>Da es mit meinem <persName>Mann</persName> ſchnell zu Ende
ging  ſo bat ich den Heiland  mid; doch von allem
eigenen Willen los und ganz in den Seinen er=
geben zu machen. </s><s>Nachdem ich auf den Wunſch
meines Mannes die Miſſions - <placeName>Geſchwiſter</placeName> herbeis
gerufen hatte  um ihm den Segen des Herrn zu
ſeiner Heimfahrt zu ertheilen  änderte ſich ſein Zus
ſtand unerwartet dergeſtalt  daß er no&lt; einige
Wochen faſt beſtändig ſchlummernd verbrachte  bis
am <date>3  Juli 1841</date> der ſelige Moment erſchien  da
ſeine Seele <placeName>Erlaubniß</placeName> defam  einzugehen in die. </s></p>
        <pb n="951"/>
        <p>951. </p>
        <p>
          <s>Wohnungen des Friedens nach einer Wallfahrt
hienieden von <date>58 Jahren</date>.. </s>
        </p>
        <p>
          <s>Als ih nun ſo ganz allein daſtand  und mein
<persName>Herz</persName> in das Herz meines Heilandes ausſchüttete 
durchging mich ein ſeliges Friedensgefühl und es
war mir  als ſtände Er ſelbſt vor mir und ſpräche:
 -Jehzt hab’ an mir  was nur dein Herz begehret 
denn Sch will dir Altes ſein     Dies tröſtete mich
über meinen ſchweren Verluſt  und bei dem Begräbniß waren meine Gefühle mehr im Himmel 
als auf Erden. </s>
          <s>Es wurde dabei über die Worte
geiprohen:   Die <placeName>Lohrer</placeName> werden leuchten wie des
Himmels Glanz  und die  welche Viele zur Gerechtigkeit weifen  wie die Sterne immer und ewige
U” <placeName>(Daniel 12</placeName>  <date>3</date>). </s>
          <s>Recht lebhaft ſtand mir
vor Augen  wie wir dereinſt vor dem <placeName>Shrone
Gottes</placeName> erſcheinen werden. </s>
          <s><persName>Ja  </persName>lieber Heiland 
wie groß wird dann meine Freude ſein  wenn ich
Dir tren geblieben. </s>
        </p>
        <p>
          <s>Ich betam mm bald die Anweiſung  nebft
der verwitweten <persName>Schweſter Halter</persName> nac Gnadenthal
zu kommen  und von da aus 6 Kinder der Miſſionare nach Europa mitzunehmen. </s>
          <s><placeName>So</placeName> gern ich auch
in meiner Thätigkeit in <placeName>Enon</placeName> verblieben wäre  ſo
ergab ich mich Do bald darein  und bat den
Heiland  mich von <placeName>Allem</placeName> los und Ihm kindlich
ergeben zu machen  welche Bitte Er auch gnädig
erhört hat. </s>
        </p>
        <p>
          <s><persName>Die Reiſe</persName> nach <placeName>Gnadenthal</placeName> war mit vielen
Beſchwerden und Mühfalen verbunden  und wohl
die fhwerfte und unangenehmſte  die ich in Afrika
erlebt habe; indoß langten wir doch glü&amp;lich an 
und fanden reiche Entſchädigung in der Geſellſchaft
ſo vieler europäiſcher Geſchwiſter. </s>
          <s>Wir beſuchten
nod in <placeName>Elim</placeName>  wo es mir beſonders qut gefiel. </s>
        </p>
        <pb n="952"/>
        <p>952. </p>
        <p>Nach vier Tagen fangten wir glüdlid in
Grönekloof an  fanden aber das Schiff  welches
uns aufnehmen ſollte  ſchon ſo beladen  daß wir
noch ſieben Wochen auf eine andere Gelegenheit
warten mußten. In Grönckloof fand ic nach einer
14 jährigen Abweſenheit vieles gar ſehr verändert.
Sehr erfreulich waren mir die Erklärungen Mehrerer  an die wir  während unſers fünfjährigen
Dienſtes allda  unſre Ermahnungen  wie es ſchien 
nußlos verfchwendet hatten. Ueberhaupt zeigten sichh Alle  die ich
von jener Zeit her kannte  überaus anhänglich) und
beſuchten mich fleißig. Früher hatte ich nicht ſelten gedacht :. <s>und in <placeName>Hemel en Aarde</placeName>  und kehrten nach acht
Wochen nach <placeName>Gnadenthal</placeName> zurü&amp;  wo wir noch
drei vergnügte Monate verlebten und dann mit
den <date>6</date> mit uns <persName>(Schweſter Halter</persName> und mir) reiſenden Kindern in einer Abendverſammlung dem
Schuß des Herrn zu unſrer Reife im Gebet angelegentlich empfohlen wurden. </s><s><persName>Beim Abſchied</persName> am
folgenden Morgen  wobei Eltern und Kinder über:
laut weinten  gab es viel zu tröſten und zu be
ruhigen. </s><s>Mit Freudenthränen
erzählten fie mir jest  daß fie die ernſten Worte
noch nicht vergeſſen hätten  die im ihnen damals
geſagt  nämlich  daß ſie  wenn ſie dem Geiſte und
Worte Gottes kein Gehör geben würden  keine
Ruhe finden und das ihnen hier verkündigte <placeName>Wort
</placeName>ſie verfolgen ſolle  wohin fie fih aud wenden
möchten. </s><s><persName>Obgleich Einige</persName> ſich Jahre lang von der
Gemeine entfernt hatten  ſo hatten ſie dennoch im
heidniſchen Getümmel äber dieſes Wort nachgedacht 
waren wieder zur Gemeine der Gläubigen zurüd:
gekehrt  und freuten ſich nun dankbar ihres Glückes
in derſelben. </s><s><persName>Mit Vergnügen</persName> unterzog
id) mich auch dem Auftrag  mich der Kranken an:
zunehmen. </s></p>
        <pb n="953"/>
        <p>
          <s><date>9553</date>. </s>
        </p>
        <p>hier iſt Alles vergeblich  und oft wollte mir aller
Muth entfallen  weshalb id mit Thränen den
Herrn bat  ſich über dieſe Gemeine zu erbarmen z
und nun hatte ich die unausſprechlicze Freude zu
ſehen  was das Wundenblut an armen Sündern
thut  und wie die Verheißung in herrliche Erfüllung geht:  Mein Wort ſoll nicht leer zurückkommen  ſondern ausrichten  wozu Sch es ſende.. </p>
        <p>Hier hatten
wir eine ſchwere Nacht vei heftigem Wind zwiſchen
engen Felſen zu beſtehen. <s>Auf die Nachricht  daß unſer Schiff zur Abfahrt bereit liege  verabſchiedeten wir uns von
unfern theuern Geſchwiſtern in <placeName>Grönekloof</placeName> und dem
geliebten Afrika  reiſten am <date>30  April 1842</date> nach
der Gapftadt  und gingen Tages darauf zu Schiffe.
Für die Kinder gab es  nachdem ſie die Seekrankheit überſtanden hatten  mancherlei Angenehmes.
Auch wir konnten nicht über Langeweile klagen  da
die Kinder uns vollauf Beſchäftigung gaben; auch
hielten wir ihnen täglich Schule und zwar bei
ſchönem Wetter auf dem Verded  Mir war es
ungemein intereſſant  die merkwürdige Inſel St.
Helena zu ſehen. </s><s><persName>Ins Ganze</persName> ging unſre Reife 
obgleich langſam  doch gut von <placeName>Statten</placeName>  bis mir
in den Canal von England kamen. </s><s><persName>Der Capitän und Lootſe</persName>
hatten bereits alle Hoffnung aufgegeben; doh der
Herr half durc die drohende Gefahr glücklich hindurc. </s><s><persName>Ein Dampfſchiff</persName> brachte uns  da der Wind
nachließ  in drei Tagen nach <placeName>London</placeName>  wo wir an
meinem Geburtötag  den <date>24  Juli</date>  glücklich ans
langtenz und da die Gemeine an dieſem Tage das
heilige Abendmahl beging  fo konnten auch wir an
der Feier deſſelben Theil nehmen  und unſre Dank=
gefühle dem <persName>Heiland</persName> gemeinſchaftlich ausfprechen.
Nach einem fünftägigen vergnügten Aufenthalt in. </s></p>
        <pb n="954"/>
        <p>054. </p>
        <p>
          <s>London reiſten wir ſodann über Altena weiter und
tamen am <date>20  Auguſt</date> glücklich in <placeName>Kleoinwelke</placeName> an.
As ich mich nun wieder in meiner Heimath- fah 
und die Bergangenheit mir lebendig vor Augen
ſchwebte  mußte ich gebeugt ausrufen : Mit Mutterhänden leitet Er die Seinen ſterig hin und her 
gebt unſerm Gott die Ehre. </s>
        </p>
        <p>
          <s>Nachdem wir die Kinder in die Erziehungsanſtalten abgegeben  eilte id  meine noch lebende
Mutter in <placeName>Kunewalde</placeName> zu beſuchen  und als fie
ſpäterhin erkrankte  war es mir ungemein wichtig 
ſie nod) bis zu ihrer baldigen feligen Vollendung
verpflegen zu können. </s>
          <s><persName>-= I</persName> ſah nun <placeName>Kleinwelke</placeName>
als den mir vom Herrn angewieſenen Ruheplaß
an  obgleich die Anhänglichkeit an mein liebes
Afrika das Eingewohnen mir nicht leicht machte 
und da die früher überſtandene Krankheit ſich im
erſten Winter wieder einſtellte  ſo woilte mir meine
nunmehrige Einſamkeit nicht ſelten ſchwer fallen.
Dod der treue Heiland half auch hier und bewies
fih an mir als der beſte Arzt Leives und der Seele.
Kaum war ich wieder geneſen  als idy mir durch
Erkältung heftige Gichtſchmerzen zuzog  die ſich
beſonders in den Händen feſtſeßten und keinen
Mitteln weichen wollten. </s>
          <s><persName>Do&lt;</persName> hat der Herr mein
Gebet gnädig erhört  und mir den Gebrauch meiner Häude einigermaßen erhalten. </s>
          <s>Zum geduldigen
Ausharren in meinen Leiden gereichte mir beſonders
auch folgender Vers    Wenn Du auch vom Leiden
was ſchenkeſt mit ein  fo gib mir mit <persName>Freuden</persName> ge:
horſam zu ſein: denn alle die  welche mit trinken
vom Kelche  den Du haſt getrunken im Leiden allhier  die werden dort ewig sichh freuen mit Dir. </s>
          <s><persName>Ja  </persName>wen der Herr lieb hat  den ſtraft und züchtiget Erz auch ich würde Ihn ſonſt wohl oft ver. </s>
        </p>
        <pb n="955"/>
        <p>van. </p>
        <p>geſſen haben  wäre ich nicht durch Leiden zu Ihm
getrieben worden. Es bleibt doh Jeſustreu"  ob s
noch fo ſchmerzlim fei. Mancher ſegensreiche Ger
nuß wird mir auch durc&amp;) Beſuche von auswärtigen
Geſchwiſtern und Freunden zu Theil  da es mir
wahres Herzensbedürfnuiß iſt  auc Andern den Troſt
anzupreiſen  womit ich getröſtet worden bin.. <s>Zu Seinem Preiſe muß ich
auch bezeugen  daß Er mir in meiner Einſamkeit
oft recht fühlbar nahe iſt  wenn ich mit <persName>Ihm</persName> mich
herzvertraulich unterhalte. </s></p>
        <p>Eines nur hat mich durchgebracht  Lamm
Gottes  daß Du biſt geſchlacht t. <s><persName>Beim Rückpli&gt;</persName> auf meinen Lebensgang muß
ich austufen: Mit welder Geduld und Gnade und
Huld yaſt Du  lieber Heiland  mich geführt  ſo
daß ſich mein Denken darüber vorli An mir
und meinem Leben iſt nichts auf dieſer Erd"  was
Chriſtus mir gegeben  das it der Liebe werth.
Ja  mein lieber Heiland  alle meine Dienerſchulden
wolleſt Du mit Deinem Blute zude&gt;en ; und wo
id aus Unvorſichtigkeit oder Uebereilung Jemand
zu nahe getreten bin  den bitte ich yerzlich um
Verzeihung  Chriſti Blut und Gerechtigkeit  das
itt mein Schmu und Eyrenkleid  damit will ich
vor Gott beſtehn  wenn ich in <placeName>Himmel</placeName> werd" eingehn. </s></p>
        <p>Nah einem mehr als Wiährigen mit vielen
Mühſalen verbundenen Miſſionsdienſt war der ſeligen Schweſter eine Ruhezeit in hieſiger Gemeine
von Herzen zu gönnen  zumal ſie im erſten Winter
ihres Hierſeins von dem in ihrem Lebenslauf von
ihr erwähnten Leiden wiederum in hohem Grade
heimgeſucht wurde  wobei ſie Allen  die ihr näher
ſtanden  ein Gegenſtand des innigſten Mitleidens. </p>
        <pb n="956"/>
        <p>956. </p>
        <p>ward; um ſo herzlicher aber dankten wir mit ihr
dem Heiland  daß Er das Glaubenslicht ihr wie:
derum in ihre innere Finfterniß ſcheinen ließ. An
der Ausbreitung des Reiches Gottes unter Chriſten
und Heiden nahm ſie nahen Antheil. <s>Ihr unausgeſetztes Gichtleiden  welches oft ſehr ſchmerzlich
war  machte ihr manchen <persName>Kummer  </persName>doh traute ſie
dem Heiland zu  Er werde ihr auch hierin gnädig
durchhelfen  und dies Vertrauen iſt nicht beſchämt
worden. </s><s>Bei allen heftigen Schmerzen war fie
nd) bis einige Tage vor ihrem Ende thätig 
Dann trat ein heftiges Fieber ein mit ſo großer
Schwäche  daß man deutlich ſah  daß der Heiland
mit ihrer Vollendung eile  und am <date>29  Juni 1852</date>
ging ihre theuer erkaufte Seele fanft über vom
Glauben zum Schauen  in einem Alter von <placeName>61</placeName>
Jahren   11 Monaten und 5 Tagen.. </s></p>
        <p>nn. </p>
        <p>
          <s>Bericht
von der <placeName>Neger: Gemeine</placeName> an der Warappakreek in <placeName>Suriname vom Jahr</placeName> <date>1852</date>. </s>
        </p>
        <p>Die Neujahrözeit mit
ihren vielen böſen  tief eingewurzelten Sitten und
Gewohnheiten hält gar Manchen vom Beſuch der. <s>Die Gnade unſers <persName>Hertn Jeſu Chriſti</persName> und die
Liebe Gottes und die Gemeinſchaft des heiligen
Geiſtes ſei mit uns Allen  Amen. </s><s><persName>== Mit</persName> dieſem
apoſtokiſchen Segenswunſc&lt; begrüßten wir uns in
der Neujahröpredigt  Unſer Verſammlungslocal war
nicht eben gedrängt voll. </s></p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
