<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="4.8.1">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <!--Titel muss definiert werden. Nach der Korrektur wird der Kommentar gelöscht-->
        <title/>
        <!--Autor muss definiert werden. Nach der Korrektur wird der Kommentar gelöscht-->
        <author/>
        <respStmt>
          <resp>XML-Modelling compiled by</resp>
          <name>Svetlana Yakutina</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Verlag der Unitäts-Buchhandlung</orgName>
        </publisher>
        <pubPlace>Gnadau (Germany)</pubPlace>
        <availability>
          <p>
            <orgName>Memorial University of Newfoundland</orgName>
          </p>
        </availability>
        <!--Date muss definiert werden. Nach der Korrektur wird der Kommentar gelöscht-->
        <date/>
        <!--Ref muss definiert werden. Nach der Korrektur wird der Kommentar gelöscht-->
        <ref/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="j">Nachrichten aus der Brüder-Gemeine</bibl>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title>Nachrichten aus der Brüder-Gemeine</title>
            <author>Unbekannt</author>
          </titleStmt>
          <editionStmt>
            <edition>Digitale Ausgabe der Zeitschrift</edition>
          </editionStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>Verlag der Unitäts-Buchhandlung</publisher>
          </publicationStmt>
          <seriesStmt>
            <title level="j" type="main">Nachrichten aus der Brüder-Gemeine</title>
            <biblScope unit="volume">1856-1894</biblScope>
            <!--Erscheinungsjahr muss definiert werden-->
            <!--Seiten müssen definiert werden-->
            <biblScope unit="issue"/>
            <biblScope unit="page"/>
          </seriesStmt>
          <notesStmt>
            <note type="fileFormat">application/pdf</note>
          </notesStmt>
        </biblFull>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <repository>Memorial University of Newfoundland</repository>
            <idno>
              <idno type="URLCatalogue">https://dai.mun.ca/digital/nachrichten/</idno>
            </idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <pb n="328"/>
        <p>
          <s><date>328</date>. </s>
        </p>
        <p>vertrauten Seelen der fürbittenden Zheilnahme der
Gemeine die Geſchwiſter: C. R. Kölbing ; F.
W. Kühn; I. D. Schärf; I. I. Brauerz B. Mair; F. Roſer. <s><persName>Heinrich; P.
</persName>H. </s></p>
        <p>----re hne. </p>
        <p>
          <s>Lebenslauf
des am <date>30  </date><date>April 1858</date> in <placeName>Gnadenthal</placeName>
ſelig entſ&lt;hlafenen Bruders Daniel Wil:
helm Suhl.. </s>
        </p>
        <p>Unſer lieber  nun ſelig vollendeter Bruder hatte
in den legten Wochen ſeines Lebens den Vorſatz
ausgeſprochen ſeine Lebenserfahrungen niederzuſchreiben  wenn ihn die zunehmende Schwäche nöthigen
würde  ſeine Schulen abzugeben. Sein unerwartet
ſchnell erfolgter Heimgang hat ihm nicht erlaubt 
dieſen Vorſaß auszuführen  was wir um fo mehr
bedauern  da dieſe Aufzeichnungen uns und Vielen
gewiß zu großer Erbauung und Belehrung gereicht
haben würden. <s>Es kann nun nur Folgendes mitgetheilt werden  Unter ſeinen nachgelaſſenen Papieren befindet ſich ein Lebenslauf  den er <date>1832</date>
vor ſeinem Eintritt ins Seminarium niederſchrieb 
und wir haben bis zu dieſem Zeitpunkt wenigſtens
eigene Aufzeichnungen über ſeinen Lebenögang. </s><s>Er
ſchreibt in demſelben : Am erſten <date>April 1813</date> erblickte ich in <placeName>Ebersödorf</placeName>  wo damals meine lieben
Eltern die Pflege der auswärtigen Geſcywiſter in
der Umgegend zu beſorgen hatten  das Licht der
Welt  und wurde am nächſten Tag durch die heis. </s></p>
        <pb n="329"/>
        <p>329. </p>
        <p>Schon am
folgenden Tag verließen mich meine Eltern nach
dem ſchwerſien Abſchied auf beiden Seiten. <s>lige Taufe der chriftlichen Kirche einverleibt  Die
Looſung an meinem Geburtstag hieß;   I&lt; will
meinen Geiſt auf deinen Samen gießen  und mei:
nen Segen auf deine Nachkommen  daß ſie wachſen ſollen wie Gras  wie die Weiden an den
Waſſerbächen     (Jeſ  44  4 )   O Herr  das
ſei wahr  die unmündige Scaar von Deiner Ge:
meine ſoll Deine ſein  ewiglich Deine  nur Dein  
<date>1226</date>  7  Sie war meinen Eltern als eine ſchöne
und herrliche Verheißung höchſt erfreulich  und ges
reichte ihnen in <placeName>Hinſicht</placeName> auf mein künftiges Gedeihen zu großem Troſt. </s><s>I&lt; hatte kaum das zweite
Jahr zurücgelegt  als meine Eltern einen Ruf
zur Bedienung der Societät in <placeName>Zürich</placeName> erhielten 
Sie nahmen mich mit an ihren neuen Wohnort 
und da mit ihrem Amte auch die Beſuche der im
Canton Graubünten zerſtreut wohnenden Geſchwiſter
verbunden waren  ſo mußte ich das erſte Jahr
während ihrer Beſuchreiſen bei <placeName>Züricher</placeName> Geſchwiſtern
bleiben; im nächſten konnte ich fie begleiten. </s><s>Da
es ſich aber bald an den Tag legte  wie ich meinen lieben Eltern auf ihren Reiſen doh ſehr hin
derlich war  mußten ſie sichh entſchließen  mich in
eine Anſtalt abzugeben  und da ich meiner Jugend
wegen in <placeName>Königsfeld</placeName> nicht angenommen wurde (ich
war erſt im 4  Jahre) ſo brachten ſie mich nach
<placeName>Nisky</placeName> in die Unitäts-Anſtalt  in welche ih am
40  <date>Juni 1818</date> eingeführt wurde. </s><s>Welche
Gemüthöbewegungen aber damals in der erſten
Zeit in meiner Seele vorgegangen  ſo daß mir von
da an mein ganzes früheres Leben nur nod als ein
ſchon wieder aus dem <placeName>Gedächtniß</placeName> entſ&lt;wundener
Itaum vorkam  ſo daß ich ſelbſt meine Eltern ganz. </s></p>
        <pb n="330"/>
        <p>330. </p>
        <p>vergaß und ſich mein früher fo überaus munteres
Temperament gänzlich änderte  das kann ich nur
ahnen  nicht aber beflimmt angeben  da mir von
jenen erſten Anſtaltsjahren nur wenige Scenen ein:
drücklich geblieben ſind. Nur ſo viel weiß ich  daß
id) die 8 Jahre meines Aufenthalts in der Anſtalt
nur wenig frohe Augenblide genoſſen habe und
meiſt in mich gekehrt war  da mein Geiſt von dem
Schulleben ganz niedergedrü&gt;t wurde. <s>Außerdem
fegte ih mich aud noch oft dadurch in <placeName>Verlegen</placeName>:
heit  daß ich ſowohl meinen Lehrern zur Freude
ſein  als es auch mit meinen Kameraden nicht ver:
derben wollte  Meine lieben Eltern hatten mich
ſchon in früheſter Jugend daran gewöhnt  mich
mit allen Sorgen an den lieben Heiland im Gebet
zu wenden  und auch in der Anſtalt wurde ich zu
Ihm hingewieſen  Als ich das Gebet und den
Heiland einmal eine längere Zeit außer Acht ließ 
ſtrafte Er mich bei einer Gelegenheit ſo gründlich 
daß mich die Noth wieder zu Ihm trieb  und ich
mir feſt vornahm  Ihn nie wieder ſo aus den Aus
gen und dem Herzen zu laſſen. </s><s>So leitete Er mich
immer mit väterlicher Hand  wie es zu meinem
Beſten war  und wenn mixauch manche Schulen im Anz
fang ſ&lt;wer wurden  fo half Ermir do&lt; in <placeName>Allem durch 
</placeName>wenn id) mich zu Ihm wendete  ſo daß ich einige
Fortſchritte machte  weswegen ich auch im Jahre <date>1826</date>
die Erlaubniß erhielt  ſtudiren zu dürfen  was ich
mir als eine unverdiente Gnade hoc&lt;hſchäßte  und
waß auch meinen lieben Eltern ſehr erfreulich war.. </s></p>
        <p>
          <s>Im <date>Auguſt</date> deſſelben Jahres trat ih denn in
das Pädagogium ein mit dem Vorſatz  meine Zeit
gut anzuwenden und meinen Vorgeſeßten zur Freude
zu fein; iH war dabei ziemlich vergnügt  zumal da
mich im <date>Herbſt</date> deſſelben Jahres meine lieben El. </s>
        </p>
        <pb n="331"/>
        <p>
          <s><date>331</date>. </s>
        </p>
        <p>Ic lernte ſie von neuem kennen und lieben 
und die zweite Trennung von ihnen wurde mir
recht ſchwer. Schon im folgenden Jahre indeſſen. <s>tern von <placeName>Königsfeld</placeName> aus  wohin fie <date>1819</date> aus der
Schweiz gekommen waren  zum erſtenmal nach einer
Srennung von adjt und einem halben Jahr beſuche
ten. </s></p>
        <p>
          <s>* zogen ſie von <placeName>Königsfeld</placeName> nach <placeName>Berthelsdorf</placeName> zur. </s>
        </p>
        <p>Bedienung der dortigen Societät  was mir zu
großer Freude gereichte und viel zu meinem
geiſtlichen und leiblichen Wohle veitrug  da ich
nun alle meine Schulferien bei ihnen verbrachte 
und fie mich ſtets auf den alleinigen Nothhelfer
und Heiland der Sünder hinwieſen. In dieſer Geſinnung nahte
ih denn auch am nächſten Gründonnerſtag zum
heiligen Abendmahl mit dem Flehen zum Heiland 
mich doc in diefer Stunde recht zu ſegnen und das
Herz mit Seiner Liebeöflamme zu entzünden  das
mit es Ihm rein und unbefledt erhalten werden
möge. Aber wie ſchwach ſind wir Menſchen z auch
die beſten Eindrü&gt;ke und Vorſätze verwiſchen ſich
fo leicht  und wenn wir das Gute adh wollen  ſo
finden wir doch das Vollbringen deſſelben nicht 
Bald gab idy neben dem Heiland auch der Sünde
Raum in meinem Herzen  das erwachende Werders
ben fing aud in mir an ſie) allmählich zu entwideln  und ich mußte mid) fortwährend mit heißem Gebet und Flehen an meinem Heiland halten 
So verbrachte ich die 4 erſten Jahre im Pädagogium
zwar manchmal etwas niedergeſchlagen  aber im. <s>In dem vertraulihen Herzensumgang mit dem Heiland bes
ſtärkte mich die Erneuerung meines Taufbundes 
am <date>30  März 1828</date>  und ich faßte aufs neue den
Entſchluß  Ihm  der auch mich mit <persName>Seinem Blut</persName>
erfauft  mein ganzes Herz hinzugeben und künftig
nur für Ihn zu leben. </s></p>
        <pb n="332"/>
        <p>332. </p>
        <p>Mein ſchöner Beruf trat
mir immer klarer vor Augen  und ich fühlte oft
im Geiſte ſchon die Seligkeit voraus  welche man
genießen müſſe bei der Gnade  des Heilands Tod
zu verfündigen   und das uns ſelbſt aus Gnaden
widerfahrene Heil auch Andern anzupreiſen. Aber
wie ſah ich mich abgeſchre&gt;t  wenn ich mir über
legte  wie ſo ganz untauglich ich dazu ſein würde 
und wie weit ich hinter den Anderen nachſtände 
wenn Er mir nicht gnädig durchhülfe. Ich nahm
mir darum feſt vor  meine legten Jahre hier recht
gut anzuwenden  um es wenigſtens von meiner
Seite nicht daran fehlen zu laſſen  mich ſo viel
wie möglid) audzubilden  das Andere aber Ihm zu
überlaſſen. <s>Allgemeinen doh meiſt fröhlich und vergnügt 
Was meine Schulen in dieſer Zeit betrifft  ſs
lernte ich mit <persName>Luſt</persName> und Liebe das viele Neue  was
fi) meinem Geiſte darbot  dod nahmen meine
Schularbeiten  bei meinen geringen Fähigkeiten 
meine Zeit faſt ganz in <placeName>Anſpruch</placeName>  fo daß mir nur
wenig Zeit zu Privatftudien blieb  Seit meinem
Eintritt auf die erſte Stube des Pädagogit ward neben
der äußeren größeren Freiheit auch mein Geiſt
freier und ſelbſtſtändiger. </s><s><persName>Jeßt</persName> lernte ich eigentlich erſt das
Studium der Wiſſenſchaften recht fhägen  während
id) vorher mehr aus Gewohnheit  und um nicht
hinter Anderen zurückzubleiben  an meine Schuls
arbeiten Fleiß und Mühe gewendet hatte  In
Hinſicht meines Herzensganges in dieſer Zeit blieb
ich ſtets im Umgang mit dem Heiland  Er erzeigte mir die hohe Gnade  meine Bitte um Aufnahme in den engeren Bund Seiner Gemeine ſogleich zu gewähren  und ſo ward mir am 4  März
dies hohe Glüd zu <placeName>Theil</placeName>  I&lt; bat Ihn dabei um
die Gnade  mich doch zu einem tauglichen Zeugen. </s></p>
        <pb n="333"/>
        <p>333. </p>
        <p>Seiner Verſöhnung heranzubilten. Mit dieſem
Wunſch und heißem Flehen trete im denn auch
aus dem Pädagogium aus und gehe meiner weiteren Beſtimmung entgegen und will Ihm folgen 
wie Er mich führen will. Er wolle mich gnädig
leiten und bei fid erhalten und mich zu dem ſchönen Beruf  Ihm zu dienen  ferner zubereiten     Leider hören hier die eigenhändigen fortlaufenden Nachrichten unſers ſeligen Bruders über ſeinen Lebenö=
gang auf  und wir können deshalb über die Gefehichte ſeines inwendigen Menſchen nicht mehr viel
mittheilen. Das Vorſtehende zeigt uns jedoch 
wie bei ihm der Grund gelegt wurde zu der Richtung  welche er durch ſein ganzes Leben feſthielt 
sichh in kindlicher Liebe an den Heiland zu halten.
So blieb er in den Kinderjahren im kindlichen Umgang mit Ihm  ſuchte und fand bei Ihm eine
Zuflucht bei Allem  was ihm ſc&lt;hwer wurde  und
erneuerte ſpäterhin den Bund mit Ihm  fo daß er
in den Jugendjahren  wo das erwachende ſündliche
Verderben und der Leichtſinn fo manche vom Heitand abführt  ſich im Gebetöumgang an Ihn halten konnte und zu einer Zeit  wo im Pädagogium
leider wenig von getſtlichem Leben zu finden war 
findlich an dem Heiland feſt hielt.. </p>
        <p>Wenn der ſelige Bruder von ſeinen geringen
Fähigkeiten ſpricht  ſo iſt dies nur ſeiner großen
Demuth und Beſcheidenheit zuzuſchreiben. Wohl
mochte ihm mancherlei nicht ſo leicht werden  als
Anderen  meiſtens aber ließ ſeine Gewiſſenhaftigkeit 
die den Aufgaben ganz genügen wollte  ihm dieſes
mehr ſo erſcheinen. Jedenfalls hat er durch Treue
und Fleiß unter des Heilands Beiſtand das  was
Ihm etwa au Gaben abging  mehr als erfegt. Von. </p>
        <p>- der fleinſten Stube in der Anſtalt an bis zu ſeinem. </p>
        <pb n="334"/>
        <p>334. </p>
        <p>Eintritt ind Seminarium  gehörte er immer zu den
beſten Schülern in ſeinen Claſſen  in welchen er
meiſt ſeinen Altersgenoſſen voraus war  und wurde
von ſeinen Lehrern ſtets als ein braver und fleißiger
Schüler geſchäßt und geliebt. Ebenſo war ſein
Betragen außer den Schulen jederzeit 1obenöwerth z
um ſo mehr iſt zu bedauern  daß ihm in den erſten
Anſtaltsjahren durch unverſtändige   oft harte Bo:
handlung das Leven ſo erſchwert wurde  daß ihm
dieſe Jahre nicht als frohe Kinderjahre  ſondern
als eine Zeit des Druckes erſchienen  wie wir dies
oben angedeutet finden.. </p>
        <p>
          <s>Mit welchen Borfäten er im Jahre <date>1832</date> in
das Seminarium in <placeName>Gnadenfeld</placeName> eintrat  hat er
ſelbſt ausgeſprochen  Er iſt denſelben treu geblieben und hat während der zwei in demſelben verlebten Jahre mit <persName>Fleiß</persName> und Treue feinen Studien
obgelegen. </s>
          <s>Es ſcheint nicht  daß ſein kindlicher
Glaube an den Heiland ernſtlich angefochten oder
durch <placeName>Zweifel</placeName> erſchüttert worden iſt; nähere Ans
gaben aber fehlen uns darüber. </s>
        </p>
        <p>Bald wurde ihm auch der
Wunſc&lt;h erfüllt  in Kinderſtunden und Predigten
Zeugniß von der Liebe Jeſu ablegen und die Sünder zum Heiland weiſen zu können.. <s>Im <date>Jahr 1834</date> erhielt er  nach vollendeten
Studien  einen Ruf als Lehrer in die Unitäte-Ans
ſtalt in <placeName>Nisky</placeName> ; und er folgte demſelben um ſo lies
ber  da ſeine lieben Eltern  an denen er mit ſo
zärtlicher Liebe hing  in <placeName>Berthelsdorf</placeName> wohnten  und
er dadurch Gelegenheit hatte  ſie mehrmals im
Jahre zu beſuchen. </s></p>
        <p>
          <s>Die erſten zwei Jahre in <placeName>Nisky</placeName> in der An»
ſtalt verbrachte er ſehr vergnügt  die Thätigkeit als
Lehrer und Erzieher war ihm lieb und wichtig  die
Kinder erwiederten feine Liebe  und mit feinen Col. </s>
        </p>
        <pb n="335"/>
        <p>[WA. </p>
        <p>335. </p>
        <p>legen ſtand er in angenehmen freundſchaftlichen
Verhältniſſen. Beſonders
quälte ihn ein häufig wiederkehrendes Kopfweh 
was er nie wieder völlig verlor  denn es kehrte 
trog aller dagegen angewendeten Mittel  oftmals
wieder. <s><persName>Dieſes Leßtere</persName> änderte ſich zwar
nicht  als er 1836 als Lehrer ins Pädagogium
eintrat  aber theils traf ex unter ſeinen Zöglingen
einige  die ihm durch <placeName>Leichtſinn</placeName>  Trägheit und Ungehorſam viel Verdruß verurſachten  theils ſtellte
er die Forderungen einer gehörigen Vorbereitung
auf die zu haltenden Schulen an ſich ſo hoc&lt;  daß
durch die zu angeſtrengte Arbeit ſeine Geſundheit
litt  fo daß er zu fränkeln anfing. </s><s>Im <date>Jahre 1838</date> ging ſein Vater in
Herrnhuf heim: er hatte mit zärtlicher Liebe an
ihm gehangen  und als ſeine Mutter nun nach
NMisky zog  um ihm näher zu fein  widmete er ihr
gern alle Zeit  die er von Schule und Arbeitſtunden erübrigen konnte. </s></p>
        <p>
          <s>Im Jahr <date>1840</date> erhielt er einen Ruf als
Brüderpfleger und <persName>Mitprediger</persName> in <placeName>Neuſalz</placeName>  und da
Bruder Kohlmeifter  welcher die Diaspora in der
dortigen Umgegend zu bedienen hakte  bei ſeinem
hohen Alter die Beſuche nicht mehr  oder doch nur
ſeiten zu machen im Stande war  wurde ihm auch
dieſer Auftrag zuertheilt.. </s>
        </p>
        <p>
          <s>Er verließ nun <placeName>Niöky</placeName>  wo er 14 Jahre als
Schüler und 6 Jahre als Lehrer verbracht hatte 
und zwar in den leßten Jahren  troß zunehmender
Kränklichkeit  wieder ſehr vergnügt  und zog nach
<placeName>Neuſalz</placeName> und wurde am <date>5  Mai</date> zu einem Diaconus
der Brüdersichche durch <placeName>Bruder Gürie</placeName> ordinirt.
Schon im <date>Juni</date> hatte er ſeine Beſuchreiſen zu bes
ginnen; er fand bei dieſem Theile feiner Amtsthätigkeit viel Segen für das eigene Herz  und da ſich. </s>
        </p>
        <p>
          <s><date>1869</date>  4  <date>22</date>. </s>
        </p>
        <pb n="336"/>
        <p>336. </p>
        <p>der Heiland mit Seinem Segen dazu befannte 
war fie ihm beſonders lieb und wichtig. Daß er mit den Predigern in allen den Orten  wo er Diaspora-Ge:
ſchwiſter beſuchte  auf einem freundlichen Fuße ſtehn
konnte  obſchon manche dieſe Verbindung eigentlich
nicht gern ſahen  war ihm ſehr dankenswerth. <s>Das Jahr
<date>4842</date>  in welchem er viele Reiſen machte  war ihm
ein beſonderes geſegnetes. </s><s>Auch
no&lt;h hierher nach <placeName>Afrika</placeName> erhielt er manchen herz.
lichen Gruß von ſeinen ihm ſo lieben Diaspora:
Geſchwiſtern  an welche er immer ſehr anhänglich
blieb  ſie mit treuer Liebe auf dem Herzen trug
und ihrer vor dem Herrn gedachte  Die Orte 
wo er am häufigſten beſuchte  waren: Grünberg 
Sagan  Sſchirnau   Glogau  Liſſa  Frauſtadt und
Bojanowo.. </s></p>
        <p>Auch in feinem kleinen Brüderchore von 36
ledigen Brüdern war er mit Treue thätig und hatte
die Freude  daß ſich 1844 ein kleiner Betewetein in
demſelben bildete.. </p>
        <p>Von da ſchrieb er an feine Mutter:  Ah 
wie habe ich dody den ungeſehenen Freund meines
Herzens ſo nöthig  und wie bin ic meinem lieben
Heiland noch immer ſo wenig zur Ehre und Freude. <s>In demſelben Jahre erhielt er einen Ruf zum
Miſſionsdienſt in <placeName>Süd-Afrika</placeName>; davon ſchrieb er:
 IH habe dieſen Ruf als aus des Herrn Hand
angenommen. </s><s>Es wird mir ſchwer  Alles zu ver:
laſſen  und beſonders die alte geliebte Mutter  aber
wenn der Herr ruft  will ih immer folgen.’ Zur
vörderſt ſollte er auf einige Zeit nach <placeName>England</placeName> ger
hen  um fih im der engliſchen Sprache zu ver:
vollkommnen  und reiſte daher im <date>November</date> über
<persName>Neuwied</persName> und <placeName>Zeiſt</placeName> nach England. </s><s>Er hielt ſich
dort einige Monate in <placeName>Fulne&gt;</placeName>  ſpäter in <placeName>London</placeName>
auf. </s></p>
        <pb n="337"/>
        <p>337. </p>
        <p>Do&lt; Gottlob; ich ſpüre auch  daß man mit jeder
Noth zu Ihm kommen kann  und Gnade und Vergebung erfährt  wenn man ſich nur recht ſündig
fühlt. Oft will ich zweifeln  ob ich auch je etwas
werde leiſten können  da aber tröſten mich wieder
die früheren Segnungen und Erfahrungen davon 
daß ic durd Seine Gnade auch Anderen ein Werk:
zeug des Segens wurde  und die Hoffnung wird
in wir rege  daß der Heiland mich auch künftig
in feinem Amte  das Er mir auftragen wird 
ſteken laſſen  und mich beſonders durch dieſes neue
immer mehr zu ſich ziehen will. <s>Aber freilich muß
ih Ihn nicht nur um ein größeres Maaß des
Geiſtes bitten  ſondern bedarf auch gar ſehr der
Stärkung meiner Geſundheit  Dies Iehtere beunzuhigt mich oft  wenn ich an die Reiſe und an
Aſrika denke; 0 daß unſer lieber Heiland auch in
dieſem Stü meinen Kleinglauben befhämte ‘’
Schon vor der Abreiſe nach <placeName>England</placeName> war er
mit der ledigen <persName>Schweſter Sophie Erneſtine Krüger</persName> zur heiligen Ehe verlobt worden  Er kehrte
aun nach <placeName>Deutſchland</placeName> zurüF  und fie wurden am
22  <date>Juni 1845</date> in <placeName>Nisky</placeName> durd) <persName>Bruder Stengard</persName>
getraut  worauf ſie die Reiſe über England nach
Säd-Afrika antraten. </s><s>Am <date>14  Juli</date> ſchifften fie
sichh in <placeName>London</placeName> ein. </s><s>Vor beſonderen Gefahren blies
ben ſie bewahrt  aber die Einrichtung für die
Paſſagiere   ſowie die Beköſtigung  war ſchlecht 
ſodaß unſer lieber Bruder nicht allein an der Sees
Frankheit lang und viel zu leiden hatte  ſondern
auch  nachdem dieſelbe überſtanden war  ſich nicht
erholen konnte  und ſich ſehr angegriffen fühlte 
als er am <date>3  October</date> in der Gapftadt landete 
Man ſab ihm dies dermaßen an  daß man damals
nicht glaubte  er würde nog 12 Jahre  hier thätig
<date>22</date>. </s></p>
        <pb n="338"/>
        <p>
          <s><date>338</date>. </s>
        </p>
        <p>fein können. <s>Nach kurzem vergnügtem Aufenthalt
in <placeName>Groenekioof</placeName>  wo er bereits ſeinen erſten hollän«
diſchen Vortag hielt  reiſten Geſchwiſter <persName>Suhl</persName> mit
Geſchwiſter <persName>Klinghardt</persName> nach <placeName>Gnadenthal</placeName>  ihrem Ber
fimmungsort  wo ſie am <date>22  November 1845</date>
gläclich anfamen.. </s></p>
        <p>
          <s>Das erſte Jahr in <placeName>Afrika</placeName> wurde ihm beſonders ſchwer  da er sichh an Geiſt und Körper ges
drückt fühlte; das Halken der großen Mädchen:
Schule  mit 170 Kindern  welche er interimiſtiſch
übernommen hatte  griff ihn beſonders an. </s>
          <s>Spä:
ter ſagte er oft:    Nie  hätte ih damals gedacht 
daß ich hier fo vergnügt in meinem Beruf ſein
würde  fo daß ich nie wieder nach <placeName>Europa</placeName> zurückzukehren wünſche.. </s>
        </p>
        <p>As Mitglied der Helfer-Conferenz trug er das
Ganze der hieſigen Miſſion auf dem Herzen  nahm
an den Berathungen thätigen Anrheil und war
treu in der Fürbitte. Dabei lag es
ihm am Herzen  die Zöglinge nicht allein in nüße
lien Kenntniſſen zu unterrichten  ſondern auch die
Liebe zum Heiland in ihren Herzen zu erwecken.
Dafür ſuchte er durch ſeinen Unterricht zu wirken
und legte fie täglich dem Herrn fürbittend ans Herz.
Sehr ſchmerzlich war es ihn  wenn der Eine oder
der Andere auf Abwege gerieth  Der Heiland hat
ſeinen Dienſt gefegnet und ſeine Gebete erhört  und
ihm die Freude geſchenkt  an den Meiſten zu ſchen 
wie ſie Hoffnung geben  daß ſie für den Heiland
gedeihen werden.. <s>— Sein beſonderer Auftrag
war  als Lehrer an der hieſigen Gehülfenſchule
thätig zu ſein  deren Inſpection und Leitung ihm
im Jahr <date>1853</date> aufgetragen wurde. </s></p>
        <p>Aber nicht allein an unfrer Gehülfenfhule  auch
an unſrer Gnadenthaler Gemeine war ſein Dienſt. </p>
        <pb n="339"/>
        <p>
          <s><date>339</date>. </s>
        </p>
        <p>geſegnet. Es war ihm Gnade  das Work des Les
bens zu verfündigen und die Sünder aufzufordern 
zum Heiland zu kommen  und bei Ihm durc&lt; den
Glauben Gnade und Vergebung zu finden. Sie ſind es ja
überhaupt  wodurdy wir am meiſten erfahren  ob
das Predigen und Lehren Frucht ſchafft  und wels
&lt;hes eigentlich der geiſtliche Zuſtand der Gemeine iſt 
welche ihre geiſtlichen Bedürfniſſe ſind. Bei dieſen ſich wiederholenden. <s>Dabei
hatte er es ſiM bald zur Pfliht gemacßt und that
es je länger je mehr  in unſrer großen Gemeine
von <date>3000</date> Seelen Geſunde und <placeName>Kranke</placeName> fleißig zu
befuchen  um fie auch in ihren Häuſern zum Heiland hinzuweiſen und ſie zu tröſten oder zu ermahnen  je nach dem Bedürfniß eines Jeden.
Dieſe Beſuche   die er täglich machte  da er alle
Zeit  welche ihm von Schulen und Amtögefhäften
übrig blieb  darauf wendete  waren ihm ſelbſt zum
Segen und zur Aufmunterung. </s><s>Von dem
Segen  den die Beſuche des ſeligen Bruders geſtiftet haben  vernahmen wir nach ſeinem Heimgang
nody mand)es erfreuliche Zeugniß  noch viel mehr
wird einſt in der Ewigkeit offenbar werden  Sehr
ſchmerzlich war es ihm  daß er in der leßten Zeit
feines Lebens durch zunehmende Schwäche verhin»
dert wurde  dieſe Beſuche  wie er es ſo gern gethan
hätte  fortzufegen  und ſiM nur darauf beſchränkt
ſah  die Kranken dem Heiland um ſo angelegent=
‚ Ücher im Gebet vorzutragen  — Mit ſeiner Frau
hat er 13 Jahre in einer vergnügten Ehe gelebt.
Sie wurden am <date>16  Mai 1848</date> durd die Geburt
ihrer erſten Tochter <persName>Maria Auguſte</persName> erfreut  dann
über folgten mancherlei ſchwere Erfahrungen durch
Kränklichkeit und beſonders  da der Herr 6 Kind»
dein fogleih bei ihrer Geburt in <placeName>Sein</placeName> himmliſches
Reich verſehte. </s></p>
        <pb n="340"/>
        <p>
          <s><date>340</date>. </s>
        </p>
        <p>ſchmerzlichen Prüfungen erbat er ſich kindliche Ex.
gebenheit in die Wege des Herrn  die für uns hie.
nieden zwar oft unerforſchlich  aber doch weiſe und
gut find. Er war um fo mehr bemüht  das ein.
zige ihnen gebliebene Kind für den Heiland zu er.
ziehen und konnte ſich ſeines Gedeihens nach Leih
und Seele erfreuen.. </p>
        <p>
          <s>Bei der Viſitation unſers lieben Bruder Breytel  welche ihm  wie uns allen  zu großer Auf«
munterung und Segen gereichte  wurde er am 4 
<date>Juni 1854</date> zu einem Preöbyter der Brüderkirhe
ordinirt und weihte ſich bei dieſer Gelegenheit nach
Geiſt  Seel und Leib aufs neue dem Heiland zu
feinem Dienſt.. </s>
        </p>
        <p>
          <s>Das Jahr <date>1856</date>  ſchreibt er am Ende
deſſelben    war ein beſonders ſchweres für mich 
da Krankheit immer mehr meinen Geiſt darnieder
beugte   und auch der Schluß deſſelben bietet keine
erfreulichen Ausſichten für meine Zukunft. </s>
          <s>Doch
das Traurigſte iſt  daß ih mich nod immer fo
wenig in die Wege des Herrn ergeben fühle und
beim Gedanken  daß meine jeßige Krankheit mein
frühes Ende herbeiführen könne  mich noch nicht
dazu vorbereitet und nicht Freudigkeit dazu fühle 
D lieber Heiland  gehe nicht ins Gericht mit Deie
nem armen Kind und Knecht  ſondern entzünde
nod vorher mein Herz mit der lebendigen Glaus
bens- und Liebesflamme zu Dir  Stärke doch auch
in <placeName>Gnaden</placeName> meine ljebe Frau  und erhalte uns
unſre <persName>Marie</persName>  das iſt meine Bitte. </s>
        </p>
        <p>Seine Geſundheit  die  feit er hier war  nie
feſt  geweſen war  fing  wie wir es oben von ihm ſelbſt
ausgeſprochen finden  ſeit 2 Jahren auf eine Bes
forgniß erregende Weiſe zu wanken an. <s>Von einer
Reiſe nag Mamre  um <persName>Geſchwiſter Richter</persName> abzu. </s></p>
        <pb n="341"/>
        <p>
          <s><date>341</date>. </s>
        </p>
        <p>holen  von ber wir Erholung hofften  war er frän«
fer zurückgekehrt  manderlei Beſchwerden ſtellten ſich
ein  veſonders ein bedenklicher Huſten und Abnahme
der Kräfte  was ihn auch nöthigte  ſich  fo ſchwer
ihm dies auch wurde  von dem Halten der öffent
lihen Verfammlungen mehr und mehr zurüdzus
ziehen. <s>Im <date>November 1857</date> begab er ſich mit
iner Familie auf einige Wochen an den Seeſtrand 
voch ohne den gewünſchten Erfolg  vielmehr mußtm wir es uns ausſprechen  daß wohl keine Ger
neſung mehr zu hoffen ſei  und aud er kam zu
der Ueberzeugung  daß er feinem Ende entgegengehe.
Am 2  <date>Februar 1858</date> hielt er die lezte allgemeine
Verſammlung  das zweite heilige Abendmahl  und
am 12  April feinen leßten Vortrag  einen Religonsunterricht für die Frauen  und beſchloß denfelben mit der herzlichen Ermahnung und Bitte an
fie  dem Heiland treu zu bleiben und einem inbränſtigem Gebet  Als er nah Hauſe kam  ſagte
&amp;  daß ihn bei den Gedanken  wie er nun wohl
das leßte Mal in ſeinem Leben hinter dem Liturgus=
tiſc&lt; fiße  das Gefühl fo übernommen habe  wie
er ſich auch in dieſem Theil ſeiner Amtöthätigkeit
vor dem Heiland vielfacher Untreuen und Zurübleibend ſchuldig gemac&lt;t habe  daß er nicht anders 
als mit <persName>Scham</persName> und Beugung und Sünderthränen
den Beſchluß habe machen können. </s></p>
        <p>Die Kirchendienerinnen kamen darauf  um ihm
im Namen aller Frauen den herzlichſten Dank auszuſprechen   wobei ſie fehr gerührt waren  Defters
Außerte er ſich in dieſer Zeit  daß ſein Ende wohl
nahe fein möchte  und es könne ein plößliches fein 
Er war deshalb darauf bedacht  manche kleine Angelegenheiten in Ordnung zu bringen  damit ſpäter
keine Ungewißheit und Verlegenheit entſtehen könne. </p>
        <pb n="342"/>
        <p>342. </p>
        <p>Einige Schulen gab er ab  aber auf die wieder.
holte Aufforderung  ale Schulen abzugeben  da fie
ihn bei der zunehmenden Schwäche zu ſehr an«
griffen  ſagte er:   Ac&lt; nein  jeht noch nicht  ez
wird ſchon noch eine Zeit lang ſo gehen  Kann ich
gar nichts mehr thun  ſo bin id ja ganz unnüß 
und das würde für mich gar zu ſchwer fein 
So hielt er auch am 30  April noch einige Schu:
len  obgleich er des Morgens einen ſtarken Anfall
von Engigkeit gehabt hatte  und ſich in dieſer Zeit
nach jeder Schule ſo angegriffen und ſchwach fühlte 
daß er fi nicderlegen mußte  Als fih Nachmittags der Anfall wieder einſtellte  ließ er unſern
Arzt  Bruder Roſer  bitten  zu ihm zu kommen 
und fragte ihn  ob nicht ein Schlagfluß zu erwar»
ten ſei  mit dem Beifügen : das wäre mir freilich
viel lieber  als ein langes Krankenlager     Später
betete er für fi:   A&lt;h lieber Heiland  komm doch
lieber  Wenn mir am allerbängften wird um das
Herze fein  reiß Du mich aus den Aengſten   kraft
Deiner Angſt und Pein. </p>
        <p>Sein Heiland war ihm näher  als wir es
meinten. Gegen 7 Uhr  als er ſich wieder niedere
legen wollte  traf ihn ein Schlagflußp. Während
wir ihm halfen  ſich niedeizulegen  wurde ſeine
Sprache ftodend und er antwortete nicht mehr ver:
nehmlich auf die an ihn gerichteten Fragen in Beziehung auf ſeinen Heimgang und die Freudige
feit dazu.. </p>
        <p>Da der Athen fc&lt;hnell ſ&lt;wächer wurde  fo
wurde ihm der Segen des Herrn zu feiner Heime
fahrt ertheilt  ehe ſich die ſchnell herbeigerufenen
Geſchwiſter hatten verſammeln können. Wir ſangen
noch einige Heimgangsverfe  aber wohl ſchon vor». </p>
        <pb n="343"/>
        <p>
          <s><date>343</date>. </s>
        </p>
        <p>her war feine theuer erkaufte Seele ſehr ſanft in
ihres Heilands Arm und Schooß heimgegangen.. </p>
        <p>
          <s><persName>Sein Alter</persName> war 45 Jahr und 1 Monat 
Sechs Jahre hat er bei der Erziehung der Jugend
in den Unitäts- Anſtalten in <placeName>Niey</placeName>  4 Jahre als
Brüderpfleger und mit Bedienung der auswärtigen
Geſchwiſter in <placeName>Neufalz</placeName> und deſſen Umgegend  <date>13
</date>Jahre hier in <placeName>Süd-Afrika</placeName> mit Treue und im Ges
gen gedient. </s>
        </p>
        <p>ne. </p>
        <p>
          <s>Lebeuslauf
des am 2  <date>Februar 1859</date> in <placeName>Herrnhut</placeName>
ſelig entſchlafenen verwitweten Bruders
Martin Wilhelm Popp.. </s>
        </p>
        <p>In meinen 2 erſten Lebenßjahren war ich ſo kränklich  daß meine Mutter
fürchtete  iM würde zeitlebens elend bleiben; der
Arzt aber verſicherte ihr  ic würde mich  wenn ich
gur das 7  Jahr erreichte  von da an erholen und
ſtark werden. So iſts auch geſchehen.. <s>Iod bin geboren den 20  <date>December 1789</date> in
<placeName>Homburg</placeName>  und da ich ein ſchwächliches Kind war 
ließen meine Eltern mich bald nach meiner Geburt
in der Petrikirche taufen. </s></p>
        <p>
          <s>Da mein Vater fih wenig um die Erziehung
der Kinder kümmern konnte  lag dieſelbe haupt:
ſächlich der Mutter ob  die  obgleich nicht erweckt 
uns doch mit <persName>Liebe</persName> und <persName>Ernſt zur Gottesfurcht
</persName>und Sittſamkeit anhielt  und uns mit den anderen
Kindern auf der Gaſſe keine Gemeinſchaft haben. </s>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
