<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="4.8.1">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <!--Titel muss definiert werden. Nach der Korrektur wird der Kommentar gelöscht-->
        <title/>
        <!--Autor muss definiert werden. Nach der Korrektur wird der Kommentar gelöscht-->
        <author/>
        <respStmt>
          <resp>XML-Modelling compiled by</resp>
          <name>Svetlana Yakutina</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Verlag der Unitäts-Buchhandlung</orgName>
        </publisher>
        <pubPlace>Gnadau (Germany)</pubPlace>
        <availability>
          <p>
            <orgName>Memorial University of Newfoundland</orgName>
          </p>
        </availability>
        <!--Date muss definiert werden. Nach der Korrektur wird der Kommentar gelöscht-->
        <date/>
        <!--Ref muss definiert werden. Nach der Korrektur wird der Kommentar gelöscht-->
        <ref/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="j">Nachrichten aus der Brüder-Gemeine</bibl>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title>Nachrichten aus der Brüder-Gemeine</title>
            <author>Unbekannt</author>
          </titleStmt>
          <editionStmt>
            <edition>Digitale Ausgabe der Zeitschrift</edition>
          </editionStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>Verlag der Unitäts-Buchhandlung</publisher>
          </publicationStmt>
          <seriesStmt>
            <title level="j" type="main">Nachrichten aus der Brüder-Gemeine</title>
            <biblScope unit="volume">1856-1894</biblScope>
            <!--Erscheinungsjahr muss definiert werden-->
            <!--Seiten müssen definiert werden-->
            <biblScope unit="issue"/>
            <biblScope unit="page"/>
          </seriesStmt>
          <notesStmt>
            <note type="fileFormat">application/pdf</note>
          </notesStmt>
        </biblFull>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <repository>Memorial University of Newfoundland</repository>
            <idno>
              <idno type="URLCatalogue">https://dai.mun.ca/digital/nachrichten/</idno>
            </idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <pb n="1075"/>
        <p>
          <s><date>1075</date>. </s>
        </p>
        <p>
          <s>Lebenslauf
des am <date>28  December 1860</date> in <placeName>Gnaden</placeName>»
thal ſelig entichlafenen Bruders Cart Rus
dolph Kölbing.. </s>
        </p>
        <p>Der ſelige Bruder har in ſeinen letzten Lebensta»
gen nur furz die Hauptſachen aus ſeinem Lebensgang aufzeichnen können  da ihn die zunehmende
Krankheit an einem ausführlicheren Aufſaß verhinderte  Von dieſen Aufzeichnungen ſchreibt er ſelbſt :
  Ih zeichne ſie auf zum Preiſe des Heilands  der
von meiner Geburt an sichh an mir nicht unbezrugt
gelaſſen hat  ſondern mir unendlich viel Gutes ges
than hat im Innern wie im Aeußern  der mich
an ſich gezogen hat von Kindesbeinen an und mir
mit unermüdlicher Geduld und Treue nachgegangen
iſt  um mich immer wieder an ſich zu ziehen und
bei ſich zu bewahren bis zum heutigen Tag.. </p>
        <p>Da mein Vater bei ſeinen vielen Geſchäf»
ten meiſt in der Anſtalt abweſend war und nur
Mittags und Abends nach Hauſe kam  fiel dies
beſonders meiner Mutter zu. Noch heut: iſt es
mir in lieblicher und danfbarer Erinnerung  wie ſie
mich neben ihrem Nähtiſch figen ließ und  während. <s>I&lt; bin geboren am 2  <date>Juli 1810</date> in <placeName>Nisky</placeName>  wo
mein ſeliger Vater das Inſpektor-Amt der ſeit <date>1808</date>
vereinigten Unitäts- Anſtalten : des Seminare  des
Pädagogiums und der Anſtalt  zu beſorgen hatte.
Meine Eltern ließen es ſich angelegen ſein  mich
und ihre übrigen Kinder für den Heiland zu erziehen. </s></p>
        <pb n="1076"/>
        <p>
          <s><date>1076</date>. </s>
        </p>
        <p>fie hre Arbeit beſorgte  mir bibliſche Geſchichten
etzählfe oder mid) Werfe lernen Ing und dabei
die Liebe zum Heiland. ın meinem Herzen zu ers
wecken wußte  fo daß es mir oft recht ſelig dabei
zu Mutye war. Ueberhaupt yat Worr und Wan:
del anſrer ſeligen Eirern einen bleibenden Eindruck
auf mein ganzes Loben hinteriaſſen. Vater hatte  wie ſchon vemerkt  Damals 
und fpäter ned weniger  nicht viel Zeit für ſeine
Familie  gav ſich aber  wenn es einmal feine Zeit
erlaubte  mit viel Freundlichkeit für uns Kinder herz
da er jedoch dur feine amtliche Stellung unſerm
ganzen Inſtttu? Reſpekts - Perſon war  fo jah auch
iM ion mehr m vieſem Licht und Standpunkt 
Dabei konnte ich nicht umtzin  ſeine große Pflicht
weine und Aufopferung für die Sache des Herrn
zu bemerken und ihn ſehr hoch zu adten  Erſt in
ſpateren Jahren  nachdem ch fchon lange Lehrer
war  fam ich in ein mehr kindliches Verhältniß zu
ihm  welches früher dei aller Liepe zurü trat. <s><persName>Meiner Mut</persName>:
ter Eintlicher levendiger Umgang mit dem Heiland 
der Über ıbr ganzes Weien Heiterkeit verbreitete 
Fonute nicht anders als unſre Herzen gewinnen.
Mera ſcl. </s></p>
        <p>Nachdem ich moin fünftes Jahr erreicht  fing
ih an  Div Schulen der Unitats- Anſtalt zu befuchen 
was mir viel Vorgnügen machte. dir Keuchhuſten in
Nisfy  welche Krankboiten auch ich bekam und qlüdz
jim überſtand. Die letztere hatte ich während der
Charwoche. Da ich nun zu Hauſe dir Geſchichte
der Leiden unfer&amp; Heren nadselefen pfleate  hatte
iz vefondors am Gtründonnerſtag einen recht kivefen
Eindru&gt; von der Liebe des Heilands und von
Seinen Leiden   fo daß ich viele Thränen darüber
weinte  Ueberhaupt waren gar mance Berfamms. <s>Im <date>Jahr 1816</date>
giaſſirten die Matern und. </s></p>
        <pb n="1077"/>
        <p>
          <s><date>1077</date>. </s>
        </p>
        <p>lungen  beſonders Kinderfeſte  recht zum Segen
für mich.. </p>
        <p>Das Eingewohnen fonnte mir
nicht ſchwer werden  da ich bereits alle Schulen
beſuchte  und die einzige Aenderung darin beſtand 
daß ich von nun an nur zweimal wöchentlich auf
einige Stunden nach Hauſe kommen durfte  werde
ber auch pünktlich gehalten wurde. Ganz beſonders aber wirkte dazu mit  daß mein 7 Jahr älz
terer Bruder  welcher damals im Pädagogium war 
fih treulich meiner annahm. Er hat ſowebl in
dieſer  als auch in ſpäterer Zeit auf meinen Gang
und meine Entwielung im Innern und Xeußern
einen ſehr wohlthätigen Einfluß ausgeübt  und ich
werde nie vergeſſen  wie viel im ihm zu danken
habe  da er mir ſo liebevoll als väterlicher Freund
zur Seite ſtand.. <s>Im <date>Jahr 1817</date> hatte mein Vater zu feinen
bisherigen Geſchäften auch das Amt des Gemeinheifers  Ehec&lt;horpflegers und Predigers in <placeName>Nieky</placeName> zu
übernehmen  und da meine Eltern ins Gemeinhaus
zogen  ſo mußten fie mie) ganz ın die Anſtalt abe
geben. </s><s>Am <date>2 October</date> wurde ih durc meinen
Vater eingeführt. </s><s>Mehr Veränderung brachte die Synode <date>1818</date>  indem in Folge
derſelben meine Eltern nach <placeName>Berthelsdort</placeName> zogen.
Das H -mweh verlor sichh indeſſen bald  da ich der
Anſtalt bereits lange eingewohnt und vergnügt war 
und ich mich darauf freute  jährlich einen Ferien=
beſuch zu Haufe machen zu können. </s></p>
        <p>Da das Lernen wir leicht wurde  und die
Schulen ohne Ausnahme mir angenehm waren  ſo
verging mir die Anſtaltezeit ſehr heiter. <s>Zu dem
Jubelfeſt des Anbaues von <placeName>Herrnhut</placeName>  am 17  <date>Juni
1822</date>  waren auch die Anftalterögimae von <placeName>Nieky</placeName>
gefommen  und fo echielt auch iM Theil an den. </s></p>
        <pb n="1078"/>
        <p>
          <s><date>1078</date>. </s>
        </p>
        <p>in dieſen Tagen fo mächtig waltenden Segen und
einen tiefen Eindrud von der Gnade  dem Brüder»
wolf anzugehören  an dem der Heiland fo viel ger
than hat  und an dem dritten Tag des Feſtes  Der
beſonders der Jugend gewidmet war  machte auch
ih den Bund mit dem Heiland  ganz für Ihn
leben zu wollen. <s>— In den leßten Monaten meiz
nes Anſtaltslebens hatte ich nebſt no einigen meir
ner Sculgenoffen oſt von dem Spott und den
Necereien der Anderen zu leiden  die ung  als uns
ſchuldige Schäflein  verhöhnten  was freilich für
uns viel beſſer war  als wenn ſie uns zu Mans
&lt;erloi  was bei ihnen im <placeName>Gange</placeName> war  hätten ver»
führen wollen.. </s></p>
        <p>Daß wir damals ſelbſt die Unitäts : Aelt Conf. um Gewährung diefes Wunſches durch ein
eigenhändiges Schreiben bitten mußten  diente dazu 
ſich ſoweht über die Wahl des Berufes zu prüfen 
als es aub zum Bewußtſein zu bringen  daß es
eine Gnade ſei  auf Koſten der Unitäts-Anſtalte
Diaconie auvgebildet zu werden. anfing  ſo bes
diente ſich der Driland befond:rs meiner Genftrmas
tionezeit  mich aufs Neue an ſich zu ziehen. Avendmahl zum erſten Mal. —. <s>Am <date>1  September 1822</date> trat ich mit mehreren meiner Kameraden ins Pädagogium em  da es
mein Wunfd war  mich dem Gemeindienſt zu wid=
men. </s><s>Mit guten Bo
fägen war ich eingetreten  Fand auch damals noch
m emem recht findlichen Umgang mit dem Heiland 
und als ich nad einem Jahr mehr in <placeName>Gleichgülugfeıt</placeName> und Leichtſinn zu gerathon. </s><s>Am
11  <date>April 1824</date> erneuerte ich meinen Taufbund
und fühlte mich dabei versichhert  daß der Heiland
Seine Hülfe zum Halten des Verſprechens geben
weide  und genoß am darauffolgenden Grün-Donenerſtag dab heil. </s></p>
        <pb n="1079"/>
        <p>
          <s><date>1079</date>. </s>
        </p>
        <p>Die Lehrgegenſtände in den Schulen waren mir
durchgängig intereſſant  und ich erfreute mich der
Zufriedenheit meiner Lehrer. Sehr viel Vergnügen
machte mir die Beſchäftigung mit der Botanik 
wozu Br. <s><persName>Cürie  </persName>damals Prediger in <placeName>Nisky</placeName>  Anregung und Anleitung zu geben die Güte hatte 
Ih kann ſagen  daß ic auf Spaziergängen und
Reiſen viele der vergnügteſten Stunden dieſem
Zweige der Naturwiſſenſchaft verdanke.. </s></p>
        <p>Leider war in der damaligen Zeit in
der Theologie nody nicht der Umſchwung erfolgt 
welcher der gläubigen evangeliſchen Schule die
Herrſchaft verſchaffte  was auch auf unſre Vorleſungen Einfluß hatte; und die zum Selbſtſtudium ge»
botenen Mittel waren theils aus der rationaliſtiſchen Schule  theils aus dem älteren todten Drthodorismus. Dies führte auch mid in mauchen. <s>Da mein Bruder wieder in <placeName>Nisky</placeName> als Lehrer
eingetreten war  und ich meine licben Eltern öfters
bei Gelegenheit von Beſuchen ſah  ſo war es in
der That eine ſehr glüäliche Zeit für mich. </s><s>—
Was das innere Leben betrifft  ſo verlor ſich der
kindliche Uwgang wit dem Heiland immer mehr 
und die Liebe zu Ihm wollte erkalten  aber Er
wußte ſte immer wieder zu beleben  Unter anderen
mir befonderö geſegneten Tagen  waren es die Feſt»
tage des <date>13ten</date> und <date>17  Auguſt 1827</date>  welche ich
wieder in <placeName>Herenhut</placeName> feierte  und namentlich die
Jubelverſammlung meines ſel. </s><s><persName>Vaters</persName> am <date>13  Auguſt</date> in der Kirhe zu <placeName>Bertheledorf</placeName>  wo ich aufs
Neue tief ergriffen wurde  Auch bei meiner Auf:
nahme in die Gemome am 2  <date>März 1828</date> koynte
ich mich recht fteudig dem Heiland zum Eigenthum
und zu Seinem Dienſt übergeben. </s><s>Im <date>September</date>
<date>1828</date> trat ich in das theologiſce Seminar in <placeName>Gnadenfeld</placeName> ein. </s></p>
        <pb n="1080"/>
        <p>
          <s><date>1080</date>. </s>
        </p>
        <p>Streit über Die Frage: Was iſt Wahrheit? Doch
ließ dor Heiland mid niht am Glauben Schiff
bruch leiden  wozu hauptſächlich die in früheren
Jahren gemachten Herzenüerfahrungen haifen  die
mr feſter ſtanden  als die Zweifel  mit denen ich
zu kämpfen hatte.. </p>
        <p>— Auf die zehn Jahre 
welche ich daſelbſt als Lohrer und Erzieher verbracht 
werde ich immer mit beſonderer Dankbarkeit zurück
ſehen. Indeſſen wur ich auch zur
Theilynahme an Tem Halten der BVerfammlungen
aufgefordert und war mix nun eine Gnade  Öfs
fentlich Zeugnytß ablegen zu dürfen m Kinderſtunden und Gemeinverſammltungen. Daß ich darin
ſehr zurück blieb  die mir anvertrauten Kinder zum
Heiland zu weiſen  war mir ohnehin oft ſchwer
und drückend  weshalb ich dieſe Gelegenheit gern
wahrnahm  aber auch ſonſt ſuchte  bei Beranlaffun:
gen beſonders auf Einzelne einzuwirken. Dennoch
bleibt dieſer Theil memer Erziehungethätigken ein
ſehr unbefriedtgender  hauptſächlich dadurc&gt;  daß es
mir ſelbſt am rechten Herzensleben und inniger Liebe
zum Heiland fehlte. Da id gern in den Predig:
ten aus eigener Erfayrung geſproben hätte  fo
führten mich die Vorbereitungen zu heuſamer Selbſt. <s>Rach Bollendung der zwei Seminariumejahre
erhielt ich einen Ruf in Die Unitäts- Anſtalt nach
Nisky  den ich um ſo lieber annahm  da meine I.
Eltern in der Nähe in <placeName>Bertheisdorf</placeName> wohnten und
mir dadurch die Grlegenheit zum öfteren Umgang
mit ihnen geboten wurde. </s><s><persName>Sowohl</persName> die Schulen  als der Umgang mit
den Kindern  waren mir lieb und angenehm und
ich durfte mich meiſt ihrer Liebe erfreuen  Dazu
kam  daß  zumal in den letzten Jahren  wir Lehrer
mit einander in ſebr altefiichen coilegialiſchon Verbältniffen ſtanden. </s></p>
        <pb n="1081"/>
        <p>
          <s><date>1081</date>. </s>
        </p>
        <p>prüfung. In den letzten Jahren dieſes Zeitab 
ſchnittes wurden meine gel. <s>Eltern ſelig heiwoeru*
fen  meine Mutter am <date>3  September 1839</date>  vnd
mein Vater am <date>14  December 1840</date>  Daß ich
vor ihrem Entſchlafen von ihnen Avſchied nehmen
konnte  bleibt mir beſondere Gnade und unvergeßlicher Segen.. </s></p>
        <p>
          <s>Ganz unerwartet erhielt ich am 9  <date>März 1841</date>
den Antrag zum Miſſionedienſt in <date>Sid</date>: Afrika.
IH war Damals  nach beinah 10jährigem Anſtaltsdienſt  auf die erſte Pädagogiumeſtube gezogen zu
alten  lieben Schülern und freute mich  audy die
höheren Schulen noch halten zu fönnen und hatte
keinen anderen Wunſch und Gedanken  als dieſer
Schni - und Gemein - Laufbahn zu folgen  in der
ich mich fo glücklich fühlte  Der Heiland ſchenkte
es mir aber  ſogleich Seine Führung zu merken
und wit Kreuden im Vertrauen auf Seine Durchyülfe den Ruf anzunehmen.. </s>
        </p>
        <p>
          <s><persName>Zunächſt</persName> war es meine Bitte zum Herrn  die
Wahl meiner künftigen Lebens Gefährtin zu leiten 
und ich kann Ihm nicht genug danken  daß Er
dies Flehen erbört und mir meine innig geliebte
Frau  Bertha Emilie geb. </s>
          <s><persName>Gregor  </persName>gegeben hat 
Der Bund unſrer Herzen auf Ihn hat fih in den
19 Jahren unfrer Ehe immer feſter gefhleffen und
iſt  wie ich hoffe und glaube  für die Ewigkeit ger
gründet. </s>
          <s>— Am 10  <date>April 1841</date> verlieh ich mein
liebes Nien. </s>
          <s>Am <date>14  Mai</date> wurde ich in <placeName>Ebers</placeName>»
dorf mit meiner lieben Braut  deren Eltern dort
wohnten  zur heil  Ehe verlobt  Wir verbanden
uns bei dieſer Gelegenheit dazu  dem Heiſand  der
uns zuſammengeführt  uns mit <persName>Lein</persName> und Seele zu
Seinem Dienſt zu waben  und freaten uns der
Hoffnung  bald in dieſen Dienſt eintreten zu kön. </s>
        </p>
        <pb n="1082"/>
        <p>
          <s><date>1082</date>. </s>
        </p>
        <p>nen. <s><persName>Vorher</persName> aber ſollte ich mid no&lt; einige
Monate in <placeName>England</placeName> zur Erlernung der engliſchen
Sprache aufhalten. </s><s>Id mußte mich daher  nach
emem ſehr vergnügten Aufenthalt von 10 Tagen 
von meiner lieben Braut und deren Familie trennen 
und reiſte am <date>24  Mat</date> nach <placeName>England</placeName> ab.. </s></p>
        <p>Leider bricht bier der eigenhändige Aufſaß des
Seligen ab. Seine hinterlaſſene Gattin fügt Folgendes über den ferneren Lebensgang des ſel. Bruders hinzu.. </p>
        <p>Mein lieber ſeliger Mann benußte die 2 Monate ſeines Aufenthaltes ın Fulnekf treulih zur Er»
lexnung der Sprache; er verſicherte in ſeinen Briefen oft  wie ihm Alles daran liege  ſic auch in
der Stille des Herzens für feinen ihm immer wide
tiger werdenden Beruf vorzubereiten. Bei Gelegenheit feines Ilften Geburtstages ſchrieb er:   Ach 
ich fühle es recht  wie wahr es iſt  was meine
liebe fel. Murter mir am Irgren Tage ihres Hier
niedenſeins ſagte:     IM vin ganz beruhigt
über Euch und Euer Schickfal  denn ich weiß  daß
Ihr Eare Führung dew Heiland übergeben habt 
und Er wird Euch jo führen  wie es Cuch am
Beſten iii ’ Darum kann ich heut  obgleich ger
wiß Vieles meiner wartet  was ich mir anders
wünſchte  Vieles  was ich mir gar nicht denken
kann  wie ih dazu brauchbar ſein foll  mit völliger Glaubenszuversichht Ihm die Zukunft anbefehlen 
und mit der freudigen Hoffnung  daß wir  nähe
ſtes Jahr dieſen Tag mit einander feiernd  für
Seine gnädige Durchhülfe werden danken und loben können " —. </p>
        <p>Che verbunden  wobei derſelbe ſehr. <s>Am <date>12  Auguſt</date> kam er wieder in <placeName>Ebersdorf</placeName>
an  und am 22ſten wurden wir durc) meinen gel.
Vater zur heil. </s></p>
        <pb n="1083"/>
        <p>
          <s><date>1083</date>. </s>
        </p>
        <p>eindringlich über die Worte ſprach: ‚Ich gehe eins
ber in der Kraft des Herin. Pf. Eitern ſcheiden  wir ahnten damals freilich richt  daß
dies ein Abſchied fürs ganze Leben fein würde 
Nachdem m. ſel. Mann am 8  Sept. Geſchw. Obgleih er im den erſten Jahren ſeines Dienſtes bei
den Zöglingen manche ſchmerzliche Erfahrung zu
machen hatte  die Entlaſſung Einiger derielven
nöthig wurde  und sichh mancherlei Schwierigkeiten
verſchiedener Art ihrer Erziehung in den Weg ſtell
ten  To fühlte er ſich doch in ſeinem Beruf
glädlih. Er war allen ſeinen Zöglingen mit der
väterlichſten Treue und Liebe zugethan; ihr inneres
und äußeres Wohl lag ihm nahe am Herzen  und
es gereichte ihm zu großer Freude und Aufmun:
terung  daß Mehrere von ihnen in den verſchiedenen
Gemeinen und auf Außenpoſten  wo ſie angeſtellt
wurden  für den Heiland gediehen und im Segen
thätig waren.. <s><date>71  16 
</date>Am <date>26  </date>Auguft mußten wir von unſern gel. </s><s>zum Diaconus
orbinirt worden war  reiſten wir am <date>12  September</date> nad; England ab  und am 8  November gin»
gen wir in <placeName>Gefelfhaft der I</placeName>. </s><s><persName>Heinrich</persName> in
London an Bord eines Segelſchiffes. </s><s>Am <date>23  </date>Ber
vruar <date>1843</date> erreichten wir nach einer Seefahrt von
16 Wochen mit dankerfüllten Herzen das Gap  und
kamen am <date>19  März</date> tin <persName>Gnadenthal</persName> an  wo wir
mit inniger Liebe von allen unſern künftigen Mit»
arbeitern empfangen wurden  Mit Luſt und Eifer
widmete ſich mein fel  Mann frinem neuen Amte
als Inſpektor des im Jahr <date>1838</date> errichteten Ges
hülfen-Inſtituts für eingeborene Jünglinge. </s></p>
        <p>Es hat ihm in den 11 Jahren ſeines Inſpektoramtes am Herzen gelegen  ſeine Schüler für den
Zweek  zu welchem ſie vorbereitet wurden  zu erzie. </p>
        <pb n="1084"/>
        <p>
          <s><date>1084</date>. </s>
        </p>
        <p>hen  und fir befonter&amp; mit dem Worte Gottes ber
kannt zu machen. Nebenbei. Die verſicherte er  daß die 11 Jahre  als
Hausvater und Inſpektor in der Gehülfen - Schule
verbracht  zu den geſegnetſten und vergnügteſten ſeines hieſigen Dienſtes gehörten  obgleich mancherlei
Erfahrungen mit den Zöglingen und in der eigenen
Familie auch manche ſchwere Stunden herbeiführten 
wobei dann aber anc&lt; die Durchhülfe des Herrn
um ſo herrlicher war. Am Ende dieſes Jahres
ſchricb er?   Wir beſchließen dieſes Jahr mit Lob
und Dank für Alles  was der Herr an uns gethan
hat. Es war ein ſchweres Jahr in Beziehung auf
unfer Amt und durch die ſchweren Krankheiten von
mir und unſrer kleinen Bertha  aver wie herrlich
hat der ir durdigebolfen  daß wir nun zum
Schluſſe deſſelben wohl und geſand ſind. Ihm
fei dafür Preis und Dank  D möchte ich Ihm 
der wir die Geſundheit aus Gnaden wieder geſchenft. <s>bemühte er ſich  ihr
Intoreſſe an mancherlei Wiſſenſchaften zu wecken 
und es fam ihm auch hier die Gabe  eine Sache
mit Klarheit vorzutragen  gar ſehr zu Statten 
Auch außer den Schulen beſchäftigte er ſich viel
mit den Zöglingen und ſuchte den Sinn für <placeName>Selbſt</placeName>:
beſchäftigung zu werfen und zu erhalten  Er konnte
ih auch im Ganzen der Liebe jeiner Zöglinge erfreuen  und daß bis an ſein ſel  Ende noch eine
innige Liebe zwiſchen ihm und ſeinen früheren Schülern beſtand  ging aus dem fortgefegten Briefwechfel hervor  in welhem er mit Mehreren geblieben
war. </s><s>— Dazu gehörten namente
lich verſchiedene Krankheiten  welche er hier zu übers
ſteyon hatte  einige unbedeutendere in den Jahren
<date>1845</date> und 47  und im <date>Juli</date> und <date>Auguſt 1848</date>
eine ſebr ernſtliche Newenfrankheit  welche ihn ſeinem Ende nahe brachte. </s></p>
        <pb n="1085"/>
        <p>
          <s><date>1085</date>. </s>
        </p>
        <p>
          <s>bat  nun auch alle meine Kraft <placeName>Leibes</placeName> und der
Seele aufs Neue ganz zu Seinem Dienſt widmen " — Nac) einer gleichen ernſtlichen Kranke
heit zu Ende des Jahres <date>1849</date> genoß er einer gur
ten Gefundheit und fühlte fim in Amt und Familie
vergnügt und glüdtich.. </s>
        </p>
        <p>Während unſers jährigen Wohnens ın det
Gehülfenſchule durften wir uns der Guburt von 3
Töchtern erfreuen. Dieſe 8 Kinder waren der Gegenſtand jrir
ner zärtlichften Sorge  und er verſäumte nicht  ſie
von ihrer früheften Jugend " an mit dem veſten
Kinderfreund befannt zu machen  mdem er ihnen
oft mit der ihm eigenen Gade bibliſce Geſchichten
erzählte. Er widmete der Erziehung ſeiner Kinder
fo viel Zeit  als nur fein Amt zuließ  und nie
ermüdeten ihn ihre häufigen Fragen und kindlichen
Anliegen  fo daß ſein Umgang mit ihnen für ſie
eine beſtändige Belehrung war. Die natürliche
Folge davon war  daß ſir auch mit veſenderer
Liebe am Bater hinge  während es ihr höchſtes
Bergnüger war  mit ihm m der freien Natur zu
wandeln  we er aus dem Schatz ſeiner reichen
Kenntniſſe Gelegenheit fand  ihr Intereſſe an Nas
turgegenfländen zu wecken und ſte wit den verſchie
denartigen Blumen und anieren Gewächſen bekannt
zu machen.. <s>Im <date>März 1855</date> 1 Hhenkte uns
der Herr das erſte Söhnlein ; dieſem folgie noch
ein Töchterchen  und im <date>December 1859</date> wurden
wir durch die Geburt emes zweiten Zöhndens erfreut. </s></p>
        <p>Es war
ten ihm Diefe Jahre auch darum ſo veſonders g. <s>In den Jahren von <date>1845</date> bis 49 beſorgte
er mit Treue die ärztlibe Praxis uſer Gemtne
und die Beſuche an den Kraukenbetten gereichten
ihm zu großem Segen füre eigene Herz. </s></p>
        <pb n="1086"/>
        <p>
          <s><date>1086</date>. </s>
        </p>
        <p>ſegnete  weil ibn das Gefühl feiner Unzulänglidkeit und feine oftmalige Kathlofigkeit in ernſtlichen
Fällen ins Gebet trieb  wobei ihm die Erfahrung
mancher Gebetörrhörung den Glauben mächtig
ſtärkte.. </p>
        <p>Immer war es ihm große Gnade  wenn er
von der Sündeiliebe des Heilandes öffentlich Zeug:
niß ablegen durfte  Doc klagte er ſich gar oft an 
daß dies nicht immer mit der Herzenswärme ge
ſc&lt;ebe  welche ex dem Heiland ſchuldig ſei  und
fünfte gar wohl ſein Zurückvleiben in dieſem Stück 
weshalb er den Heiland oft bat  aus Gnaden das
gut zu machen  was er an den Seelen verſäumte.
Mit beſonderer Freude war er auch auf unſern
Außenſtationen rhätig  und es gereichte ihm jedeks
wal zur Aufmunterung  wein er über den großen
Berg ſteigen und das Wort Gottes den dortigen
Freunden bringen konnte. Solche Tage gehörten
zu den Erholungen in ſeinem Beruf. </p>
        <p>Wenn es gleich nicht in ſeiner Art lag 
sichh viel über das  was ſein Horz bewegte und was
ihm vielleicht auch oft recht ſchwer ward  auszuſprechen  ſo war es ihm doch abzufühlen  und ſein
Thun und Handeln zeigte es  wie es fein größtes
Anliegen war  dies wichtige Amt wit Treuc zu bedienen. Jemehr er fein Zurücköleiten hierin erBannte  um fo mehr fuchte er die Hülfe und den
Beiſtand dos Heben Herrn  welcher ſeinen Glauben
und ſein Bertrauen auf Ihn nicht beſchämte. Geſchw. Breuto 
zu einem Beſuch hierher kamen  war es ihm ſehr. <s>Nah dem Heimgang des lieben Bruders
Teutſch  im <date>Juli 1852</date>  wurde er von der Unitätör
Aeiteſten : Conferenz als fein Nachfolger beſtimmt
und übernahm damit die Leitung der ſädafricaniſchen
Miſſion. </s><s>=
Als im Jahre <date>1853</date> die |. </s></p>
        <pb n="1087"/>
        <p>
          <s><date>1087</date>. </s>
        </p>
        <p>wichtig  Br. Breutel auf feiner Viſitations - Reiſe
nad den unteriändiſchen Gemeinen begleiten zu
fönnen.. </p>
        <p>Breutel zu
einem Preöbyter ordinirt zu werden. Ich bin bei allem Schwer
ren  wab ja nirgendb auebleikt  vergnügt in meiz
nem Beruf und danke dem Herin auch dafür  daß
Er uns an unſern lieven Kindern Freude fehen
läßt. <s>Am 4  Juni wurde ihm die Gnade zu <placeName>Theil</placeName> 
mit 2 ſeiner Mitarbeiter  dur Br. </s><s>Bei dieſer
Gelegenheit ſchrieb er:   Ic&lt; kann mit Wahrheit
ſagen  es 1ſt eine Gnade dem Herin hier dienen zu
fönnen  und es iſt mir dabei ſelbſt viel Segen für
das eigene Herz zu <placeName>Theil</placeName> geworden; doch das habe
ich nur Seiner Gnade zuzuſchreiben  und id fühle
wohl  daß  wenn ich nicht ſeibſt oft ſo kalt und
troden wäre  ſich der Herr ned mehr zu meinem
Dienſt bekennen könnte. </s><s>D möchten ſie alle für Ihn gedeihen    =
Das Jahr <date>1858</date> war in <placeName>Bezug</placeName> auf fein Amt
ein beſonders ſchweres  namentlich dur cine zur
Aufrechthaltung der Gewoinordnung erforderliche
Prozeßangelegenheit  die mit den ſie begleitenden
Umſtänden ihm viel Kummer bereitete  aber auch
durch die hier im <date>October</date> graſſirende <placeName>Blatternkrankheitz</placeName> doch durfte er fih auch da der gnädigen
Durchhülfe des Herrn erfreuen und hatte Gelegenheit  noch manchem Sterbenden ein Troſtwort zu:
zurufen.. </s></p>
        <p>
          <s>Am <date>1  Juli 1860</date> fchreibt er:  Heut beſchlicße
ich alſo mein 50ſtes Jahr ; wie könnte ich andets  als
dem Herrn danken für Alles  was Er an mir ge
than hat  von meiner Jugend an bis auf den heutigen Tag. </s>
          <s>Ih Lin nicht werth aller der Bar:
herzigkeit und Treue  die Er an wir bewieſen hat 
Aber freilich) muß ıh vor Ihm mit <persName>Schaum</persName> uad. </s>
        </p>
        <p>
          <s><date>1861</date>  <date>11 12  76</date>. </s>
        </p>
        <pb n="1088"/>
        <p>
          <s><date>1038</date>. </s>
        </p>
        <p>Bergung mich gar vieles Zurückbleibens fchuldig
bekennen. Nicht. nur find dies Dieneriihulten ın
meinem Amt  fondern auch ganz beſonders  daß
das gute Werf  welches Er in mi ſchon in früher
Jugend begonnen bat  nos nicht weiter gefördert
iſt  daß mein Glaube noch fo ſchwach und meine
Liebe noh To kalt nt.” =-   Daß ich mit den lies
ben Meinigen tier  nachdem wir in früheren Jah
ren manche Krankheiten zu überſtehen hatten  dies
ſen Tag ſo geſund feiern kann; daß unſre 8 Kinder uns nicht nur Alle am Leben erhalten worden
ſind  ſondern aub nach Seel und Leib gedeihen 
dafür gebührt dem Herrn befonderer Dank  Wohl
fühlen wir an ſolchen Tagen  wie der heutige iſt 
die Zrenmmg von unſern fünf älteſten Kindern 
doch wiſſen wir ja  fie find in des Hrilands Hand 
und wenn es Sein Wille iſt  werden wir fie der»
einſt wieder ſehen ". </p>
        <p>Et feierte denn am 2  Juli einen geſegneten 
vergnügten Jubel-Geburtskag  Die aufrichtige Theil
nahme der lieben Geſchw. hier  ſowie unſrer Ger
meine  die ſich an dieſem Tage auf mancverlei
Weiſe Fund gab  war ihm ſehr ſchätzbar  aber zur
glei beſchämend  weil  wie er ſagte  er ſich der:
ſetzen ganz unwerty fühle. <s>Es war  als wollte
ans der Heir durch dieſen ausgezeichneten Segene:
tag im Voraus eine Stärkung zu <placeName>Theil</placeName> werden
laſſen zur Ertragung der harten Prüfung  die Er
nach ſeinem unerforſchiichem Rath über uns ſchien
wollte  Wir ahnten an diefem frohen Judbeitage
nicht  daß unſer liebes Töchterchen  die kleine kaum
dreijährige Lydia  die ſo munter und fröhlich war 
über 14 Tage als Leiche an der Strlle liegen
würde  wo fie ſich jezt über den ſchönen Jubel«
pug freute.. </s></p>
        <pb n="1089"/>
        <p>
          <s><date>1089</date>. </s>
        </p>
        <p>Er ſagt ſelbſt von diefem Heimgang ;
  So iſt denn unſre liebe Lydia  das muntre ger
ſunde Kind  das nody geſtern ſo lebensfroty aufge»
ſtanden war  wirklich nicht mehr bei uns  ſondern
beim Heiland im feligen Kinderreigen  Nun hat
ſie überſtanden  Daß ſie uns fo ſc&lt;nell und auf
ſolche Weiſe entrückt iſt  macht freilich den Trennungöſchmerz ſchwerer  obwohl wir dem Heiland
micht genug dankon können  daß er fie den Tod
nicht hat ſchme&gt;en lajſen  und wir müſſen es uns
von Ihm ſtets aufs Neue ſchenken laſſen  uns gläubig und kindlich in Seine Wege zu ergeben  die
auch für uns zum Beſten aememr ſind  und ſchon
jeßt dazu dienen  uns dureh Den gemeinfamen
Schmerz mehr auf Ihn zu verbinden.". <s>Sonntag den <date>15  Juli</date> gefiel es dem Herrn
jene Prüfung uns zugufhiden  indem unſre kleine
Lydia das Ungiu&gt; hatte  ſich durc kochendes Waſ»
fer ſo zu verbrennen  daß ſie ſchon am Morgen
des <date>17ten</date> zu unſerm unausſpreehlichen Schmerz
deimging. </s></p>
        <p>Der Anfenthalt daſelbſt ſchien anfangs eine günſtige Wendung hervors
zubringen  fo daß unſre Hoffnung auf baldige völe
lige Wirdergenefung verſtärkt wurde. <s>Bald nach dem <placeName>Juvelgeburtekag</placeName> fühlte ſich
mein lieber Mann unwohl  doch da er gewohnt
war  ſich über Unpäßlichkoiten hinweazuſchen  fo
gab er wenig Acht darauf  und wir ahnten nicht 
daß die Yordauungöbeſchwerden von einem tiefer
liegenden Uebel herrührten. </s><s>Im <date>Auguſt</date> ſtellte ſich
Appetitloſigkeit ein  die Nerven waren aufs höchſte
angegriffen und überreizt  fo daß der Kranko end«
li} vielen dringenden Bitten nachgebend ſich entſchloß  auf einige Wochen nach Elim zu gehen  um
ſim gänzlich aller Geſchäfte zu enthalten. </s><s>Am <date>25 
Auguſt</date> reiſten wir dahin ab. </s><s>Am <date>16</date>. </s></p>
        <p>
          <s><date>76*</date>. </s>
        </p>
        <pb n="1090"/>
        <p>
          <s><date>1090</date>. </s>
        </p>
        <p>September genoſſen wir mit der Dafigen Gemeine
das heil  Abendmahl  fein leßtes bienieten  wobei
der Heiland ihn noch reimlich ſegnete und erquidte.
Da wir uns vom Gebrauch) eines Seebades einen
beillamen Einfluß verſprachen  begaben wir uns am
21  Ziptember an die Seeküſte  den Herm um
Seineu Segen anflehend. Das falte  unfreundliche
Wetter verhindeite zwar den Gebrauch der Bäder 
doch ſchien ihm die Secluft gut zu thun. Sein
Gont war noch rede munter; er machte gern mit
uns Spaziergänge an den Strand und vergnügte
ſich mit dem Anſchauen der Wunder Gottes in der
Natur. Indeſſen ſahen wir uns na einem 14
tägigen Aufenthalt am Seeſtrand des unfreundlichen
Wetters wegen. genöthigt  nach Elim zurädjufch:
rem. Sein körperliches Befinden wurde nun von
Tag zu Tag ſchlechter ; doc   obgleich er ſich ſehr
unwohl fühlte  konnte er dem Zuge ſeines Herzens
niche widerſtehen  am Sonntag dem 7  October
noch einmal zu predigen. Es war dies das lehte
Mal in ſeinem Leben ; er ſprach über Ebr. <s>4 
4-<date>16   </date>So laſſet uns nun fürchten  daß wir
die Verheißung  einzukommen zu Seiner Ruhe 
nicht verſäumen 2  Der Herr half ihm ſichtlich 
fo daß er mit großer Glaubenäfreudigkeit und Her:
zenewärme die Tertesworte ſeinen Zuhörern auslegen founte  indem er ihnen nachdrülich die Ge:
fahr vorſtellte  in welche ſie sichh begäben  wenn
ſie die koſtbare Guadenzeit verſäumten  und welche
Herrlichkeit es ſei  wenn wir gewürdigt ſeien  in
die verheißene Ruhe emzugehen.. </s></p>
        <p>Yoider verſchlimmerte ſich das Befinden des
lieben Kranken in der leßten Hälfte des Octobers
£:05 vieler angewandten Mittel  ſo daß uns ernſt:
liche Sorgen für die Zukunft zu erfüllen anfingen.. </p>
        <pb n="1091"/>
        <p>
          <s><date>1091</date>. </s>
        </p>
        <p>
          <s>Die ſtets zunehmende Schwäche des teuren
Seligen brachte uns entlih nach reiflimer Ucberlee
gung zu dem Entſchluß  nah <placeName>Gnadenthal</placeName> zurücke
zukehren. </s>
          <s>Am <date>3  November</date> erreidten wir unfer
ſiebes Gnadenthal wieder  und wenn auch das
Wiederſehn kein freudiges  vielmehr ein auf beiten
Seiten ſchmerzliches war  ſo fühlte ſich dem der
liebe <placeName>Kranke</placeName> glücklich  wieder in frinen eigenen
Räumen zu fein und ſich in der Mitte ſemer von
ihm herzlich geliebten Mitarbeiter und feiner iteben
Gemeine zu befinden. </s>
          <s>— Ungeachtet dex immer
mehr zunehmenden Schwäche war fein Herz dene
no&lt; voll Lob und Dank  daß er keine eigentlic&lt;en
Schmerzen zu dulden habe  Wenn auch manche
mal der Gedanke kam  daß ihm noh eine ſchmeiztiv Niederlage aufbehalten ſei  ſo Lewwruhigte
ihn derſelbe um&lt;t  indem er mit findlich aläuriaem
Vertrauen sichh in die Hände ſeines Hetlands legen
fonnte  Er war ſo vellfommen davon überzeugt 
daß der Herr bei diefer Krankheit enen ſelen
Ausgang geben werde  wie es für uns am heilſamſten ſei  daß er allen ſeinen Gebeten ein fieus
diges   Herr <persName>Dein Wille</persName> geſchehe " hinzufügte. </s>
        </p>
        <p>Da es die Art feiner Krankheit geſtattete 
noh außer dem Bett zu bleiben  frrute er ſich immer  wenn er auf ſeinen Ausgängen und Auefahre
ten Gliedern der Gemeine begegnete. Zu Hauſe
erquiekte er ſich dure) Das Leſen der heil. Schrift 
wie anch an den ihm von Jugend an lieb gewor»
denen Liedern unſers Geſangbuches.. </p>
        <p>
          <s>Er ſagte einmal  als wir uns in kiefer Wehr
muth von der uns bevoiſtehenden Iremnurg unters
halten hatten:    Es <date>1ſt</date> mir wie ein It.21"u-  daß
ih ſo dict an den Pforten der Ewigkeit ſtcye 
und daß ich mich vielleicht cald von dir und den. </s>
        </p>
        <pb n="1092"/>
        <p>
          <s><date>1092</date>. </s>
        </p>
        <p>Kindern trennen fol. Nun äußerte er ſelbſt:  Ich fühle jetzt  daß
der Heiland es zu meinem Ende gemeint hat  und ich
wänfde  she ih zu ſchwad) werde  liber noch heut
Abend eingeſegnet zu werden.” Hierauf fognete
ex noh feine beiden jüngſten Kinder mit tiefer Ber
wegung und empfahl fie dem treuen Jeſueherzen 
empfing im Beiſein fümmtliher Geſchwiſter den
Segen des Heun zu ſeiner Heimfahrt und nahm
dann in herzlichen Worten Abſchied von jeinen Mitarbeitern  thnen für alle Liebe dankend und ſich
ſeines häufigen Zurücbleibens  ſowie des Mangels
au Demuth ankiagend  aver mit der Ueberzeugung
ſchließend  daß er von ihnen Allen in gegenſeitiger
Liebesverbundenheit ſcheide m der gewiſſen Hoff:
nung eines dereinſtigen Wiederſchons vor des Lammes Thron. <s>Wenn ih daran denke  daß
ich bald vor dem Heiland erſcheinen ſoll  fo möchte
ich <date>1148</date> thun  als mich zu dieſem wichtigen Schritt
vorbereiten  und doch beſchäftige ich mim dazwiſchen neh gern mit zeitlichen Dingen; aber ich
weiß und fühle es  der Heiland hat mir aus Gnaden all meine Sünden vergeben  und ich vertraue 
daß Er mir bis an s Ende dur&lt;helfen wird."
Vom <date>20  December</date> an nahm ſeine Schwäche
merklich zu  ſo daß er ſich nur noch wenig Bewer
gung im Freien machen ante  auch viel ſchlaflofe Nächte hatte  am ten gegen Abend ſahen
wir deutlich  daß dor Heiland mit feiner Vollendung
eile. </s><s><persName>Hierauf</persName> nahm er auch von den
Dienſtboten Abſchied  indem er ſie ermahnte  das
Wort Gottes fleißig zu loſen und ſich dadurch ges
gen alley Borſuchungen zur Sünde zu waffnen Gin
Gleiches that er mit den Schülern der Behülfen:
ſchule  die er ernſtlich bat  dem Heiland treu zu
bleiben  damit ſie einmal würdige Arbeiter in dem. </s></p>
        <pb n="1093"/>
        <p>
          <s><date>1093</date>. </s>
        </p>
        <p>Weinberge des Herrn werden möchten. Er blieb
fih bis zum Ende vollkommen gegenwärtig und
nachdem er Nachmittags gebetet?   Erhalte die
Diener des Wortes 2c.** und  Liebt den Herrn
und dient Ihm gern " fagte er nicht lange Darauf:
 - Nun werde ich bald zum Heiland gehen     und
ſpäter :   Nun werde ich ſo emſchlafen und das ſt
gut " Das waren ſeine lezten Worte  Cine
halbe Stunde darauf entſchlief er  wie ein müdes
Kind ohne allen Todeskampf. Sem Alter war
50 Jahre 5 Monate und 26 Tage.. </p>
        <p>Durch
ſein friedliebendes  gerades und ungehon&lt; ltiv Wer
ſen konnte sichh feine Umgebung nicht anders als
angezogen fühlen. Mit großer Treue und raſtloſer Aufopferung war er in ſeinem Berufe thätig
und vewies im Großen  wie 1m Kleinen  diefolbe
Freue; davon gab ſein Dienſt an hieſiger Gemeine
einen deutlichen Beweis. Den Armen  Kranken
und Rathbedürftigen diente er unermüdet und be:
wies auch gegen Solche  die ihm durch unnöthige
Klagen läſtig fielen  eine auegezeichnete Geduld  ſo:
wie er der Liebe und Nahfiht auch Lanı nict
vergaß  wenn ſeine gutgemeinten Anordnungen miß=
verſtanden oder unbeachtet blieben. <s>Seiten feiner Mitarbeiter wird noch yin: In unſirm nun feligen Bruder hat die
Miſſion unſrer Brüderfiihe hier m <placeName>Süd-Afrika</placeName>
ihren allgemem geachteten Präſes verloren  und wir
ind Boſondere noch einen lieben theuren Mitarbeis
ter und Sillegen. </s><s>Der Umgang mit ihm war jederzeit angenehm und lehrreich  und der Selge
war ſtets bereit mit feinen ihm vom Hern ger
ſchenkten Gaben und aus feinem reichen wiſſenic&lt;aft=
lichen Schaß in allen Fällen mit <persName>Rath</persName> und That
gern und willig zu dienen und zu Helfen. </s><s><persName>Obgleich Schwie</persName>». </s></p>
        <pb n="1094"/>
        <p>
          <s><date>1094</date>. </s>
        </p>
        <p>In wahrer Liebe zu den
Serien war er ein treuer Seelſer nicht allein
in der Kirche  wo ſein klares  fchriftgemäßes Zeug:
niß geſegnet war  ſondern auch Leim Sprechen der
Einzelnen und an Kranfenbetten  Mit din Fehlern und Schwachheiten Anderer verſtand er Ger
duld zu haben  und fremd war ihm der Geiſt des
Richtens und Urtheilens  Dagegen war er ſtreng
gegen feine eigenen Fehler und ſchämte ſich nicht 
dieſelben zu bekennen. Bruder ſo früh aus unſrer
Mitte würde abgerufen werden  da er einer guten
Geſundheit genoß. Um fo größere Beſiörzung rief
ſeine legte Krankheit bei uns hervor. Er felbſt
aber gab uns in ſeiner fkindlihen Ergebung ein
Borbild  wie auch wir uns in den uns dunkel ere
ſcheinenden Rathſchluß des Herrn zu fügen hatten.
In ſeinen legten Lebenstagen zeigte ſid fein finde
licher Glaube ganz beſonders ſc&lt;önz oft ſagte er 
wie nur des Heilands Verdienſt und Sein Blut. <s>rigkeiten und bittre Erfahrungen ſeinen Dienſt bes
gleiteten und ihn oft tiefer darnied.rdrücten  als
es ihm äußerlich) abzufühlen war  bebielt er doch
ſtets einen feſten Glaubensmuth  der ihm durch den
ſteton Bli auf ſeinen Heren und durc&lt; treucs ans
haltendes Gebet zu <placeName>Theil</placeName> wurde  — Eine beſon«
dere Gabe der Klarheit im <placeName>Urtheil</placeName> und ein ange:
bvorener Rechteſiunn Fam dem Seligen in feinem
Amte  da er oft als Schiedsrichter handeln mußte 
ſehr zu ſtatten  und ſtets ſuchte er mit der größe
ten Unpartheilichkeit zu Werke zu gehen. </s><s>Mit
<persName>Milde</persName> und Nachſicht den Fehlenden begegnend  ver»
ſtand er doeh auch Ernſt zu beweifen  wo ſich
Herzenehärtigkeit zeigte. </s><s>In <placeName>Demuth</placeName> des Herzens
wandelte er unter uns und hielt sichh ſelbſt für ger
ringer als die Anderen  — Wir haben nidt ahnen
können  daß der ſel. </s></p>
        <pb n="1095"/>
        <p>
          <s><date>1095</date>. </s>
        </p>
        <p>die Hoffnung feiner Seligfeit ſei  und wir er das
nach verlange  als ein armer  aber erlöſter Sünder
aus diefem Leben zu ſcheiden. Der
Friede Gottes umgab ſein Kranken - und SterbeBett z in dieſem Frieden  der auch auf feinem Anz
geſicht auögeprägt war  iſt er ſanft und ſelig entſchlafen  uns den Wunſch und Seufzer zurülaſſend :
  Unſer Ende ſei wie das Ende dieſes unſers theuren Bruders ’ Iſt der Riß  den der Hetland für
gut fand in unſre Reihe zu machen  auch ein tiefe
greifender — wie tiefgreifend und ſchmerzlich muß
er erſt ſein für feine liebe hinterlaſſene Gattin und
Familie  — fo gönnen wir ihm doch das ſelige
Loos  nad mühevollen Arbeiteſtunden übergegangen
zu ſein in die ſelige Ruhe derer  die erquickt werden vor dem Throne des Lammes. Sein Andenken bleibt unter uns im Segen.. <s>So hat er geglaubt 
ſo hat er gelehrt  ſo ſah er mit <persName>Zuversichht</persName> ſeinem
Ende entgegen  weiches für uns ein frgengreichet
Zeugniß von der Gnade in <placeName>Jeſu Blut</placeName> war. </s></p>
        <p>nen
Anzeige.. </p>
        <p>Schußſchrift für das Diaſpora»
werk. Eine Erwiderung auf die Schrift des
Dr. Ih. Harnad:   die lutheriſche Kirche Livfands und die herrnhutiſche Brüdergemeine. —
18 Bog. gr. 8  brochitt. 10 Sar.. <s>In der Unität8- Buchhandlung zu <placeName>Gnadau</placeName>
ſind folgende zwei neue Druckſchriften zu haben:
Pt  H. </s><s>Die Brüdergemeine und die lutheriſche
Kirche in <placeName>Lipkand</placeName>. </s><s>Ex  <date>1 Rthir</date>. </s></p>
        <p>R. N. 3 Bog. 8  brochirt.
Exemplar 7 Szr. 6 Pf. <s><persName>Quarnftubbe  T</persName>. </s><s>Auch ein Wort in <placeName>Sachen
Herrnhuts</placeName> in <placeName>Livland</placeName>. </s></p>
        <p>gen. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
