<?xml version="1.0" ?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="4.8.1">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <!--Titel muss definiert werden. Nach der Korrektur wird der Kommentar gelöscht-->
        <title/>
        <!--Autor muss definiert werden. Nach der Korrektur wird der Kommentar gelöscht-->
        <author/>
        <respStmt>
          <resp>XML-Modelling compiled by</resp>
          <name>Svetlana Yakutina</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Verlag der Unitäts-Buchhandlung</orgName>
        </publisher>
        <pubPlace>Gnadau (Germany)</pubPlace>
        <availability>
          <p>
            <orgName>Memorial University of Newfoundland</orgName>
          </p>
        </availability>
        <!--Date muss definiert werden. Nach der Korrektur wird der Kommentar gelöscht-->
        <date/>
        <!--Ref muss definiert werden. Nach der Korrektur wird der Kommentar gelöscht-->
        <ref/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="j">Nachrichten aus der Brüder-Gemeine</bibl>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title>Nachrichten aus der Brüder-Gemeine</title>
            <author>Unbekannt</author>
          </titleStmt>
          <editionStmt>
            <edition>Digitale Ausgabe der Zeitschrift</edition>
          </editionStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>Verlag der Unitäts-Buchhandlung</publisher>
          </publicationStmt>
          <seriesStmt>
            <title level="j" type="main">Nachrichten aus der Brüder-Gemeine</title>
            <biblScope unit="volume">1856-1894</biblScope>
            <!--Erscheinungsjahr muss definiert werden-->
            <!--Seiten müssen definiert werden-->
            <biblScope unit="issue"/>
            <biblScope unit="page"/>
          </seriesStmt>
          <notesStmt>
            <note type="fileFormat">application/pdf</note>
          </notesStmt>
        </biblFull>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <repository>Memorial University of Newfoundland</repository>
            <idno>
              <idno type="URLCatalogue">https://dai.mun.ca/digital/nachrichten/</idno>
            </idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <pb n="254"/>
        <p>überhaupt zu Denen Jehörto die mehr Durch den *
Wandel als durch Worte bozeungen das Chriſtus
in ihtor Schwachheit ſtark geworden.</p>
        <p>Mit großer Dankvarkeit erkannte ox die Liebe
an die fein Arzt ſo wie die zu ſeiner Pilege ber
rufenen Brüder ja ſeine ganze Umgebung ihm ber
wieſen und wünſchte innen oftmals don Segen des
Herrn dafür. Die Natur feines Leidens führte es
mit sich daß er in den. legten Wochen ſeiner
Krankheit nur wenig klare Augentlicke hatte. Doch
war er am 11 und #2 Oktober fü langere Zeit
gegenwartig ſo daß wir neue Hoſſnung zu feiner
edergenefung faßten. In dieſen Zagen ſah ox
noch einmal feine Kinder und ſprach väterlich mit
ihnen. Bald trat aber die Betäubung wieder ein
und am Abend des 16 Okrober um 6 Uhr machte
der Heir ſeinen Velden durch einen feligen Heime
gang ein Ende. Sein Alter vat er gebracht. auf
42 Jahr 0 Monate.</p>
        <p>= wen</p>
        <p>vebensölauf</p>
        <p>der nerheirathelen
geboruen Jenke heimgegangen den tl. Februar
loinwellic</p>
        <p>jmwelter Agnes Temmer</p>
        <p>1851 in 2</p>
        <p>Ich bin geboren den iS. April 1777 in
Thräns bet Uhpſt in der Obertauſip und den Tag
darauf in der Kirche zu Abm getauft werden
Meine Eitern die don Heiland kannten und liebten</p>
        <pb n="255"/>
        <p>fanden mit der Brüdergemeine in Zleinwilke in
Verbindung wo ih als Kind mit ihnen eft zum
Segen für mein Herz veſtihte. Da meine Citern
deren aileftes Kad ich war eine Feldi
batten To wurde ich früzeittg zu aller Arveit du
gehalten wesbalb im die Schule nur wenig beſu
Hen konnie: Da in dem Hauſe meiner ern die
Verſammlungen Der Crweckten gebalten wurden
jv harte ich Gelegenheit viet von dor Sünderiiete
Hetlandes und au von der Brüdergemetite zu
horen wobei der Seit otros an meinem H</p>
        <p>geſchaftig war und den Trieb in mir weckte nur
für Jeſum zu loben und auch Das Verlangen in
mir vege wurde ein Mitglied der Biüdergomeine
zu werden. Im Jahr 1790 wurde ics zum veil
Abendmahl eingeſegnet worauf ich mir Sitteen den
voib und das Blut Joſu genoß. Als ich nachma
mich als eine große Sunderin tonnen lernte trieb
mich die Angſt meines Herzens an mich zum Hei
tand zu wenden und Ihn um Gaade uud Berge
bung meiner Sünden anzuſlehen und Cr erhötte
mein Flehen Er vergab mir meine Sünden und
ich lernte Ihn als meinen Verſöhner formen.
der Wunſch meiner Eltern Mitglieder der Brüder
gemeine zu werden nicht in Erfütlung ging io
wünſchten ſie um ſv mehr daß ihren Kindern die
ſes Stück zu Theil werden mochte. In meinen
19 Jahr ging mein Vater mit mir nach Klein
welke und am 14 Okrober 1798 eryelt ich Die
erbetene Erlanbniß zu dieſer Gemeine Ich fühlte
mich dieſer Gnade ganz unwürdig Daher war
meine Freude ſehr groß. Ich weihte mich bei die
ſer Sielegenbeit dem Hetland zum ewigen Cigen
ehim und bat Ihn mich bei ſich und ſeine: Ge
meine zu erhalten. Am 18 April 1797 wurde ich</p>
        <p>18*</p>
        <p>des</p>
        <p>Herzen</p>
        <pb n="256"/>
        <p>25</p>
        <p>256</p>
        <p>in die em
deſſelben Jahres geiangre imd zum Wenuß dos heil
Abendmabis ich Dabei fi  tann im nicht
in Worie bringen: mein Dors uber von Lob
und Dank Nachdem ich über 1 Jahre bei 6
jämeirtern Orte gedient hatte 309 Kb in das
Schweite: Aber fon IS Wochen oe
hielt im im Jahr 1802 einen Dienſt vei der Ei
vil. Wiewohl es mir fehr
ſchwer w die 186 ce in Kleinwolke zu dere
laſſen fo nahm ic Dieſen Dien Doch aus Gehor:
ſam an. Im Ottobor: deſſelben Jahres wurde die
Anſtalt nach Wirof verlegt 4 ich zog
mit dabin. In dieſem Dienſt blieb ich kb im
April 1I%14 einen Ruf erbte
neu gbenen Weinberg in Zur Afrika zu Denen
Wicwebl| ich früher den Wunſch gehabt harte dem
Heiden beſonders in Süd-Afrika
Da jezt. der Antrag Janz
unerwartet und dD (Sefähl meiner Unmwürdigkeit
zu einem ſo wicbeiger if machte mir viel zu
ſbaffen; der Heitant sbentre mir aber Freudigfeit
dioſen Maß aus Seiner Hand. anzunemen.</p>
        <p>Mit mir zugieich erhtetten die Geſchwiſter
Beintrerb iind Bir lediae- Schweſter Wirth einen
Ruf nach Afrika Im Auguſt weiten wir nach
London wv wir uns 5 Weber auföielten und
damn mußten wir Der Kriegszeit- ya ned 7
Wochen Dei der Inſel Wighe verweilen. Rach einer
Zerreife von 12 Wocben kamen wir im März 1815
in der Rapftadt an und reiſten dann mir
ſchwiſtern Benas von Grünetloof nach Bnadenthal
wo im mich Bald wie zu Haitſe fühlte. Zu Ans
fang War IS erging an mich der Antrag mit
dem ied. Di. Iohannes Lemmerz in die Che zu</p>
        <p>genommen und am 13 Auguſt
5</p>
        <p>ziebungsauſtalr in 1</p>
        <p>land unter den</p>
        <p>zu dienen ſo kam</p>
        <pb n="257"/>
        <p>15
Sr</p>
        <p>veten Ind ſchentto mir Froudiatkeit die
fen Ant aebmen ind am 26 März wu
iw nil genannten Brüder getr</p>
        <p>bras 1947 wurden wir durch
Zoim Gar) Auqut erfreut und
den Jahren ſchenkte uns der Heiland 2 Töchter
Erneſtine und Liſette: Dieſe unſe Kinder. weiheten
wir Lei ihrer Geburt dem Heiland zum Eigen
wam.</p>
        <p>Nachdem wir 5 Jahre in der Gemeine (na
dentbal gedient hatten wurden wir nach Enon bes
rufen. Wiewohl os uns Tcbwer wurde (Gnadenrhal
zu verkaffen und mit drei wern dereit jüngttes
erft 6 Monat alt war eine fe weite und in jeder
Hinſicht beſchwerliche Nerfe zu machen auf welcher
man bei Zug und Nacht auf freiem. Felde: ſein
mu ſo ſchenkte uns doch der Heiland Freudigkeit
ieſen Ruf anzunehmen Unfere Neiſegeſellſchaft
eftand aus 12 Perfonen Gegen unjer Erwarten
ging diefe Reiſe gut und glüklich von Statten
und wiewohl wir 31 Tage auf derſelben vererach
ien blieben ve wir und. unſre Kinder Jeſuad und
webl Das Eingowohnen in Cnon fiel uns orwas
ſehwer aber unfer lieber Herr ließ uns auch vier
vas uad nach einheimiſch werden. Zu Ende Def
ſelben Sabtes hatten wir den Schmerz unſern Au
guſt abgeben zu müſſen idem die Geſchwiſter Hall
beck die ums beſuchten denſelven mit nach Snaden
that nahmen von we er dann mit Br Bonalßz
ach Deutſchland reife. Im Jahr 1824 hatte
wein Mann viel an der Sicht zu Leiden; und in
diefer Leidonszeit erging. von der Hol f
in Sinatembal der Antrag an uns unſ ndor
ſieben andere Kinder und die verwitvote Schweſter
Beinbree) nad Europa zu begleiten. Da wein</p>
        <p>a den felgen</p>
        <pb n="258"/>
        <p>2 gerade Damals in großen. Schmerzen Darlag Je wbnte er dieſen Antrag ab ich aber</p>
        <p>5 zum Driland Er mochte ihm geſund werden
1 wir feibſt unjre Kinder nach Europa
agen konaten. Er erhörto mein Flehen: der Aut:
rand meines Mannes fing an beſſor zu werden
unt Rebel nach einem Monat gelangte der Ruf
zum 2tenmal an un Im Vertrauen auf den
Herrn nähmen wir ibm nun an und reiſten am 8
November 1824 von Euon ab. Bei unſrer A
kunft in nadenthal war mein Mann zwar noch
febit Japan wir reiſten. aber dennoch nach der
Kapſtadt ab Nachdem Mb hier Die ganze Reif
Geierſwaft die aus 12 Perſonen voſtaud verſammei batte und unſer Schiff fegelfertig war en
pjablen wir uns dem Schutz des Herrn und gingen
att Bord Schiffes welches am 6 Februar
Tie Tafewat verließ. Nach einer glücklichen
Fabre von 10 Wochen langten wir am 17 April
in Yonden an und am 26 Mai trafen wir in
Rieimvelfe ein wo. ich die Freude hatte meine 2
leiblichen Schweſtern und unſern Sohn Auguſt
wieder zu jeben. Dann hielten wir uns ned ei:
nige Wochen in Herrnhut auf and reiſten von da
über Neuwied und Zeiſt nach London. Als die
veſchw. Sondermann welche mit uns nach Süd Afrita reifen ſeren Dajeloſt angekommen waren
waren wir im November die Seereiſe an. Anfangs
hatten wir im engliſchen Kanal viel mit Gegenwind zu kampfen und manche angſtvolte Tage und
Nacte da ſich das Schiff sfters in augenfcheine
limer fahr befand. Sobald wir in offener See
waren warde das Wetter günſtig und nach einer
Soerciſe von reichliih 15 Wochen langten wir am
26 Februar 1826 in der Kapſtadt und ſpärer in</p>
        <p>Dir</p>
        <pb n="259"/>
        <p>259</p>
        <p>(Snadenthal an. Fürs erfir hatten wir dieſe Ger
meine mit zu bedienen und fühlten uns in derfelden
and mit unfern Mitarbeitern gleich wieder zu Hauſe.
Aber f&lt;on zu Ente des Jab 1827 erbielten
wit den Ruf eine Miſſion unter den Tambukkis
im Kafferunlande anzufangen. Dieſem Rufe Folge
zu leiſten wurde mir ſchwer; aber da es meinem
Mann Gnade war ihm zu folgen und ganz nach
ſeinem Wunſche wilden Heiden das Evangelium
zu verfündigen ſo ging ich mit Freuden mit.</p>
        <p>In Geſellſchaft der Geſchwiſter Homann von
Grünekloof die den gleichen Ruf erhalten harten
reiſten wir zu Anfang Fobruar (ISIS) von Gnadenthal ab und langren nad einer 238 tägigen
Fahrt in Enon an. Non hier aus reiſten. einige
HottentottenFamilien mit um uns beim Anfang
der Milton behülflich zu fein. Als wir nach einer
Reiſe von 3 Wochen im Tambukkti- Lande angelangt
waren hatten wir bald viel Schweres durc&lt;zuma&lt;en und erſt nam und nach fanden sichh einzelne
Seelen herzu. Einigen derſetven ryar der Herr
das Herz auf und am 6 Jamar 1830 wurde
uns die Freude zu Theil das eine Baſutu- Frau
als Erſtling dieſer Miſſion die heil. Taufe em:
pfing.</p>
        <p>Im Jahr 1830 lag mein Mann wieder an
der Gicht ſchwer darnieder und litt überaus heftige
Schmerzen. Das war für mich eine ſehr ſchwere
Zeit und ich konnte nur den Herrn um Hülfe
anrufen da uns alle anderen Hülfsmittel fehlten.
Da mein Mann wenig Hoffnung hatte ie wieder
im Miſſionsdienſt thätig ſein zu können und nicht
voraus zu ſehen war wie lang die Krankheit noch
dauern könnte ſo wünſchten wir für die Zeit von
unſerm Poſten abgelöſt zu werden. Demnach</p>
        <pb n="260"/>
        <p>eib .vitter Datter yon Cron un unſere
vo verießen Silo im Anguſt mit
3 Wer dantbvar gegen unforn. lieben
iel ders wfabr unter
brt hatte ir erbielfen nun
ur zach Grüncfivor un Jie es uns
folgen To nabmen wir ihn
rn an. In Orline
einen
jewer fei demſelben</p>
        <p>Doch im Vertrauen a</p>
        <p>con</p>
        <p>food wurden wir den den Syfdnehtern mit vieler
Vie AUF uad dadurgs Tchr beſchamt
vonn ot veide woaren nieht. gern. bieher. gekommen
Der Deiland Pefannte fib amd zu unferm geringen</p>
        <p>und es war Gnade Ibm in dieſer
ine zu Denen. == Nachdem wir erwas über
+ Dre in Mrünetivof we waren erblelten
om einen Ruf naß Snatvnflal dem wir im Juni
1838 folgte Unſer Dienſt in Dariger Gemeine
war gbet Diesmal nur fehr Kurz denn ſcbon nach
einigen Ronaten folgten wir einem Ruf uach Enon.
Cs wer da nal daß wir in dieſer Gemeine
angie vöutden; darum fühlten wir uns gleich
heimiſch vad mir unſrer Hottentotten -Gomeine ver:
Bande. wozu viele ſchwere Crfobrungen die wir
geitteinſam Tdurchzumachen. Barmen beitrugen. Zus
er war es eine lang anbaltende Dürre die uns
veimiuchte io daß wir weder ſäen nech pflanzen
konnten und auch das Viet) keine Nahrung hatte
b große Armucb in der Gemeine verrſchte
am noch eine febr bövartige Blarrerukrankbeit von der faſt alle Einwohner befallen wurden
und wrran 20 Perſonen ſtarben. — Wir hofften
kun in diefer Gemeine unfern Dienſt beſchließen zu
gönnen; aber Jahr 1842 erhielten wir abermals einen Ruf na Silo und im Juni kamen
wir daſelbit an. Wiewohl es mir eine große</p>
        <pb n="261"/>
        <p>261</p>
        <p>Gnade war dem Heiland dienen zu können fo
mußte ich Doch immer mehr fühlen wie meine Kräfte
abnahmen; und da ich im Jahr 1844 auch often
fränfelte fe enrtftand nr mir der Wunſch nach Eu
ropa zurückchren zu dürfen. Ehe ich dieſon Wunſch
meinom Mann mittheilre ſprach ich darüber mir dem
Hetkand denn ich wußte Daß es meines Mannes
größter Wunſch war feinen Yauf in Afrika zu ve
ſchießen und bei feinen Besen Hottentotten und
Zambukkis begraben zu werden. As ich dann
mit meinem Mann darüber ſprach vaten wir beide
den Heiland Alles nach Seinem Willen zu leiten
und hielten dann um Erlaubnis an mach Curopa
zurü&amp; zu fehren um da unſre Tage zu beſchließen.
Dieſolbe wurde uns ertheilt und dabei der Wunſch
ausgelpreden wir möchten fieven Kinder der Miſſtonare mt nach Deutſchland nehmen. --- Domnach
verließen wir Silo im Januar 1886 mit wehmü
thigem aber dankbarem Herzen für Alles was der
Her bisher an uns gethan hatte. In Grünekloof
verweilten wir bis wir Nachricht erhielten daß ein
Schiff bereit ſei unfre Reife Goſellſchaft nach Yon
don mitzunehmen. Am 19 Mai langen wir in
der Napfladt an und Zuges darauf ſegelten wir
aus der Tafelbai at. -- Ich kann nicht veſchreiven
mit welchen. Gefühlon ich Afrika verließ wo ich
die Gnade gehabt dem Heren 31 Jayre zu die
nen und wo wir je viele Boweiſe der gnädigen
Durchhülfe Deffelden erfahren hatten. Nach einer
glücklichen und ſchneilen Seereiſe langten wir am
14 Juli in London an und reiſten dann zuerſt
nach Gnadan. Hier hatten wir die Freude unſern
Sohn Nuguſt wieder zu ſehen der uns vis dahin
entgegen gekommen war um uns nach Kloinwelke
zu begleiten. In Baußen hatten wir die Freude</p>
        <pb n="262"/>
        <p>262</p>
        <p>unſre 2 echter umarmen zu können. Nachdem wir
in Klcinwelke die 7 Kinder in die Anſtalten abgegeben batten machten wir einen Beſuch in Heron:
Bar wo ich nach der langen Trennung meine Ges
ſchwiſter wieder fab und kehrten dann hieher nach
Kleinwolko zurück we wir zu wohnen beſchloſſen
weilt unſre 3 Kinder no? bier beiſammen. waren</p>
        <p>Wenn ich nun in der Stille übor meinen Gang
vor dem Heiland nachdenke 6 wie beſchämt ſtehe
ich da über alle dem Guten das mein lieber X
an mir gethan hat wie Er mir jo gnädig bveigoſtanden hat in der. Zeit Da ich die Gnade hatte
Iym in Afrika zu dienen wie Gr uns geſchenkt
bat auf den verſchiedenen Pläßen auf welchen wir
angeſtellt waren mit unſern Mitarbeitern in herz
licher Liebe zuſammen zu leven und es mir Freude
ſein ließ Ihm dienen zu dürfenz wie Er auf allen
unſern Reiſen zu Yand und Seo unjer Troft und
unſre Hülfe geweſen und uns vor allem Schaden
und Ung bewahrt hat. Ia Er jegnete uns
auf unſern Keoiſen mit Zeinem Frieden und Seiner
lieben Nabe; beſonders ließ Er mich Seine Durchbülfe auf unſrer legten Reife erfahren und ſtärkte
mich in meiner Schwachheit bei der Beſorgung der
ſieben meiner Pflege anvertrauten Kinder. Möchte
im Ihm der ſo Großes an mir gerhan hat nun
au von Herzeu dankbar ſein Aber hierin fühle
ich mich als große Sünderin und kann den Hei:
land nur bitten daß Er meine vielen Fehler und
Verfeben gut machen und mir alle meine Sünden
vergeben wolle.</p>
        <p>Im Juni 1847 hatten wir die große Freude
daß unſer Schn einen Ruf zum Miſſionsdienſt
nach Süd - Mita erhielt. Demzufolge wurde er
mit der led Schwoſter Roſalie Bauer m Cbersdorf</p>
        <pb n="263"/>
        <p>263</p>
        <p>getraut und verbrachte hierauf mit ſeiner Frau vor
ſeiner Abreife nocd einige Tage bei uns. Im November 1818 erhielt unſre jüngſte Tochter vinen
Ruf als Pflegorin der AT. Schwa nach Berlin
Wiewohl mir die Trennung von dieſen meinen Kin
dern ſc&lt;wer wurde ſo konnte ib Doch unſerm lieben
Herm von Herzen dafür danken daß Er auch ſie
zu Seinem ſeligen Dienſt berufen hat.</p>
        <p>Ihr binterlaffener Mann fügt noch binzu
Meine feige Frau iſt mir in unſrer faſt 35 jährt
gen Ede ſtets eine liepevolle Gehülfin geweſen der
es Gnade war alle Kräfte Leibes umd der Scele
dem Dienſt des Herin aufzuopfern. Ihre große
Demuth war mir allezeit zur Erbauung und Nor
bild. In den 31 Jahren unſers Miſſionsdienſtos
iſt fie nur 2 mal krank gewejen wie ſie denn über
haupt einer guten Geſundheit genoß Zeit Ans
fang des Jahres 1849 nahmen ihre Kräfte merk:
lim ab und ſchwanden zu Ende des Sommers
taglich mehr. Im Februar dieſes Jahres ( 1851)
erkrankte ſtv an einem beftigen Fieber. Sie war
ſogleich fertig und voreit hoimzugehen und freute
ſich darauf wenn es des Herrn Mille wäre fie
jegt zu vollenden. Seliger Gottes Friede umgab
ihr Krankenlager. Sie war beſonders liebhabend
und geduldig Zprad man mit ihr von ihrem
baldigen Heimgang jo verklärte ſich ihr Geſicht
und ſehnſüchtig rief ſie aus: Ah möchte es vald
geſchehen Als ihr das Sprechen. ſchon ſchwer
wurde botete ſie mit großer Innigkeit: Mein Rreund
iſt mein und ich vin Sein; Liebe bat uns fe verbunden. &quot; Als fih am Tag vor ihrer Vollendung
die Sprache gänzlich verlor konnte fie nur noch</p>
        <pb n="264"/>
        <p>264</p>
        <p>zu elfentten geben daß fir großen. Durſt babe
Am 11 Fobruar früh fürzte der Heiland ihre Lei
den ab indem ein Zchlagflun ihrem Leben ein</p>
        <p>Cndo machte und ihre Zeele üborging in die Hände</p>
        <p>ihres Erlvfers den ſie bier mit Yiebe umfaßt hatte.
Ihr Alrer bar ſte gebracht auf 73 Jahr 9 Monate</p>
        <p>und 23 Tage.</p>
        <p>Bericht
von Joppe nus Coruy- island an der Moskitokufe
vom Jahr 15860</p>
        <p>Das erſte Jahr unſrer Arbeit auf tiefer Inſol ſchreibt Br. Hoch liegr hinter uns Es läßt
ſicb micht erwarten das wir in dieſer kurzen Zeit
von aunwerdentikben Creigniſſen ſollten berichten
können Eine Zeit mühevoller Nustaat gebt der
frohen Ernte nach Gottes Ordnung voran und auf
unferm kleinen Arbeitsfeld ſtehen wir in der Saatzeil. Das Feld iſt indeſſen wicht ganz unbebaut.
Durch öfrere Beſuche dor Brüder vom Foeitlande
aus und Durch die dreijährige Arbeit des fehwarzen Baptiſtenpredigers Kelly IE der Same dos
Cvangeliums bereits ausgeſtreur worden. Solche
die ein Berlangen nach dem Heil in Chritto hatten
haben ſich gleich bei der erſten Verkündigung an
Herrn Kohn angeſchloſſen. Wir haben. es nun
mehr mit Solchen zu tbun die aus Abneigung ger
en Kellys Perſon und Kirche oder ihrer helleren</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
