<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="4.8.1">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <!--Titel muss definiert werden. Nach der Korrektur wird der Kommentar gelöscht-->
        <title/>
        <!--Autor muss definiert werden. Nach der Korrektur wird der Kommentar gelöscht-->
        <author/>
        <respStmt>
          <resp>XML-Modelling compiled by</resp>
          <name>Svetlana Yakutina</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Verlag der Unitäts-Buchhandlung</orgName>
        </publisher>
        <pubPlace>Gnadau (Germany)</pubPlace>
        <availability>
          <p>
            <orgName>Memorial University of Newfoundland</orgName>
          </p>
        </availability>
        <!--Date muss definiert werden. Nach der Korrektur wird der Kommentar gelöscht-->
        <date/>
        <!--Ref muss definiert werden. Nach der Korrektur wird der Kommentar gelöscht-->
        <ref/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="j">Nachrichten aus der Brüder-Gemeine</bibl>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title>Nachrichten aus der Brüder-Gemeine</title>
            <author>Unbekannt</author>
          </titleStmt>
          <editionStmt>
            <edition>Digitale Ausgabe der Zeitschrift</edition>
          </editionStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>Verlag der Unitäts-Buchhandlung</publisher>
          </publicationStmt>
          <seriesStmt>
            <title level="j" type="main">Nachrichten aus der Brüder-Gemeine</title>
            <biblScope unit="volume">1856-1894</biblScope>
            <!--Erscheinungsjahr muss definiert werden-->
            <!--Seiten müssen definiert werden-->
            <biblScope unit="issue"/>
            <biblScope unit="page"/>
          </seriesStmt>
          <notesStmt>
            <note type="fileFormat">application/pdf</note>
          </notesStmt>
        </biblFull>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <repository>Memorial University of Newfoundland</repository>
            <idno>
              <idno type="URLCatalogue">https://dai.mun.ca/digital/nachrichten/</idno>
            </idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <pb n="254"/>
        <p>
          <s>überhaupt zu Denen Jehörto  die mehr Durch den *
Wandel  als durch <placeName>Worte</placeName> bozeungen  das Chriſtus
in ihtor Schwachheit ſtark geworden.. </s>
        </p>
        <p>Mit großer Dankvarkeit erkannte ox die Liebe
an  die fein Arzt  ſo wie die zu ſeiner Pilege ber
rufenen Brüder  ja ſeine ganze Umgebung ihm ber
wieſen und wünſchte innen oftmals don Segen des
Herrn dafür. Die Natur feines Leidens führte es
mit sich  daß er in den. legten Wochen ſeiner
Krankheit nur wenig klare Augentlicke hatte. <s>Doch
war er am 11  und #<date>2  Oktober</date> fü langere Zeit
gegenwartig  ſo daß wir neue Hoſſnung zu feiner
edergenefung faßten. </s><s>In dieſen <placeName>Zagen</placeName> ſah ox
noch einmal feine Kinder und ſprach väterlich mit
ihnen. </s><s>Bald trat aber die Betäubung wieder ein 
und am Abend des <date>16  Okrober</date> um <date>6 Uhr</date> machte
der Heir ſeinen Velden durch einen feligen Heime
gang ein Ende. </s><s><persName>Sein Alter</persName> vat er gebracht. </s><s>auf
<date>42 Jahr 0</date> Monate.. </s></p>
        <p>= wen. </p>
        <p>vebensölauf. </p>
        <p>
          <s>der nerheirathelen
geboruen <placeName>Jenke</placeName>  heimgegangen den tl. </s>
          <s><placeName>Februar</placeName>
loinwellic. </s>
        </p>
        <p>
          <s>jmwelter <persName>Agnes Temmer</persName>. </s>
        </p>
        <p>
          <s><date>1851</date> in <placeName>2</placeName>. </s>
        </p>
        <p>Ich bin geboren den iS. <s><date>April 1777</date> in
Thräns bet Uhpſt in der <placeName>Obertauſip</placeName>  und den Tag
darauf in der Kirche zu Abm getauft werden 
Meine Eitern  die don Heiland kannten und liebten. </s></p>
        <pb n="255"/>
        <p>
          <s>fanden mit der Brüdergemeine in <placeName>Zleinwilke</placeName> in
Verbindung  wo ih als Kind mit ihnen eft zum
Segen für mein Herz veſtihte. </s>
          <s>Da meine Citern 
deren aileftes Kad ich war  eine Feldi
batten  To wurde ich früzeittg zu aller Arveit du
gehalten  wesbalb im die Schule nur wenig beſu
Hen konnie: Da in dem Hauſe meiner ern die
Verſammlungen Der Crweckten gebalten wurden 
jv harte ich Gelegenheit viet von dor Sünderiiete
<placeName>Hetlandes</placeName> und au von der Brüdergemetite zu
horen  wobei der Seit otros an meinem  H. </s>
        </p>
        <p>geſchaftig war und den Trieb in mir weckte  nur
für Jeſum zu loben  und auch Das Verlangen in
mir vege wurde  ein Mitglied der Biüdergomeine
zu werden. Ich weihte mich bei die
ſer Sielegenbeit dem Hetland zum ewigen Cigen
ehim  und bat Ihn  mich bei ſich und ſeine: Ge
meine zu erhalten. <s><persName>Im Jahr 1790</persName> wurde ics zum veil 
Abendmahl eingeſegnet  worauf ich mir <persName>Sitteen</persName> den
voib und das Blut Joſu genoß. </s><s>Als ich nachma
mich als eine große Sunderin tonnen lernte  trieb
mich die Angſt meines Herzens an  mich zum Hei
tand zu wenden und Ihn um Gaade uud Berge
bung meiner Sünden anzuſlehen  und Cr erhötte
mein Flehen  Er vergab mir meine Sünden  und
ich lernte Ihn als meinen Verſöhner formen.
der Wunſch meiner Eltern  Mitglieder der Brüder
gemeine zu werden  nicht in <placeName>Erfütlung</placeName> ging  io
wünſchten ſie um ſv mehr  daß ihren Kindern die
ſes Stück zu Theil werden mochte. </s><s>In meinen
<date>19  Jahr</date> ging mein Vater mit mir nach <persName>Klein</persName>
welke  und am <date>14  Okrober 1798</date> eryelt ich Die
erbetene Erlanbniß zu dieſer Gemeine  Ich fühlte
mich dieſer Gnade ganz unwürdig  Daher war
meine Freude ſehr groß. </s><s>Am <date>18  April 1797</date> wurde ich. </s></p>
        <p>
          <s><date>18*</date>. </s>
        </p>
        <p>des. </p>
        <p>Herzen. </p>
        <pb n="256"/>
        <p>
          <s><date>25</date>. </s>
        </p>
        <p>256. </p>
        <p>der Antrag Janz
unerwartet  und dD (Sefähl meiner Unmwürdigkeit
zu einem ſo wicbeiger if machte mir viel zu
ſbaffen; der Heitant sbentre mir aber Freudigfeit 
dioſen Maß aus Seiner Hand. anzunemen.. <s>in die em
deſſelben Jahres geiangre imd zum Wenuß dos heil 
Abendmabis ich Dabei fi   tann im nicht
in <placeName>Worie</placeName> bringen: mein  Dors uber von <placeName>Lob</placeName>
und Dank  Nachdem ich über <date>1  </date>Jahre bei <date>6
</date>jämeirtern Orte gedient hatte  309 Kb in das
<placeName>Schweite: Aber</placeName> fon IS Wochen oe
hielt im im Jahr <date>1802</date> einen Dienſt vei der Ei
vil. </s><s>Wiewohl es mir fehr
ſchwer w die 186 ce in <placeName>Kleinwolke</placeName> zu dere
laſſen  fo nahm ic <placeName>Dieſen Dien Doch</placeName> aus Gehor:
ſam an. </s><s>Im Ottobor: deſſelben Jahres wurde die
Anſtalt nach <placeName>Wirof</placeName> verlegt  <placeName>4</placeName> ich zog
mit dabin. </s><s>In dieſem Dienſt blieb ich  kb im
<date>April 1I%14</date> einen Ruf erbte
neu gbenen Weinberg in <placeName>Zur</placeName> Afrika zu Denen 
Wicwebl| ich früher den Wunſch gehabt harte  dem
Heiden  beſonders in Süd-Afrika
Da jezt. </s></p>
        <p>Zu Ans
fang War IS erging an mich der Antrag  mit
dem ied. Di. <s>Mit mir zugieich erhtetten die Geſchwiſter
Beintrerb iind Bir lediae- <persName>Schweſter Wirth</persName> einen
Ruf nach Afrika  Im Auguſt weiten wir nach
London  wv wir uns <date>5 Weber</date> auföielten  und
damn mußten wir  Der Kriegszeit- ya  ned <date>7
Wochen</date> Dei der Inſel Wighe verweilen. </s><s>Rach einer
Zerreife von <date>12 Wocben</date> kamen wir im <date>März 1815</date>
in der Rapftadt an  und reiſten dann mir
ſchwiſtern Benas von <placeName>Grünetloof</placeName> nach <placeName>Bnadenthal</placeName> 
wo im mich Bald wie zu Haitſe fühlte. </s><s><persName>Iohannes Lemmerz</persName> in die Che zu. </s></p>
        <p>
          <s>genommen und am <date>13  Auguſt</date>
<placeName>5</placeName>. </s>
        </p>
        <p>
          <s>ziebungsauſtalr in <placeName>1</placeName>. </s>
        </p>
        <p>land unter den. </p>
        <p>zu dienen  ſo kam. </p>
        <pb n="257"/>
        <p>
          <s><date>15</date>
Sr. </s>
        </p>
        <p>
          <s>veten Ind ſchentto mir Froudiatkeit  die
fen Ant aebmen  ind am <date>26  März</date> wu
iw nil genannten Brüder getr. </s>
        </p>
        <p>bras 1947 wurden wir durch
Zoim Gar) Auqut  erfreut  und
den Jahren ſchenkte uns der Heiland 2 Töchter 
Erneſtine und Liſette: Dieſe unſe Kinder. weiheten
wir Lei ihrer Geburt dem Heiland zum Eigen
wam.. </p>
        <p>Da wein. <s>Nachdem wir <date>5 Jahre</date> in der Gemeine (na
dentbal gedient hatten  wurden wir nach <placeName>Enon</placeName> bes
rufen. </s><s><persName>Wiewohl</persName> os uns Tcbwer wurde (Gnadenrhal
zu verkaffen und mit drei wern  dereit jüngttes
erft 6 Monat alt war  eine fe weite und in jeder
Hinſicht beſchwerliche Nerfe zu machen  auf welcher
man bei Zug und Nacht auf freiem. </s><s><persName>Felde</persName>: ſein
mu  ſo ſchenkte uns doch der Heiland Freudigkeit
ieſen Ruf anzunehmen Unfere Neiſegeſellſchaft
eftand aus <date>12 Perfonen</date>  Gegen unjer Erwarten
ging diefe Reiſe gut und glüklich von <placeName>Statten</placeName> 
und wiewohl wir <date>31 Tage</date> auf derſelben vererach
ien  blieben ve wir und. </s><s>unſre Kinder Jeſuad und
webl  Das Eingowohnen in <placeName>Cnon</placeName> fiel uns orwas
ſehwer  aber unfer lieber Herr ließ uns auch vier
vas uad nach einheimiſch werden. </s><s>Zu <persName>Ende Def</persName>
ſelben Sabtes hatten wir den Schmerz unſern Au
guſt abgeben zu müſſen  idem die Geſchwiſter Hall
beck  die ums beſuchten  denſelven mit nach Snaden
that nahmen  von we er dann mit Br <persName>Bonalßz</persName>
ach Deutſchland reife. </s><s><persName>Im Jahr 1824</persName> hatte
wein Mann viel an der Sicht zu Leiden; und in
diefer Leidonszeit erging. </s><s>von der Hol f
in <placeName>Sinatembal</placeName> der Antrag an uns  unſ ndor 
ſieben andere Kinder und die verwitvote Schweſter
Beinbree) nad Europa zu begleiten. </s></p>
        <p>a den felgen. </p>
        <pb n="258"/>
        <p>
          <s><placeName>2</placeName> gerade Damals in großen. </s>
          <s><persName>Schmerzen Darlag</persName>  Je wbnte er dieſen Antrag ab  ich aber. </s>
        </p>
        <p>Als die
veſchw. <s><placeName>5</placeName> zum Driland  Er mochte ihm geſund werden
<date>1</date> wir feibſt unjre Kinder nach Europa
agen konaten. </s><s>Er erhörto mein Flehen: der Aut:
rand meines Mannes fing an beſſor zu werden 
unt Rebel nach einem Monat gelangte der Ruf
zum 2tenmal an un Im Vertrauen auf den
Herrn nähmen wir ibm nun an  und reiſten am <date>8 
November 1824</date> von <placeName>Euon</placeName> ab. </s><s>Bei unſrer A
kunft in nadenthal war mein Mann zwar noch
febit <persName>Japan  </persName>wir reiſten. </s><s>aber dennoch nach der
Kapſtadt ab  Nachdem Mb hier Die ganze Reif
Geierſwaft  die aus 12 Perſonen voſtaud  verſammei batte  und unſer Schiff fegelfertig war  en
pjablen wir uns dem Schutz des Herrn und gingen
att Bord Schiffes  welches am <date>6  Februar</date>
Tie Tafewat verließ. </s><s>Nach einer glücklichen
Fabre von 10 Wochen langten wir am <date>17 April</date>
in <placeName>Yonden an  </placeName>und am <date>26  Mai</date> trafen wir in
Rieimvelfe ein  wo. </s><s>ich die Freude hatte  meine 2
leiblichen Schweſtern und unſern <persName>Sohn Auguſt</persName>
wieder zu jeben. </s><s>Dann hielten wir uns ned ei:
nige Wochen in <placeName>Herrnhut</placeName> auf  and reiſten von da
über Neuwied und Zeiſt nach London. </s><s><persName>Sondermann  </persName>welche mit uns nach Süd Afrita reifen ſeren  Dajeloſt angekommen waren 
waren wir im <placeName>November die Seereiſe an</placeName>. </s><s><placeName>Anfangs</placeName>
hatten wir im engliſchen Kanal viel mit <persName>Gegenwind</persName> zu kampfen  und manche angſtvolte Tage und
Nacte  da ſich das Schiff sfters in augenfcheine
limer fahr befand. </s><s>Sobald wir in offener See
waren  warde das Wetter günſtig  und nach einer
Soerciſe von reichliih 15 Wochen langten wir am
<date>26  Februar 1826</date> in der Kapſtadt und ſpärer in. </s></p>
        <p>Dir. </p>
        <pb n="259"/>
        <p>259. </p>
        <p>
          <s>(<placeName>Snadenthal</placeName> an. </s>
          <s><persName>Für s</persName> erfir hatten wir dieſe Ger
meine mit zu bedienen  und fühlten uns in derfelden
and mit unfern Mitarbeitern gleich wieder zu Hauſe.
Aber f&lt;on zu Ente des Jab 1827 erbielten
wit den Ruf  eine Miſſion unter den Tambukkis
im Kafferunlande anzufangen. </s>
          <s><persName>Dieſem Rufe Folge</persName>
zu leiſten  wurde mir ſchwer; aber da es meinem
Mann Gnade war  ihm zu folgen  und ganz nach
ſeinem Wunſche  wilden Heiden das Evangelium
zu verfündigen  ſo ging ich mit Freuden mit.. </s>
        </p>
        <p>Non hier aus reiſten. einige
HottentottenFamilien mit  um uns beim Anfang
der Milton behülflich zu fein. Taufe em:
pfing.. <s>In Geſellſchaft der Geſchwiſter Homann von
Grünekloof  die den gleichen Ruf erhalten harten 
reiſten wir zu <persName>Anfang Fobruar (</persName>ISIS) von <placeName>Gnadenthal</placeName> ab  und langren nad einer 238 tägigen
Fahrt in <placeName>Enon</placeName> an. </s><s>Als wir nach einer
Reiſe von <date>3 Wochen</date> im Tambukkti- Lande angelangt
waren  hatten wir bald viel Schweres durc&lt;zuma&lt;en  und erſt nam und nach fanden sichh einzelne
Seelen herzu. </s><s>Einigen derſetven ryar der Herr
das Herz auf  und am <date>6  Jamar 1830</date> wurde
uns die Freude zu Theil  das eine Baſutu- Frau 
als Erſtling dieſer Miſſion  die heil. </s></p>
        <p>Das war für mich eine ſehr ſchwere
Zeit  und ich konnte nur den Herrn um Hülfe
anrufen  da uns alle anderen Hülfsmittel fehlten.
Da mein Mann wenig Hoffnung hatte  ie wieder
im Miſſionsdienſt thätig ſein zu können  und nicht
voraus zu ſehen war  wie lang die Krankheit noch
dauern könnte  ſo wünſchten wir  für die Zeit von
unſerm Poſten abgelöſt zu werden. <s><persName>Im Jahr 1830</persName> lag mein Mann wieder an
der Gicht ſchwer darnieder und litt überaus heftige
Schmerzen. </s><s><persName>Demnach</persName>. </s></p>
        <pb n="260"/>
        <p>lieben
iel ders wfabr unter
brt hatte  ir erbielfen nun
ur zach Grüncfivor  un Jie es uns
folgen  To nabmen wir ihn
rn an. <s>eib .vitter Datter yon Cron un unſere
vo verießen Silo im <placeName>Anguſt</placeName> mit
<date>3  Wer</date> dantbvar gegen unforn. </s><s>In <placeName>Orline</placeName>
einen
jewer fei demſelben. </s></p>
        <p>
          <s><persName>Doch</persName> im Vertrauen a. </s>
        </p>
        <p>con. </p>
        <p>food wurden wir den den Syfdnehtern mit vieler
Vie AUF uad dadurgs Tchr beſchamt 
vonn ot veide woaren nieht. gern. bieher. gekommen 
Der Deiland Pefannte fib amd zu unferm geringen. </p>
        <p>und es war Gnade  Ibm in dieſer
ine zu Denen. wozu viele ſchwere Crfobrungen  die wir
geitteinſam Tdurchzumachen. Barmen  beitrugen. Zus
er war es eine lang anbaltende Dürre  die uns
veimiuchte  io daß wir weder ſäen nech pflanzen
konnten  und auch das Viet) keine Nahrung hatte 
b große Armucb in der Gemeine verrſchte 
am noch eine febr bövartige Blarrerukrankbeit  von der faſt alle Einwohner befallen wurden 
und wrran 20 Perſonen ſtarben. Wiewohl es mir eine große. <s><persName>== Nachdem</persName> wir erwas über
+ <placeName>Dre</placeName> in <placeName>Mrünetivof</placeName> we waren  erblelten
om einen Ruf naß Snatvnflal  dem wir im <date>Juni
1838</date> folgte <persName>Unſer Dienſt</persName> in <placeName>Dariger Gemeine</placeName>
war gbet Diesmal nur fehr <persName>Kurz  </persName>denn ſcbon nach
einigen Ronaten folgten wir einem Ruf uach Enon.
<placeName>Cs</placeName> wer da nal  daß wir in dieſer Gemeine
angie vöutden; darum fühlten wir uns gleich
heimiſch vad mir unſrer Hottentotten -Gomeine ver:
Bande. </s><s>— Wir hofften
kun  in diefer Gemeine unfern Dienſt beſchließen zu
gönnen; aber Jahr <date>1842</date> erhielten wir abermals einen Ruf na Silo  und im <placeName>Juni</placeName> kamen
wir daſelbit an. </s></p>
        <pb n="261"/>
        <p>261. </p>
        <p>-- Ich kann nicht veſchreiven 
mit welchen. Gefühlon ich Afrika verließ  wo ich
die Gnade gehabt  dem Heren 31 Jayre zu die
nen  und wo wir je viele Boweiſe der gnädigen
Durchhülfe Deffelden erfahren hatten. In Baußen hatten wir die Freude. <s>Gnade war  dem Heiland dienen zu können  fo
mußte ich <persName>Doch</persName> immer mehr fühlen  wie meine Kräfte
abnahmen; und da ich im Jahr <date>1844</date> auch often
fränfelte  fe enrtftand nr mir der Wunſch  nach Eu
ropa zurückchren zu dürfen. </s><s><persName>Ehe</persName> ich dieſon Wunſch
meinom Mann mittheilre  ſprach ich darüber mir dem
Hetkand  denn ich wußte  Daß es meines Mannes
größter Wunſch war  feinen Yauf in Afrika zu ve
ſchießen und bei feinen Besen Hottentotten und
Zambukkis begraben zu werden. </s><s>As ich dann
mit meinem <persName>Mann</persName> darüber ſprach  vaten wir beide
den Heiland  Alles nach Seinem Willen zu leiten 
und hielten dann um Erlaubnis an  mach Curopa
zurü&amp; zu fehren  um da unſre Tage zu beſchließen.
Dieſolbe wurde uns ertheilt  und dabei der Wunſch
ausgelpreden  wir möchten fieven Kinder der Miſſtonare mt nach Deutſchland nehmen. </s><s>--- Domnach
verließen wir Silo im <date>Januar 1886</date> mit wehmü
thigem aber dankbarem Herzen für Alles  was der
Her bisher an uns gethan hatte. </s><s>In <placeName>Grünekloof</placeName>
verweilten wir  bis wir Nachricht erhielten  daß ein
Schiff bereit ſei  unfre Reife Goſellſchaft nach <placeName>Yon</placeName>
don mitzunehmen. </s><s>Am <date>19  Mai</date> langen wir in
der Napfladt an  und Zuges darauf ſegelten wir
aus der Tafelbai at. </s><s>Nach einer
glücklichen und ſchneilen Seereiſe langten wir am
<date>14  Juli</date> in <placeName>London</placeName> an  und reiſten dann zuerſt
nach <placeName>Gnadan</placeName>. </s><s>Hier hatten wir die Freude  unſern
Sohn Nuguſt wieder zu ſehen  der uns vis dahin
entgegen gekommen war  um uns nach <placeName>Kloinwelke</placeName>
zu begleiten. </s></p>
        <pb n="262"/>
        <p>262. </p>
        <p>unſre 2 echter umarmen zu können. waren. <s>Nachdem wir
in <placeName>Klcinwelke</placeName> die 7 Kinder in die Anſtalten abgegeben batten  machten wir einen Beſuch in <placeName>Heron</placeName>:
Bar  wo ich nach der langen Trennung meine Ges
ſchwiſter wieder fab  und kehrten dann hieher nach
Kleinwolko zurück  we wir zu wohnen beſchloſſen 
weilt unſre 3 Kinder no<placeName>?</placeName> bier beiſammen. </s></p>
        <p>Ia  Er jegnete uns
auf unſern Keoiſen mit Zeinem Frieden und Seiner
lieben Nabe; beſonders ließ Er mich Seine Durchbülfe auf unſrer legten Reife erfahren  und ſtärkte
mich in meiner Schwachheit bei der Beſorgung der
ſieben meiner Pflege anvertrauten Kinder. <s>Wenn ich nun in der Stille übor meinen Gang
vor dem Heiland nachdenke  <date>6</date> wie beſchämt ſtehe
ich da über alle dem Guten  das mein lieber X
an mir gethan hat  wie Er mir jo gnädig bveigoſtanden hat in der. </s><s>Zeit  Da ich die Gnade hatte
Iym in Afrika zu dienen  wie Gr uns geſchenkt
bat  auf den verſchiedenen Pläßen  auf welchen wir
angeſtellt waren  mit unſern Mitarbeitern in herz
licher Liebe zuſammen zu leven  und es mir <persName>Freude</persName>
ſein ließ  Ihm dienen zu dürfenz wie Er auf allen
unſern Reiſen zu Yand und Seo unjer Troft und
unſre Hülfe geweſen und uns vor allem Schaden
und Ung bewahrt hat. </s><s>Möchte
im Ihm  der ſo Großes an mir gerhan hat  nun
au von <placeName>Herzeu</placeName> dankbar ſein  Aber hierin fühle
ich mich als große Sünderin  und kann den Hei:
land nur bitten  daß Er meine vielen Fehler und
Verfeben gut machen und mir alle meine Sünden
vergeben wolle.. </s></p>
        <p>
          <s>Im <date>Juni 1847</date> hatten wir die große Freude 
daß unſer Schn einen Ruf zum Miſſionsdienſt
nach <persName>Süd - Mita</persName> erhielt. </s>
          <s><placeName>Demzufolge</placeName> wurde er
mit der led  Schwoſter Roſalie Bauer m <persName>Cbersdorf</persName>. </s>
        </p>
        <pb n="263"/>
        <p>263. </p>
        <p>getraut  und verbrachte hierauf mit ſeiner Frau vor
ſeiner Abreife nocd einige Tage bei uns. <s><persName>Im November 1818</persName> erhielt unſre jüngſte Tochter vinen
Ruf als Pflegorin der AT. </s><s>Schwa  nach Berlin
Wiewohl mir die Trennung von dieſen meinen Kin
dern ſc&lt;wer wurde  ſo konnte ib <placeName>Doch</placeName> unſerm lieben
Herm von <placeName>Herzen</placeName> dafür danken  daß Er auch ſie
zu Seinem ſeligen Dienſt berufen hat.. </s></p>
        <p>Ihr binterlaffener Mann fügt noch binzu
Meine feige Frau iſt mir in unſrer faſt 35 jährt
gen Ede ſtets eine liepevolle Gehülfin geweſen  der
es Gnade war alle Kräfte Leibes umd der Scele
dem Dienſt des Herin aufzuopfern. " Als fih am Tag vor ihrer Vollendung
die Sprache gänzlich verlor  konnte fie nur noch. <s>Ihre große
<placeName>Demuth</placeName> war mir allezeit zur Erbauung und Nor
bild. </s><s>In den <date>31 Jahren</date> unſers Miſſionsdienſtos
iſt fie nur <placeName>2</placeName> mal krank gewejen  wie ſie denn über
haupt einer guten Geſundheit genoß  Zeit Ans
fang des Jahres <date>1849</date> nahmen ihre Kräfte merk:
lim ab  und ſchwanden zu Ende des Sommers
taglich mehr. </s><s>Im <placeName>Februar</placeName> dieſes Jahres <date>( 1851</date>)
erkrankte ſtv an einem beftigen Fieber. </s><s><placeName>Sie</placeName> war
ſogleich fertig und voreit hoimzugehen  und freute
ſich darauf  wenn es des Herrn <persName>Mille</persName> wäre fie
jegt zu vollenden. </s><s><persName>Seliger Gottes Friede</persName> umgab
ihr Krankenlager. </s><s><placeName>Sie</placeName> war beſonders liebhabend
und geduldig  <placeName>Zprad</placeName> man mit ihr von ihrem
baldigen Heimgang  jo verklärte ſich ihr Geſicht
und ſehnſüchtig rief ſie aus: Ah  möchte es vald
geſchehen  Als ihr das Sprechen. </s><s>ſchon ſchwer
wurde botete ſie mit großer Innigkeit:  Mein Rreund
iſt mein und ich vin <placeName>Sein; Liebe</placeName> bat uns fe verbunden. </s></p>
        <pb n="264"/>
        <p>
          <s><persName>264</persName>. </s>
        </p>
        <p>zu elfentten geben  daß fir großen. <s>Durſt babe 
Am <date>11  Fobruar</date> früh fürzte der Heiland ihre Lei
den ab  indem ein Zchlagflun ihrem Leben ein. </s></p>
        <p>Cndo machte und ihre Zeele üborging in die Hände. </p>
        <p>
          <s>ihres Erlvfers  den ſie bier mit <persName>Yiebe</persName> umfaßt hatte.
Ihr Alrer bar ſte gebracht auf <date>73 Jahr  </date>9 Monate. </s>
        </p>
        <p>und 23 Tage.. </p>
        <p>
          <s>Bericht
von Joppe nus Coruy- island an der Moskitokufe
vom Jahr <date>15860</date>. </s>
        </p>
        <p>Das erſte Jahr unſrer Arbeit auf tiefer Inſol  ſchreibt Br. Wir haben. <s><persName>Hoch  </persName>liegr hinter uns Es läßt
ſicb micht erwarten  das wir in dieſer kurzen Zeit
von aunwerdentikben Creigniſſen ſollten berichten
können  Eine Zeit mühevoller <persName>Nustaat</persName> gebt der
frohen Ernte nach Gottes Ordnung voran  und auf
unferm kleinen Arbeitsfeld ſtehen wir in der Saatzeil. </s><s><persName>Das Feld</persName> iſt indeſſen wicht ganz unbebaut.
Durch öfrere Beſuche dor Brüder vom Foeitlande
aus  und Durch die dreijährige Arbeit des fehwarzen <persName>Baptiſtenpredigers Kelly IE der Same</persName> dos
Cvangeliums bereits ausgeſtreur worden. </s><s><persName>Solche</persName> 
die ein Berlangen nach dem <persName>Heil</persName> in <placeName>Chritto</placeName> hatten 
haben ſich gleich bei der erſten Verkündigung an
Herrn Kohn angeſchloſſen. </s><s>es nun
mehr mit <persName>Solchen</persName> zu tbun  die aus Abneigung ger
en Kellys Perſon und Kirche  oder ihrer helleren. </s></p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
