<?xml version="1.0" ?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="4.8.1">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <!--Titel muss definiert werden. Nach der Korrektur wird der Kommentar gelöscht-->
        <title/>
        <!--Autor muss definiert werden. Nach der Korrektur wird der Kommentar gelöscht-->
        <author/>
        <respStmt>
          <resp>XML-Modelling compiled by</resp>
          <name>Svetlana Yakutina</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Verlag der Unitäts-Buchhandlung</orgName>
        </publisher>
        <pubPlace>Gnadau (Germany)</pubPlace>
        <availability>
          <p>
            <orgName>Memorial University of Newfoundland</orgName>
          </p>
        </availability>
        <!--Date muss definiert werden. Nach der Korrektur wird der Kommentar gelöscht-->
        <date/>
        <!--Ref muss definiert werden. Nach der Korrektur wird der Kommentar gelöscht-->
        <ref/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="j">Nachrichten aus der Brüder-Gemeine</bibl>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title>Nachrichten aus der Brüder-Gemeine</title>
            <author>Unbekannt</author>
          </titleStmt>
          <editionStmt>
            <edition>Digitale Ausgabe der Zeitschrift</edition>
          </editionStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>Verlag der Unitäts-Buchhandlung</publisher>
          </publicationStmt>
          <seriesStmt>
            <title level="j" type="main">Nachrichten aus der Brüder-Gemeine</title>
            <biblScope unit="volume">1856-1894</biblScope>
            <!--Erscheinungsjahr muss definiert werden-->
            <!--Seiten müssen definiert werden-->
            <biblScope unit="issue"/>
            <biblScope unit="page"/>
          </seriesStmt>
          <notesStmt>
            <note type="fileFormat">application/pdf</note>
          </notesStmt>
        </biblFull>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <repository>Memorial University of Newfoundland</repository>
            <idno>
              <idno type="URLCatalogue">https://dai.mun.ca/digital/nachrichten/</idno>
            </idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <pb n="755"/>
        <p>Lebenslauf</p>
        <p>des amt 18 Febrnar 1875 Deimigegongenen verwiiweten Bruders Johann Chriſtian Brentel</p>
        <p>Das iſt mir ſonnenklar daß ich des Heilands
war von meiner erſten Wiegen. Ich weiß es an den
Zügen die fim ſeit fo viel Jahren an mw veroffenkaren - - IG bin durch mance Zeiten wohl. gar
durch Ewigkeiten in meinem Geiſt gereiſt Nichts har
mirs Derz genommen als da ih angekommen auf
Golgarha Bort fei gepreiſt — Ich war ein armes
ſen an dem kein Zuros Haar; ; Sein Blur ließ mich
geneſen zum Glied bei Seiner Schaar ; ich habs noch
im Gedächtnis mir dünkts ned heute ſchön da ic
mem Brautvermächtniß in Seiner Hand geſehn.</p>
        <p>In dieſen Verſen iſt mein Herzensgang ausgeſprochen und ic könnte damit ſchließen will es aber
doch verſuchen auch einiges von meinem Vebenögang
aufzuzeichnen.
wurde geboren den 21 Januar 1788 in
Weißenburg am Sand. Meine guten treuen Eltern
waren mit dev Brüdergemeine nahe verbunden mein
Vater hielt die Verſammlungen der dortigen Erweckten. Ihre A Rinder führte der Heiland in die
Brüdergemeine mein Bruder ging in Suriname
moine ältere Schweſter in Däniſch Weſtindien und
meine jüngere in Ebersdorf heim.</p>
        <p>Schön in meiner frühen Kindheit fühlte ich
oft recht kräftige Gnadenzüge eine tiefe mnere Ber
wegung die ich mir nicht zu deuten wußte Auch</p>
        <pb n="756"/>
        <p>756</p>
        <p>viele Exrhorungen meines Findlichen Gebetes durfte ich
etfabieit. Econ früß gie fd in mr eine 1iefe
SehnſücHt nach der ewigen Hemd und dieſer Heim
webhzug bat nid ei allen Abwechfeiungen Dutch
mein ganzes Leben: begiettet.- Dabei regte u&quot; aber
auc recht. Wühbzeitig das jandliche Werderben DO.
gleich meine Eltern venh vor febiechten Umgang zu
bewähren fuwfen fo fonnten lie es Ted nict vers
binden teß ud viel Böſes fahe und. horte tas</p>
        <p>eider in minen verderbten Herzen empfänglichen
Boden fand. Der Heiland ciß mich Leraus ; im reiſte
in meinem 1?. Jahr mie mein
dorf und Dar fein Dringend da Bleiben zu dürfen.
Wan Annagme zur Gemeine hatte aber nicht. die
Genehmigung unſers Y
mein verübte Ich aonic nicht w
fechten der Heiland Tavei harte und wie groß der
Emfluß für mein Ganzes Yeben fein würde.</p>
        <p>Er leitete es daß ih in dir Cberedorfer Pens
ons: Anftait kam. Die in Tortelbein verbrachten
Juüzie gehören zu Tei geliebten. und urſegnetſten
meines Yoocps Bid nackt dem Eimer Ge mich
ex Delland ema tiefen Blick in mein Elend and
Berdirben than mb weinte und bereko und die felige
Stunde flag da Gr anc&lt; mir zuriekt deine Zün
den fid dir vergeben sichhe in diefe Hände habe Ich</p>
        <p>ich gend Tü Lid Wen Da kam eme jwodie</p>
        <p>Zeil Por erfiot Vieie- men Her tebte m une mit
findlichen</p>
        <p>te Kame</p>
        <p>dem Delland Cr he
webete. IG fand such enge gleichen
räden. Unter ihnen war befenders eint Namens</p>
        <p>erizorte me</p>
        <p>Afchenvach vit Tem ich unzetronnltieh verbunden blieb.</p>
        <p>Meine treuen Lehtex und Erzieher wo wit im uns</p>
        <p>veigeblichen Danibar Andenken grehieten
Mit tanken Heizen veitiep ieh bi</p>
        <p>c Anttalt</p>
        <pb n="757"/>
        <p>zu Oſten 180k um in die Boutlerei dos Brüder
haufes als Yehrling einzutteten. Es ging nun eine
jemwere Periode für mies an. I hatte Scſhmack
an wiſſenſchäftlicher Beſchaftigung gefunden nnd das
mebaniidr meme Profeinen wurde mix zur Lafi
Tazu fam nat das der Verſuch in der freien Zeit
das Geleimte fertzufigen mi&gt;1 gern gelben wurde
amd viele Sinaben ihre freie Zett mit Niehtesthun und
wunüßen Geſchwäß vergeudeten und manche in vöſe
Dinge hinein geriethen. Der Cindzuck wurde ein bleis
bender wie wichtig die Knabenſtuven ſind und wie
es eine heilige Pflicht zt ben alle nur mögliche
Sorgfalt zu widmen. Die Arbeit an den Herzen. iſt
und bleibt die Hauptſache es muß aber no mehr
für ie gethan weiden. Anch ih: Gei muß beſchäftigt
werden amd man muß ſte da bringen daß fie
auch ihre freie Zeit gut ameenden OD möchten Alle
denen die Auflicht. und Pflege der Knaben: anvertrunt ont Diefen ihre ganze Sorge und Liebe zu?
wenden Mit Dank und Liebe vente ich dennoch an
unfte damaligen Knabeubrüder zurüd jie meinten es
wen und gu? und hielten feſt an dem: Chriſtum
ticb haven ift beſſer denn alles Wiſſen und wäre
dieſe Liebe immer kräftig und lebendig geweſen fo wiite
dennoch gut gegangen.</p>
        <p>Mein Freund Aſcenbach war mir ins Knabenbor nachgefommen und als Lehrling in die Apotheke
eingefrecen durch ihn wurde eine mir geblicvene Liepe
für Naruneifinfhaft geweckt und er fühlte eine Lücke
‚ die mir ohne ihn noch ſchmerzlicher gewefen
©. Immer trüber wurde es aber dennoh in mir
vis mid; der Heiland ondlich in der vollen Ergebung
Ruge finden 1teß I&lt; and Damals auf dem Scheideweg und Dante es nun der Gnade meines Hei
des die mich vetkete. Auch mein Juneres war zer</p>
        <pb n="758"/>
        <p>758</p>
        <p>riſſen und geſpalten. Mein Herz hing bei Abe
wechſelyngen doh) am Heiland in meinem Verſtand
aber erwachten Zweifel aller Art.  Diefer Zwieſpalt
zwiſchen Herz und Berſtand iſt Durch meine ganzen
Rnabens und Zünglingsjahre hindurc&lt;gegangen. Ich
habe viel und oft mit Thränen um Wahrheit und
Erkennung gebetet Men Herz blieb gläubig aber
mein Berſtand iegte fim erſt ſpäter zum Biel O
wie dankbar war ich dem Heiland als dieſes ſich
durch Ueberzeugung in dieibm geſte&gt;ten Grenzen fügte
und in dem was Herzensfache itt dienende Magd
wurde — Alle dieſe angedeuteten Erfahrungen und
der Kampf mit den ſtündlichen Reizungen meines
verderbten Fleiſches und Blutes haben meiner Stine
mung eine Farbe beigemtfcht die ſich wie ein grauer
Faden dur mein Leben gezogen hat. Ich lernte das
Leben von einer zu ernſten Seite kennen und konnte
nicht recht heimiſch in demſeiben werden. Es fehlte
mir eine gewiſſe Leichtigkeit und Annehmlichkeit im
Umgang was mir drüdend und andern beſchwerlich
iſt. Es.iſt ein Kreuz das ib tragen und Andere um
Geduld bitten muß. Auf die Gemeingnaden wartete
ich mit großen Werlangen hatte aber bei der Gons
firmation und dem erſtmaligen Genuß des heiligen
Abendmahls nicht den ausgezeichneten Segen welchen
ich erwartete. Cs lag eben auch in dieſem Hoffen
und Erwarten zu viel unächtes menſchliches.</p>
        <p>Im Jahr 1804 wurde ich da man mich für
ein Jahr älter hielt ins Brüderdier aufgmenmen.
Dieſer Irethum hatte einen wichtigen Einfluß auf
meine weitere Führung Im Frühjahr 1805 vekam
ich unerwartet den Antrag als Beutlergefell nach Neu:
wied zu gehen. Ich nahm denſeiben aus Gehorfam
an und hafte ſpäter alle Urſache darin die liebevolle
Leitung des Herrn zu erkennen indem ich da Ge</p>
        <pb n="759"/>
        <p>759</p>
        <p>togenheit fand in meiner Profeſſion weiter zu kommen
und auch mein gutes Ausfommen hatte. Sehr
unerwartet fam mie im Jahr 1808 der Antrag als
Beutlermeiſker nach Horrutzut zu gehen. Ich vat den
Heiland entſcheiden. zu laſſen und ſagte: Nein
Aver jon im Frühjahr di folgenden Jahres kam
einm gleicher Antrag nach Cverodorf und Er ſagte:
Ja Nein Wunſch und Trieb ging in die Hei
und es war mir daher nicht leicht vei dem
zu bleiben und einMetßierſchaft zu über</p>
        <p>nehmen.</p>
        <p>Wach einer durch die Hige ziemtich mühfeligen
Kußreife Fam ih am 5 Auguſt in Eversdorf an
und hatte die Freude dert wieder meine gelebte
Schweſter und meinen Freund Aſcheavach zu finden
Bald wurde mir das Invenkarium Der Beutlerii und
damit eine mir nicht leichte Yaſt übergeben. Ich
kam mir vor wie oin Kind und flehte unabläſſig
zum Heiland daß Er durchheifen wolle. Da erwarbte id an einem Morgen mit dem Ruf im Herzen? Der Hetiand ſelbjt will der Meiſter fein. Er
haf Sein Wort gehalten. Er war mein Bormund
und bald wurde der Abſaß 10 bedeutend daß ich nicht
Waare genug liefern konnte.</p>
        <p>Später kam eine Prüfungezeit. Im Jahre i812
wurden alle Abſaß-Weoge geſperrt und dies brachte
mich in ſolche Noth daß auch meine Geſundheit zu
leiden anfing mein Kummer den höchſten Gad
ereichte 31 ich auf eine Kammer fiel auf wein
Angeſicht und erhielt die Zuſicherung der Heiland
werde helfen. Doch ſogleich geſchah es nicht es kam
ſo weit daß ich glaubte der Heiland fordere von
mir hauſiren mit meinen Waaren gehen zu müſſen.
Als ich mit ſchwerem Herzen Antialten dazu m
fam eine Beſtellung uud ich hatte ohne hauſiren</p>
        <pb n="760"/>
        <p>760</p>
        <p>gehen zu müſſen immer den nöthigen Abſatz. Dank
bay 1ühme ih es deu Treue und Liebe meines Horrn
nac: Ihm iſt nichts zu viel and nicotö zu wenig
was man braucht warum man weint. Er erhöret
Geber Er vat in den Haudworksſtand beſondere
Segen gelegt Er ſelbſt war ja ein Zimmermann —</p>
        <p>Mein Miſſionstrieb war indeß immer wach ge:
blivben und es kam mir daher fehr unerwartet als
ih im Jahr 1814 einen Ruf als Vorſteher des
led Brüder-Chores in Gnadenfrei erhielt am 5 Mai
kam ih daſeibſt au Die damalige Lage der Brüder: |
Diakonie war eine fehr bedrängte es begann für |</p>
        <p>|</p>
        <p>mich vine ſchwere Zeit vis der Heiland auch da zeigte
daß Er der Mann iſt der helfen kann. Dieſe Wahrbeit bat auch unfre ganze Brüder-Unität die damals j
unter einer erdrückenden Schuldenlaſt ſeufzte auf eine
anbetungswerthe Weiſe erfahren. Es war eine ernſte |
|</p>
        <p>ja recht ſchwere Zeit an die ich aber Tod gern und
mit Dank und Liebe zurückdenke Doch int mir auch
tief eingedrüct geblichen wie es auch in den äußeren
Dingen eine heilige Pflicht iſt treu und wachfam zu
ſein und um Die Klarheit zu bitten die kindliches
Giquben nicht mit Sorgloſigkeit verwechſelt</p>
        <p>Am 31 Januar 1819 wurde iH durc Br
v. Albertini zu einem Diakonus dor Brüderkirche vrdinirt und erhielt vald darauf einen Ruf ats Pfleger
und Voriteher der led Brüder in Neuwied Am
4 Juni krat ich meine Wanderung dahin an Die Reife
wurde mir da es ſein heiß war ziemlich ſauer hatte
aber dabei den Segen daß ich mich recht. ungeſtört
mit dew Heiland über Vergangenheit und Zukunft
unterbalten und auch meine alten würdigen Eltern
in Weißenburg beſuchen konnte. Als ich von Geblenz
in dem ſchönen Reinthal am herrlichen Morgen dahin
wanderte überfiel mich eine große Angſt da ich das</p>
        <pb n="761"/>
        <p>761
wir ſonſt fo Urte Nempieb erblickte fo das im hin
ter einem Strauch auf meine Kniee: fol und den
Helaad xecht brünſtig um Beim Denbinilfe bat.</p>
        <p>War es eine Wpnung? ich weiß es nit tze</p>
        <p>wiß aber iF es wartete meitive eine ſeinpere Zeit.</p>
        <p>Cs ziigte ſim bei der Uebernahme der Diakonie ein
Sabaden dei anflrengente Rrveit Stiege und Kum</p>
        <p>mer zur Beige hatte Der Heitand: zeigte unh) 7a
daß Er vinein 30er audı wieder hinausführt. Doch
fühlte im? immer mehr das meine ſchwacte Kraft der
Zertgebenden Anſtrengung nicht gewachſen fei Mein
Moiſſionstrieb bitob immer levondig und. ich hoffte
der Heiland. wird mich auf diefom Woge heraus
cen wenn Gr sichht daß meine Kräfie in der ze
Zeitwättigen Lage unterliegen. felgen Der Heiland
aber hatte er anders beibleffen Er zeigte mir daß
ih aud dieſen Trieb Ihm hinzugeben habe und ich
fat es unte viele Stnäuen. Die Folgen der übei
weine Kräfte gehenden Anſtrengung zeigten. ſich in</p>
        <p>ein gewiſſen Ueberreizung Tie den Schuimn von Gei
fiesfraft und Munterkeit gab und fo kam es daß
mir m Jahre 1823 noch das Vicariat als Gemen
zen wunde Während demielben farb
yvlvgts-Wirth und es wurde au dadurch
beit und Zorge vermehrt. Ich wußte mich nun
vs Geſchäfts mit dem eine bedeutende Brauar verbunden war ſpeciell annehmen und dies hatte
die Relge das mix der Antrag gemacht wurde die</p>
        <p>Fl deſſcldon ganz zu übernehmen Die Ueber:
zeugung daß ich in meiner gegenwärtigen Lage bald</p>
        <p>unterliegen werde machte mich zur Annahme genetgt</p>
        <p>bald aber wurde mie Bar daß dies nicht der 1echte</p>
        <p>Grund ſci. Ich flehte zum Heiland und bekam</p>
        <p>von Jom in meinem Innein die Erlauonißs es Seiner</p>
        <p>Cneſcheidung anheim ſtellen zu dürfen. Nie worde
4375 54</p>
        <pb n="762"/>
        <p>762</p>
        <p>ich die da gemachten Erfahrungen vergeffen Er vers
sichherte mich Seiner vollen Vergebung und ich wußte
daß Er nun Frei über mich oniſcheiden könne. Es
wurde ſtille in mir und hieß in meinem Herzen :
Id habe mich unterwunden mit dem Heren zu ver
den. == Er ſagte: Nein I&lt; blieb in meiner Lage
So dankbar ih dem Heiland für dieſe Seite Leitung
war Te fühlte im do bald eine Kraftloſigkeit die
mit ben Anforderungen: meiner Pflichten im fchneidenden Witerfpruch ſtanden. Schlafloſigkeit war ſchon
lange mein Leiden fie vermehrte sichh die Arveit wurde
mir immer ſchwerer und fo kam es daß 1 am
23 November bei dem Herausgehen aus dem Chorſaal zuſämmenbra&lt; und auf meine Stube racht</p>
        <p>Die Ruhe har mir wohl und es regte ſich
nung daß oin Ruheplätcben für die Ewigefeit daraus werden Fönne Aber ih war ned nicht
roif dazu die Lauge des Waſchers und Das Feuer
des Goldſchmidts ſollten über mi) kommen. Er zeigte
mir wie viel ſündliches in meinem Eifer gelegen wie
Kleinglaube Mangel an kindlicker Einfait und fo
vieles Andere das Ex mir nach und nach aufdeckte
allein die Schuld an meiner Niederlage ſei. Er nahm
mir Alles war aber dabei fo gnädig mir in den
Zeiten des ſchwerſten Gomüths: und Nexvenleidons
die feſte Zuverſicht zu erhalten daß Seine Gnadenſonne nicht untergegangen int wenn auch düſtere
Wolken fie verdecken Ich habe da erfahren was es
heißt: Nicht ſehen nicht fühlen nicht haben und
doch glaut Das feſte Anhailen an Ten nackten</p>
        <p>en. D
Glauben das mir dor Heiland aus Gnaden bewahrte
blieb mein Rektungsanker. Der Heiland rubte nicht
bis Er mir die volle Ergevung in alle Seine Wege
telbſt wenn ich für immer unbrauchbar bleiven feltte
denken konnte. Jeder Anſpruch ſank dahin. Es kam</p>
        <pb n="763"/>
        <p>763</p>
        <p>wir zu Station daß ic her mit ähnitch Leidenden zu dun hatte und mir ſolche Zaſtände nicht un
vekannt waren. Da nur meine Gefühlsnerven fe
vorltimmt waren man Denkvermögen aber ganz klar
ich ſuchte ich ſorgtäkrig zu beobachten wie Geiſt
örper auf einander wirken aver dis Grenzen
men in einander ich fand eine Wechſelwirkung
die eine klare Sonderung nicht geſtartete. Der Geiſt
hat da die Aufgabe auf ch verſtimmten In
firament möglicht? vein zu ſpielen und er kann das
zur Gebet und treue Wachfamkeit wird. aber der
Nerven:Aufruhr zu groß ſo kaun er überwältigt
und  gebinden worden. ID. war einmal an
diefer Grenze unter Gebet und Flehen ging der
Sturm vorüber Es war mir wie einem Reiter deſfen
Pford sichh bäumt der den Zügel fat hält aber nicht
weiß wie lang er es noe) im Zaume halten kann
ien Zeiten mir geihenfte livpovolle und
hälfreime Theilnahme bieikt mit im unvergeßlich daukbaren Andenken. Endlich nahte der Frühling und mit
ihm Die Zeit da ich auf den Schweizer gon
ine Genefung finden joltte Sch reitte am 9 Mai
1824 mit meinem Reiſegofährren Br. Röderer ab
machte mir ihm einen angenehmen Beſuch in Montmirail und Durchwanderte mit ihm die Alpen. Da fühlte
ich wieder neuen Lebensmukth In Shun fanden wir
Briefe und einor derſelben enthielt den Ruf an mich
der (Someine in Nisfn als Vorſteher zu dienen Nun
warde mir flax warum der Heiland. die Hingabe
meines Miſtionstkriebes gefordert hatte und es war
mir girich ausgemacht daß ich demfelben zu folgen habe
Boi der mir nicht leichten Ueberlegung wen ieh zu
meiner künftigen Lebensgefährtin verzufchlagen babe
erhörte der Hoiland mein Gebet und führte mir die
led. Schweſter A. Sophie Röderer zu mit der ich
54</p>
        <pb n="764"/>
        <p>764</p>
        <p>am 31 Auguſt verlobt und am 18 Zentbr. zur
heit. Ehe verbunden wurde. Am 27 Sopkbr traten
wir begleitet von den guten Eltern nach einem ber
wegten Abſchied in Montabaur unſore Reiſe nach
Nieky an. Wir nahmen unſern Weg über Weißenburg um meinem würdigen Bater feine Schviegerrochter vorzuſtellen. Der liebe Greis lebte ganz von
Neuem auf und gab uns ſeinen Segen In Bortheisdorf wurde meine gute Kram zur Akolnthiv an:
genommen. In Königshain beſuchten wir unſere Der:
wandten v. Hmnisen’s mit denen wir auf einem
Glauvensgrund ruhend gleich To zufammenfloſſen daß
diefe Verbindung eine reihe Quelle des Segens für
uns geblieben iſt.</p>
        <p>Am 15 Oktober wurden wir in Niskw. mit
Liebe aufgenommen und ich fand gleich volle Ber
ſchäftigung da mein Vorgänger der ſel. Br. Goldmann lang frank und im Mai beimpsgangen war</p>
        <p>Im Jahr 18 wohnte ab einem Ihbeit ver
Synode bei Inden icb zu einem Mitglied der ökonomiſchen Gommitee berufen wurde Die Syuvdo un:
torſuchte alle Zweige unſers ökonomiſchen Verpandes
und es lag itr beſonders an nach Wögqiichkeit Ki
tigen Schäden vorzubeugen das Sleiäigamicht in uns
ſerem Hauspalt berzufielen and einen Iilgungsfond
zur Abtragung dei anbedekien Shuid zuſammenzubringen. Da zeigte unfer tietor Herr weiche Kraft
Er in die Verbundenheit gelogt har Es war eine
geſegnete Zeit</p>
        <p>Am 6 Auguſt 1826 wurde unſer erſter Sohn
Carl Julius am 1). November 1928 unfer zweiter
Joyn William und um 24 Juni 1830 unfer dritter
Francis Wiſliam geboren; Yetztero gingen im noch
nicht vollendeten orten Lebensjahr heim.</p>
        <p>Unfre L Eltern waren am 4 Juni 1826 von</p>
        <pb n="765"/>
        <p>zu uns Jezogen und wir harten 208 Öltich
wn 7832 mi hne zuſammen zu webhnen
Gans 1 unevwartet erbielt ib am 25 Jan. 1832
Mufin das Vorſieher-Departement im der
Arts Gonferenz. Meine Stimmung daber iſt
Vors qusgedrückt : Da iſt ke Hand ach wars
nic: 206gebens Wie oft hab im ſie div ſehon
hunger del wie oft die veſte Deſſnang ſchon gezeigt
Und tab iſt noch fein Ziel des fremden Lobens Al
jein ich bitte dich fo fehr im kann: Sprich doh zu
f wieder an? Mit dem in
ria vtele Durchhülfen une mit Beugung über diele Berſchon Mängel und Gebrec
les m meinen Dienſt in Nivky.
Am Pr Mai zogen wir in Verthelsdorf ein und
wurden mit Liebo empfangen Beſonders angenehm&quot; war
air on meinen l. Gelfog nine Rorsichher Departement</p>
        <p>nen</p>
        <p>F de zu finden wit onen ich ſo ret in einem
E und Seift an einem Joch ziehen konnte. Vei</p>
        <p>a ſeren Bilek in die Inneren und dufern Berhält
nz ame ier Brüder Unität wurde es mir recht. klar
wie der Heiland es iſt der das Schifflein unſrer
de-Umtät allein als Meiſter an dem Nucer durch
Klippen un2 Wellen hindurchſtouyern kann. Da mir</p>
        <p>die Güteverwaltung über:
ich vaid vote Beſchäftigung</p>
        <p>BR
Bi</p>
        <p>and di. Aufi</p>
        <p>tam eure
ba Dubelmander Scmvete ade: auch vicle Durch
bätfur kaſere Dein erfahren. Im Johr 1835 würde</p>
        <p>nor ein Beſuch in öfonowiſcen 7 ngelsgerbiiten in den</p>
        <p>Siememen Emradori Neudietoudort Snodeu Ehyriſf
sasteft in der Societät in Nopandegen unfge
tao. At allen dieſen Orten kom wir Wiebe und
unverdenter Zutrauen entgegen west mendes
t winde Nav einer Abweſinbeit</p>
        <p>ib Dir Freute mine DL Frou</p>
        <pb n="766"/>
        <p>766</p>
        <p>unfeın Julius und untern kleinen Emil den uns der
m am 17 Mai 1833 geſchentt hatte wieder zu
meine Arme ſchließen zu können</p>
        <p>Das Jahr 1836 war ein fehr bewegtes. Die
in demſelben gehaltene Synode zeichnete iich durch
veſondere Gründlichkeit aus. Es mußte tief in die
Siünde deb ehrwürdigen eh yinavgeſtiegen
werden wobei es sichh zeigte daß es auf Ihn den
Fels gegründet iſt. Boi der Wahl der neuen Pnite
Aeit.-Conforenz hatte ib die Stimme für das Bor
ſioher-Departement aber nicht die Genehmigung unſers
ven Heren. Mir ganz unerwartet wurde ich in
das Miſſionsdepartement gewahlt der Heiland gab
dazu San Zul So: wollte er den alten Wunſch
meines Herzens jeht ned erfüllen. Der Abſchied
von meinen L Collegen im Worſieher-Deparrement
wurde mir aber Doch ſchwer und ich wurde inne daß
in anbängsichber an unfer gemeinfames Cekenomikum
geworden war als ich dacmto. Bald wurde ich aber
immer heimiſcher im Miftiong: Set und dirſex 7
ruf mir ſv groß und wichtig daß ich denſeivben ſchwer
mit einem andern vertauſchen würde</p>
        <p>Im Aprii 1849 erhielt ics den Auftrag zu
einem Viſitaricns Bofuch auf den Däniſch - Weſtindiſchen Infeln wohin mich meine gute Frau vegleitote. Ich fühlre meine Untüchtigkeit auch der Abs
ſchied von den Kirtern wollte u ichwer werden.
Doch wan eich autsgemact daß wir dem
Nuf zu folgen haben. Unſre Beine Marie geboren
den 24 Nov. 183% nahmen unſere tiedon v. Hevnißens in freie Pfiege Emil brachten wir in die
Unit. -Anſtalr nach Risky wo nb unfer Julius bes</p>
        <p>[j
reits befand Unter don herziichſten Segenswünſchen
von Goſchwiſtern und Freunden raten wir am</p>
        <p>21 Sept uufere Reife much) Altena au. Dos Schi</p>
        <pb n="767"/>
        <p>767</p>
        <p>Johann Julius ging erſt am 21 Okt. ab. Der
werwartet lange Aufenthalt wurde uns fo ungencehm
als möglich gemacht der Heiland mußte daß wir
dei Stärkung bedurften. In der Nordſee und. im
Canal batten wir fait unansgelgt widrige Winde
und Stürme auch die Kälte war recht. empfindlich.
Am 13 November wurde dex Sturm fe heftig daß
der Kapitän das Schiff den tobenden Wellen
laſſen mußte und uns anfündigte daß unſer
ſcbeitein werde wenn. der Sturm noc) eine Stunde
aänbalte. Ex tobte noch die ganze Nacht hindurch
und unter L Her ſelbſt führre das Schiff durch
Zimm und Wellen und ließ uns am Morgen auf
der Inſel Wight eine sichhere Zuflucht finden. Sch habe
da wieter erfahren daß der Heiland nict im Worrail aber zur rechten Stunde giebt. Ich hatte mich
vft geprüft eb id auch ruhig und ergeben bleiben
wfirde wenn ic auch einmal in Gefahr kommen
folte zu ſcheitern 3 jet da ſeibſt unſer erfahrener
Kapitän in unſrer Katäte unruhig und feufzend von
einem Plaß zum andern ging hieß es im Herzen:
Der Herr kann uns wohl errerten und wenn Cr
«es nicht thun will ſo ſinken wir auch im Meer in
Seine Arme Mit einem ungausſprechlichen Daukgefühl traten wir ans Land und wie erquickte uns
Fher une cine warme Stüve Am 19 Novb. lichtete
unfer Ziff wieder die Anker bald erhob lich aber
em netter heftiger Sturm det uns aber flott wie</p>
        <p>&quot;holt hatten wenig ſtörte fo daß
die weitere Reiſe auf dem atlantiſchen Ocean
wie eine wahre Spazierfahrt vorkam. Am 18 De
vember landeten wir in dem Hafen von St. Thomas.
Die herrliche Natur und. noch weit mehr der Dank
gegen den Heiland erhoben. unſre Herzen und wir</p>
        <pb n="768"/>
        <p>768</p>
        <p>yorrten dieſe Stunde nie vergeſſen. Aber noch hatten
wir das Schiff nieht verlaſſen als was die fchmerz:
liche Nachricht gebracht wurde daß die Schweſtern
Wied und. Köſter beimgegangn ſeien: Was sichh
hier in einer Stunde zuſammen drängte Freude und
Schmerz das haben wir auch während unfecs 7 mer
naflichen Aufenthaites in Weitiudien erfahren Die
yerie tropiſche Natur gewährte reichen Genuß und
noch hoheren die MBR ZME boſonders bei dem
heil. Abendmahl ea kannte die Hungen und. die
Makeln derfelben tüblıe aber auh auf mauelpridhe
liche Weiſe die Kraft des Blutes Chriſti die eine
ſündige Gemeine dennoch zu einer Braut des Yamı</p>
        <p>mes machen. kant. en Biich bieldt mir auch der
Eintritt in die Schüiv beim Gebet mit den
lieben Khrarzen Kindern ein Kmiren lag war
es mir als hörte ih den Zuruf dei Hoilandes:
Weide meine Yämmei</p>
        <p>Dor General Woiwerneat 2 Scholten: hatte auf
St. Croir % ſchone Schulhauſer erbaut urer ert 11
einem war die Schüte angefangen es fehlie an Vehze
ven; da galt es wichti Teben und dem glauben
nad der Heiland half. wunderbar.</p>
        <p>Alles was ich ic Aus lichtung unteres
Auftrages auf den ndilchen. Inſeln
ſagen fönnte in vereits m den damals gegevenen
Berichten</p>
        <p>N und ich darf uur</p>
        <p>ch Schwiet
ec hate ich</p>
        <p>Pa</p>
        <p>Alten und</p>
        <p>€ Unzus
8 der Dieſe Bifuch. Am
3 Juni ſclus die Abſchiedsſtunde De Brüder Stande
und Freitac Logieiteken uns auf Tas Dampfſchiff
das uns am b. Juni nach Sie Kits Beachte Auch
dort Famen uns die Geſchwitic</p>
        <p>mit Viobs entgegen beſonders ne Ban</p>
        <p>um ie wiel</p>
        <p>un we wr</p>
        <pb n="769"/>
        <p>769</p>
        <p>san des regen Miffionslebens 1echt. frönen. kommen
Kitiv 1m vie Serie von den weſttndiſchen. Zus
wir boſucht haben Der Mouat Miſeev abi
is nabe an 4000 Fuß und ich machte mit einigen
Rphdan eine höchſt intoreſſane Exreinſon auf din
Borg. Cs iſt em erloſchener Vulkan in deſſen Kra
we es seh taucht Die Auslicht von tem Gipſei m
oo weite Mer min den el Heimen Zuteln itt 10
wigend daß nichts fehle ais unſre |
venen ich ſo gern dieſe Hemlichkeiten gezeigt vatte
Cine rt tropiiche 1 Berg bis in
Spa Riatct im weißen. wir. Üiegen und. wir reicher
votautfmer Ausbeute zurüc&amp;fehrten Mit warmen
ſchieden wir und führen am Juni mit
1 Dampfiditt nam Antigiaa wo wir am 23
In Graceii wurden wir von den</p>
        <p>von Br. Saidin freundlich empfongen.</p>
        <p>cn Freunde</p>
        <p>icia bedeckt d</p>
        <p>m 29 helle uns Bl. Darin nach St. Jobnys</p>
        <p>2 ven we aus wil alle unſre Stationen veſuchten.
Gs herrſchte vin reges Yeben in Kireben und Schulen
ii es auch 22 mat an Seprecen fo bleibt
wichen Segen verwaltend.
in berzlicber Liepe und mt inwgem
Dan? von allen unſern Geſchiifen in Weſtindien.
Zie hai ; fan Aufenthalt aogenehm</p>
        <p>zu machen bud das Schwere zu erleic-tomn Em jedes</p>
        <p>ves gefhan un</p>
        <p>meinte es tren be feinem Ihoil wein. au zuweilen
ie Anſwcbien ausenender gingen un? der Geiſt Goires
tere in den Derzeit was ein armer Menſch wie
Dar Miſſionsberuf A
un ffir 08 achärt aber dazu ein ganzes von
Fra zum Heiland und Seinen Eriöſten
zens demüthiges Derz eine gänzliche Hingabe dos
Yabıo und det Seele. Am 13 Zub vera</p>
        <p>mit uns mit unfern Heben Geſchonſtoin in St. Ivhus</p>
        <p>ii kit im Stand: war</p>
        <p>eTein</p>
        <pb n="770"/>
        <p>770</p>
        <p>viele unſrer Geſchwiſter begleiteten ung und von allen
Seiten venbten uns Schwarze und Braune die Hände.
Unſer 1 Br. Hartwig hatte für alles Nöethige auf
vem Schi iam Alfred das mut Zueker befradis
ter wat € ab und Br. Harvey ötdneke in unfrer
Keinen Kajüte all ſo gut daß wir mit unſrer Heiz
nen Zellen die wie mititähmen uns vald heimiſch
füolten. Zu Nachberu batten wir eine &lt;riziliche
Mutattenſamihie mi 4 Kindern det Siowati war
ein Neger. Währ af den Binden Inſeln. die
febwarge und Dr dhter war iſt
je bier Die bevorzugte was uns över nicht ſorte da
ung die jänpatrze Farbe lieb emotion und wir wir
der braunen Familie 11 fohe freundfehafriichem Ums
gang ſtänden</p>
        <p>Die Sclaven- Enäniipation. pak ihre geſeguete
Rolgen daß aver auch Tex Yandwertt Tab heben werde
m eine Iäufpung ex wird Ynken. - = War unſre
Kabrr nach Weſtindien eine ſehr. würmiſche ſo war
unſere Rückreiſe ome faſt zu ruhige 5 fiegt etwas
entmudigendes Kart denn das Schiff Zuge lung
hin und her wiegt und ht weiicx kommt. Wir
batten leider nur einen ſehr mäßigen Vorrach) von
‚wie dom ſeht ges
ſpart werden mußte was mir da ich viel Waſſer
trinke nicht. leicht. war Sch kam. mir vor
wie ein König als 1m mich nach Der Reiſe wieder
an friſchem after taben ſatt winken konnte.
Im Ganal en wir in Gefahr von einem Schif
üvergoſegeit zu worden; das Schiff wurde aber noch
im rocten Rugenblicke gewendet und wir kamen mit
oimm nur unbedeintenden Schaden davon.</p>
        <p>Am 24 Auguſt landete unſer Schiff im Lontor Def. Wir wurden. von untern I. Brüdern
Waklialicen und Ya Irobe aufs freundlichſte aufge:</p>
        <p>Farbe nee vera</p>
        <p>hen übellichenteuin W</p>
        <pb n="771"/>
        <p>771</p>
        <p>mmen und wer Aufenthalt wurde uns and von
son Freuncen angembm gemacht Det Halland fegne
ji. Am Il Septr. reiten wir mit Br. Ya Irove noch
Sale zu unſeren Verwandten Foſter. Leiber
wußicn wit eilen da wir noch mehrere Gemeinen
die auf unterm Weg nach Hull lagen beſuchen well:
tn. Ueveral Fam uns brüdertiche Liebe enigegen und
man fühire ber allen Berſchtedenbeiten caß wir ein
ia is möchte ned Ueber ſagen eine Familie</p>
        <p>Am 18 September Avends gingen wir in
auf das Dampffhiſf Nov Roy das uns am
wech Hamvaurg brachte von tom uns Br. Hamel
abtoltez m dem Soriekäts- Has wurden wir wieder
ven dea 1 Geſchw. Garve auf das (ibevollſte aufs
gekemmein Gern wären wir auf vem geradetten
Weg nach Hanſo geeilt «ber dei dem großen Inu</p>
        <p>reſſe Dab der Rönig und De Königin von Dänemark
an den in Däniſch -Woſtindien eingerichteten Scoulen</p>
        <p>nahmen ſollte id; uo in Kopenhagen Bericht ab
far. Wir reiſten zunächſt nach Cheifttansfold und
von ta mit Vr. Röntgen nach Odenſe wo ſich die
Königliche Famnie gerade aufhielt Wir erhielten baid
Audienz erſt bei dem König und dann bei der Kv
ntzin Me ſib ſehr guädig ausipracken und denen
ich unſer ganzes Miſſioneweork empfelen konnte. Wie
von Sag vorher führen wir wieder um Mitternacht</p>
        <p>über Den Keinen Belt und kamen Worgens den
7 Ziister nad Chriftitansfeld zurück Nuu hunverte</p>
        <p>mds mehr und wir silten über Berlin der Heimat
entgegen. Am 22 Oktober kamen wir nach Nisiv
und fanden mwiſern Julis und Emil munter und
wohl Sokicbe Momente bleiben unvergeßlich Am
2533 fuhren wir mit unſern beiden Knaben nach Ko
chan Das Hetz. pochte als wir in ten Ber
fannten Hof einfubten; lauter Jubel empfing uns.</p>
        <pb n="772"/>
        <p>772</p>
        <p>Solche Stunden werden dur keine überflandene Noth
zu beiter erkauft Am 24 Oktober zogen wir mit
dem Ausruf: Wie ſollen wir Dir Herr vergelten
ale Barmherzigkoit und Irene die Du an uns ber
wieſen haſs wieder in unſere n dem 1
Berthelsdorf ein.</p>
        <p>Das Jahr 1848 war durch die politiſchen Un:
rühen ein bewegirs. Cs galt da ſich einſt die Frage
vorzulegen vb man mit Wahrheit ſagen. kann:
Wenn ach nur babe fo fiage im nichts nach
Himmel und Erde Für ur ve lien war
es wichtig üurd © gehaltene Spnod I&lt; wurde
auf derſelben wieder zu einem Mita 7 des WitſſionsDepartements gewählt und von unſerm lieben Herrn
boſtärigt.</p>
        <p>Unſre 1 Beſchwiſter in Süd-Afrika hatten im
Jahr 1858 um einen Beſuch aus der Unit.-AeltConferenz geboten der mir aufigefragen wurde meine
freue Lebensgefähruin ſelte mich begleiten. Am
17 Zuli ve en wir unf 1 Berthoivoeort bes
gleitet enewitiluen unfeier L Geichwitter
und Freunde uud elften über Neuwied nach London
wv wir bei Br. Malkalten wiedet. freundliche Auf
nahme fanden und Br La Trolo uns viele Liebe
voie Danfbar für alle geneſen? Liebe teiften wir
am 13 Auguſt nach Southamptoy and quartirten
uns em 14 auf der Queen ol the South cin auf
ver ſich ohngefähr 200 Menſchen befanden. Ein bun»</p>
        <p>Gemiſch von Europäern Malabaren Malayen
und Afrikanern. Gs iſt eine kieine Wett in der
man ſich aver Lait zurecht findet. Im Anfang fühlt
man ſicb fremd nach und nach geuppirt sichh die Gee
jeltſ&lt;aft auch wir fanden Freunde. Wir hatten 4
englifche Gerftiiche an Bort als Paſſagiore Die uns
viel Liebe und Auſmeikſamfeit ſchenkten. Ste hielten</p>
        <p>3</p>
        <p>e Brüd</p>
        <pb n="773"/>
        <p>yorteliturgie und Somtag
Predigt; auch einmal ds</p>
        <p>w Morgen engliſche
Rormitfags und Abend
yell. Abendmahl wozu</p>
        <p>ner Brüdorkirche ais einer bild)</p>
        <p>ZD</p>
        <p>ie auch uns eimluden tm
chen &quot;hre A:</p>
        <p>ming zu bewerten wurde mir obwohi ich mich mitten</p>
        <p>e Brod und Wein zuerſt</p>
        <p>unter die Gaſte gelegt ha
gereicht. An febönen. Abonden wurde von. der
tt auf dem Verdeck getanzt. Be leicht
were Reſo «an ſich war da wir. koine Stürme
vatten fe fehlte es doch nicht an Prüfung Widrige
Rinde verzögerten unfore Fahri die Koölen: waren</p>
        <p>jungen We</p>
        <p>verbraucht wir waren nun ganz in der Yage eines
Sogeltfhiffes und hatten nur noch anf 2 Tage Wahſer.
Da öffnete unfer fieber Dar uns in der Saldanha</p>
        <p>abe von wo zwei Schiffs-Offiziere nach</p>
        <p>To diffen und nnd 3 Jagen mit einem</p>
        <p>melfemen. Hier betrat id zum erſten
oden Strand geſchnücet mit den ſcpönſten</p>
        <p>mal Afrikas
Blunen Ie fie) auf. moine Kizoe und es it dem</p>
        <p>Heilant allem bekannt weiche Gel</p>
        <p>ve mein Dez</p>
        <p>8 iW Ihm da zu ſagen. hacto</p>
        <p>Dbngen ü
Krb Litover ließ unſer Schiff in der Tafel
bai die Anker falten. Herr Zurig die Brüder Ko
bing Kühn und. Frante kamen. aufs De&gt; und be.
ZtÜßten uns mit. einer Liebe und Freude die Dicht
beſchrieben werten kann. Es muß erfahren ſeim wie
wohl es thut wenn man nach einer langen Reiſe
zur Soc dav Ziel errekbe hat Peſonders wenn man
vet meiner Frau der Fall war fortwährend
von der Seekrankheit zu leiden hat. Auf Robpven
Zeland ompfingoit uns die Yazarus Kranken un der
Kitehe mt jenem Geſang Es waren pie Mei
ve: und Lahmen zu denen wir gietep eine Janz be
ſondere Yıobe fühlten. Ba dem Boſuch in den Ya
gerethen ſchauderte zuweilen vas menſchliche Gefühl</p>
        <p>a</p>
        <p>wio dies</p>
        <pb n="774"/>
        <p>774</p>
        <p>vor den zerfreſſenen Geichtern zurüF. Man wende
nur das Auge nicht von dem Elend ab dann wandelt sichh Die Scheu in Mitleid und Liebe und man
findet auch in dem Verſtümmelten Gottes Ebenbild
und es wird einem dies um jo eyrwürdiger je mehr
die Gnade in dem Herzen gewirkt hat.</p>
        <p>Nach einem vankvaren Abſchied von unlern I
Geſchw. Wedemanun kehrten wir von ihrem Patmos
nach der Capſtadt zurück und fuhren begleitet von
Br. Ghriftenfen mit dem Ochſenwagen nach Groenefloof iet Mamre. Unfer eres Nachtquartier im
Freien gefiel uns gutz unt den auflodernden Feuer
ſtiegen aub Geſang und Geber empor Die Ge
fhwiker von Groenekloof (Mamro) kamen uns bis zur
Jacobs: Kapelle entgegen und empfingen uns mit
warmer Liebe Als unſers Ochfonwagen ſich wieder
in Bewegung geſeßt hatten wurden wir auch bald
von dem größten Theil der Gemeine mit dem er
fang: Nun Danket alle Gott x begrü Auf gleiche
Weiſe wurden wir in der Folge von alten unſern
Wiffiong-Stationen empfangen. Zuerſt kommen ger
wöhnlich dio Reitenden dann di bulfinder und
jungen Leute ſpäter die älteren und im Ort die
Alten und Schwachen. Ein folder Empfang erwarret
alte nou ankommenden Geſchwiſter. Sch bin nicht im
Stande es aniezuſprechen wie einem zu Muthe iſt
wenn Menſchen vor anderen Rarden und Sprachen
wir folder Liepe entgegenkommen da zeigt es ſich
weich umfaſſendes und mächtiges Band die Bruder
ſiebe iſt. Aehnlich id auch der Adſchied. Die Gemeine
veriammelt sichh auf dem Platz ſimgt Segensverſe
und begleitet zum Theil foweit daß man bitten muß
umzukehren. --- Nach einem lieblichen und geſegneten
Aufenthalt in Mamre fuhren wir am 28 Oktober
mit Geſchw. Kühn und ihren Kindern im Ochſen</p>
        <pb n="775"/>
        <p>775</p>
        <p>wagen nach Gnadenthal ab md wurden am 31
anf die bereits veſchriebene Arr ſehr. liebevoll cm
pfanaen. Da wo ehedem Pariane umd andere wide
Shiete vautten blüht fee ein ſchöner Gottesgarten
und über 3 04 Seelen ſchmecken und erfahren wie
freundlich der Herr iſt. In dei Gehülfenſchulo werzen Jünglinge zum Mifttens- und Schuldienſt er:
zozen. Dieſes Intticur hatte Anfangs mit Schwie:
riafeiten zu kämpfen?&quot; und war ein rechtes Glaubvenöwork. der Heiland hat aber wunderbar darchgeholfen
und daſtelbe nicht mur für unſere ſondern aum andere Orte zu einem Es werden. laſſen. — Am
26 November trat ich mit Be. Koiving die Reife
wb unſern unt terlantit den Semeinen Glaxtion Cnen
Ziie und dem abgobtannten Boſen an. Zw. ci brave
Hoifentoftenorüder führrea unſer Boſpatnn das aus
19 Mantefoln veſtand Abends wurde e das Zeit aufgeſpannt in welchem wir Tier o Undequem:
lichkeiten einer folchen Reiſe roerden dur das Leben
ju der frönen. freien Natur reichlich erſeßt Das
feugzate I mei herrlich nud. man fühlt Th
ret brimiſch in der Willie Wol kann einem oin</p>
        <p>wong feöfeln wenn im Regen und Sturm die
dünne Matzatze auf dem naſſen Boden ausgebreitet
wird auf der man ſchläft. So wie aber das Feuer
Ders md das Zuk aufgehllagn 18 wird. es
veimtich. War dant der Kaſſe öder Thee
fertig wax nad Abel unfor Koh und Fuhimann
zweiten auch no Waſſerktöfe hinzufügte kam man
7 wie ein König in ver Wüiſto. Eine ſolche
der Cine hat auch ihre beſonderen inneren
Segen Der Deitand ift eimom in der Ginöte auf
eine eigenthümliche Weite nah und man ahnet Dabei
elivas ven den Offenbarungen Toren die Erzvater gos
würdigt wurden. Viele Stellen ber heiligen Schrift</p>
        <pb n="776"/>
        <p>776</p>
        <p>werden einem Da recht. verſtändlich. Man lernt den
Eiatten erſt red fchäßen wenn Die heiße Sonne
am Mittag auf den Scheitel herabbrennt und das
Waſſer wenn alles dürr und. nur an den Waſſer
vächen grün iſt Der Spruch: Du vervirgit mich
beimtih in Deinem Bezeik a. wurde mix erſt recht
lebendig wenn wir im Zelt lagen und vs draußen
regnete und Frmte. Da habe 16 unvergeßlich fellge
Stunden durchlebt.</p>
        <p>Was mir bei meiner algemeſſenen Zeit mandı
mal fc&lt;wer wurde iſt die Lanzfamteit dex Nezſo und
die vielen. unfreiwilligen Aufenth« Die ITyiere
werden matt oder baten sichh verlaufen ein Rivier
(Bach) iſt angeſchwolten und man muß Sage lang
warten b man hindurch fann os vegnet und die
Dofen Fehen am Berge und können niche weiter.
Dem Afrikaner macht das nichts er bieibt.- rudig in
eder imter feinem Wagen liegen ater unſerer Giten
bahn: Gewöhnung wird das ſwer Anch wir cm
pfingen unſern Antheil an folcher Geduldeprüfung.
Aber jedoömat wenn im ganz ergeven dem Heiland
ſagen kounte: Es iſt Deine Zee du branch mich
nicht ging es wieder vorwäris. So: erfuhren wir
es ſhon auf dem Wege nad Clarkjon ſv daß Br.
Külbmag auf meine Frage: an werten. wir. nach
Glartion kommen? antmerteter werden wir überhaupt
hinkommen? Die Cie ſind matt und 2 können nicht
mehr fort. Wie groß war unſere Freade ais ein
Goipann Ochſen kam das Br. Küſter uns entgegen
ſchito und bald ſelbt mit Br. Schärf zu Pferde
nachkam. Die Ochſen zogen rüſtig den Wagen über</p>
        <p>den Berg warfen aber am und es war gut daß
wir außgeſtiegen waren. Und ſo erreichten wir am
14 Dec. glücklich das ſchöne Clarkſon wo wir mit
Liebe aufgenommen wurden.</p>
        <pb n="777"/>
        <p>777</p>
        <p>Das im Jahr 1839 angefangene Glarkſon ift</p>
        <p>em Hebliches Gnadendörflein Zeworden das fein Haupt
18 den Kooksboſch anlehnt. und feine Füße in zwei
Häaſerroihen nach der Zee ausſtreFt dur&lt;ftrömt von</p>
        <p>einein klaren Bach der eine Mühle koibt und das
vand bewaſfort. Hier kämen wir in die erſte Fingu
Semeine und dh frod mie veſonterer Liebe in die
bienenforbartigen retniiben Hürten. Sprache und
Wetang der Ka wohlklingend ein?
riges Voik. Aufs mnig?o verbunden mit. unſern
Geſchwiſtern und weit. begleitet traten win am</p>
        <p>27 Der die Weiterreiſe nad Enor an. Am</p>
        <p>Champive Ri meßten wit einen ganzen Sag
nußlos liegen bleiben weil div Fähre nicht in Dr</p>
        <p>aung war amd ſehr. froh ſein daß wir am folge
den Jag hinüber kamen Die Worte des Lehrte
Goduld iſt euch Werb fanden wie fo oft ihre An
wendung. Die herrtichr Gezend und der ſchöne Abend
entſchädtzten uns reichlich. Vaillant gefiel 06 einſt da
fo gut daß er Mimate lang verweilte Elephanten
erlegte Vögel und mit den Kaffern lebte. Am
31 Decbr. kamen wir nach Enon und veſchloſſen das
für mich ſo denkwürdige Jahr mit dieſer Gemeine.
Diefe durch Kaffernkriege Hie und Dürie vielfach heimgeſuchte Hottentotton-Station iſt arm fängt aber an
ſich zu erhoien und wir genoſſen viel Liepe und Segen.</p>
        <p>Am 23 Januar 1854 führen wir mit einem
Geſpann von 12 kräftigen Ochſen ab in Begleitung
Silo immten Schutlehrer Nakfin und Mazwi. Auf vnfeim Weg kogegneten wir vielen Ber:
Hörungen duch ven Kaffernfkrieg In Grahametown
machten wir dem Gouverneur unfre Aufwartung
um jm unſere Miſnon zu empfehlen und aus mehwere Angeiegenheiten demfiiben. vorzutragen. Am
20 Janvar bofften wir neh Silv zu kommen</p>
        <p>1: 55</p>
        <p>tes;</p>
        <p>der</p>
        <pb n="778"/>
        <p>778</p>
        <p>org gevof Hair es hatte ger
ſchtüpferig geworden Br.
ab Jage en ſagte Br.</p>
        <p>allen der Katerivt
regnet und der Weg
Bonab bat einmal hi
Kölbing ganz vabıy und
Seduld zu faſſeu.</p>
        <p>In der Nacht wurde aber der Hinnnol
die Sterne fünkoiren und. div Sonne ging auf am
21 in volier Pradt Es war mein Geburtsrag
und ich werde dieſen Morgen nie vergeſſen Geſang
und Gebet iegen auf im Angefiht von 6 --7000
Fuß hohen herriichen Bergen Gegen Mittag waren
die Wege foweit abgetreEner daß wir aufvrechen
konnten. Wir ſpannten mit einem Fingu zuſammen
24 Ochſen zogen den Wagen den Berg pin
fommten uns die 1 Brüder
2 Wir übernachteten am flei22 Januar in Silo
ein.</p>
        <p>über. Zeuſeits b
Gyſin und Kſchieſcha
ven Klipplaat und zogen aw
dem entfornteſten Ziel unſrer Reif</p>
        <p>Kuch hier ompfing ung Liede aber auch Scmerz
indom dD Kindlein unſrer 1 Geſchw. Bonaß im
Sterben tag. im Katfernkrieg zerſtörte Wohn
haus lag nom da als Ruine und es knüpften
fh auch daran ernſte Erinnerungen. Moch fchmeorz
licex war der Schaden Din dieſer Krieg auch in
nerlich in der Gemeine angerichtet hatte. Aber man
fühlte auch ſhon ein neues 2 u der Gnade Un
vergeßlich Bleibe mir ein Sonntag da wir das
heit. Abendmahl feierten welchem viele sher
Ausgefchteffene roadmittirt worden waren. Bei dem
vorbergebenden Svrechen fleffen viele Sünderthränen
und ich konnte geriet und freudig ſagen: Seher hin
in Frieden Won Silo aus beſuchten wir das zerſtörte Goten und verbr vadıten an den Mannern des
abgebrannten Nacht in der im wenig
ſchlief dex nicht reichliche Waſſerzufluß machte mit</p>
        <pb n="779"/>
        <p>779</p>
        <p>Sorge. Doch wurde es mir gewiß daß aud aus
dijetem abgehauenen Stamm ein Reis heivorbiechen
uud. aub Diefer Dede ein Garton Gottes werden
inte =</p>
        <p>Am 55 Senat verließen wir das zwar arme
aber gerade dadurch uns fo werth. gewordene Silo
nach einein bewegten Abſchied von unfen weißen und
farvigen Geſchwiſtern degleitet von Geſnp. Kſchieſdangs bis Enon.</p>
        <p>Wir nahmen unſorn Weg über King WilliamsTown und machten einen großen Bogen nach Oſten
afferngevier hinein. Man begegnete Trupps
von Kaffern ın iyrem Naturzuſtand mit ihren Aſſageien die friediich veräßergogen: in der Nähe eines
Kra übernachten wir und hörten ihren Geſang
vogleitet von der großen Tremmel. In Friedenszeiten
kann man ohne alle Serge in ihrem Lande reifen. —
In Enon und ſpäter in Clarkſon machten wir den
legten Abſchied 3 mit beweogtem Herzen ging es nun
Wieder der Heimath entgegen. Unſere Eſel hatten in
in Gtarffon gut ausgeruht ; wurden aber gegen das
Ente der Neiſe wieder recht matt fo daß uns die
von Kopfes aus enlgegen geſendeten Pferde am
4 Mai ſehr willfommen waren. Um 6 April
hatten wir die uuausfpeechlice Freude unſere Lieben
die uns entgegen gekommen waren zu umarmen
Br. Kölbing ſeine L Frau und Kinder und ich meine
1 Sopyie. Wie übernachteten in Gopfes und kamen
am 7 April voll Lob und Dank bogleitet von den
lern des Gohülfeninſtituts und vielen Gemeingliedern die uns entgegen gekommen waren nach
Gnadenthal zurück.</p>
        <p>Au einige Stationen anderer Miſſionsgefellſchaften hatten wir auf unſerer 19 Wochen währen?
den Reiſe beſucht und wurden überall mit Liebo auf</p>
        <p>59*</p>
        <p>in das I</p>
        <pb n="780"/>
        <p>780</p>
        <p>genommen namentlich in Bethel wo wir uns ganz
zu Hauſe fühlten. Am | April reiſte ich mit
meiner 1 Frau begleitet von Br Suhl nach Elim
wo wir beſvuders in der Charwoche nud dem Oſte
feft viele Segen genoffen. Dieſe gut angelegte Stas
tion mit ihrer ſchönen Kırdbe erinnerte uns an Rıefy.
In naher Verbundenheit ſchieden wir auch dort von
unſern | Geſchwiſtern und Famen am I. Mai begleitet
von Geſchw. Nauhans nach Gnadentimal zurück ==</p>
        <p>Nachdem ich nun eine genauere Keuntniß von
allen dorfigen Verhältniſſen erlangt hatte ſollten
die Sclußberathungen der Helfer-Couferenz recht
eifrig ihren Anfang nehmen. Dei Heiland wollte
mich aber erf in die Stille führen. Schwindei-Anfälle an denen (dp jidn ſeit Jahn lit nahtnen jo
vedenklich zu daß mit alle Ihätigkeit unterſagt wurde.
Zwei Verſe von dem ſel. Spangonverg aus dem
Liede : Heilige Einfalt Gaudemwunter 26 wurden
mir da vefondeis wichtig:</p>
        <p>Laß den Heiland Fuhrmannn bleiben</p>
        <p>Er kennt Seine Sache wohl</p>
        <p>Er waiß wenn Er fark foll treiben</p>
        <p>Wonn es fachte gehen foll.</p>
        <p>Seht es über Stro und Steine</p>
        <p>Siß nur ſtl wird Icon gehn</p>
        <p>Hilf Ihm nicht Er machts atleine</p>
        <p>Doch du magſt wohl um dich feyn
Nach einiger Ruhe konnte ih wieder ın Die Arbeit
gehen und am 18 Juni den Schtuß machen mit
Erf gebeugtem Dank gegen den Delizud und die l.
Geſchwiſter; der Heiland ſegne Te und ihre Kleben
Kinder Br. Kölbing war mir ein angenehmer und
elfuhrener Begleiter auf nuſrer Reiſe ins Unterland
was ich noc) mit veſonderem Dant. zu erwahnen
mich gedrungen fühle Am 19 Juni verbanden wir</p>
        <pb n="781"/>
        <p>781</p>
        <p>1 bei dem Bonus des Verbindnungäkelches alle
Kräfte: dem feligen Dienſt des Hellandes zu widmen.
In dor Abendverfammlung empfahl uns Br. Kolving
in einem warmen Geber vem Heitand und ermahnte die
Gemeine die an fie gerichteten Worte nicht zu vergeſſen.</p>
        <p>Am 22 Juni ſchieden wir von. dem |. Gnas
denthal die auf dem Platz verſammelte Gemeine ſang
eZenöverſe und begleitete uns bis an die Brück
Subl reiſte mit nus bis Groenokloof (Mamre)
we wir da wir mit Werden führen fon am 24
anfamen und am 25 in die Miffiensarbeit hinein»
amgen. Es war ung beſonders gemütblich unter den
dortigen Miſſionegeſcwiſiern und auch ein Boſfuch
im dem fehönen Goedverwacbt bleibt uns im lie
ticken Andenken. ir gebeugtem Dank konnte ich
am H. Inti auch bier meine Arbeit zu den Füßen
des Heilandes beſchließen fo daß 1</p>
        <p>Br.</p>
        <p>te zurückbleiben
mußte und ich and die aufgetragenen Ordinationen
zu Presbytern Diakonen in Gnadenthal Sito
Sim und Manyxe 1 iten können. Nie babe
id aber die menſchliche Unvolttommentoit und ver
allen die meinige in fö hegem Grado erfahren als
voi dieſem Beſuch.</p>
        <p>Nun war aber auch meine Zeit Erneuerte
Schwindetanfälle brächten mich ſo tb daß die
Rückfohr nach Europa zweifelhaft wurde. Der Hoi
land ſcbonkte uns aber die Gowißgeſt &gt; wir ge
wont den une vorgezei&lt;nekfen Wo3: geben und Ihm
alles Weitere überlaſſen dürften. Untere Abreiſe nach
der Gapſtadt mußte bis auf den 17 Zuti aufge:
ſchoben werden Br. Franko war uns ein trauer ſchr
ltever Begleiter. Abends kamen wir au und am
andern Morgan Fam der den Brüdern befreundete
Arzt Dr. Piecard der mir jede geiſtige Anſtrengung</p>
        <p>unterſagte Deanoch erneuerten ſich die Schwindel</p>
        <pb n="782"/>
        <p>782</p>
        <p>anfällo Die Auefidt auf die Seereiſe wühte ſich
der Heiland. fergle aber auf eine beſondere Weiſe
daß wir einen aufen Plaß auf dem Dampfſ&lt;hiff ber
kamen. Herr Juri 1 een Haus wir viel Pflege und
Thetinahme geneſtey und die Beüder Kühn Franke
und Hartmann begleiteten uns auf unſern Argo
Liebe hatte uns voriges Jagr hier in der Kapſtadt
empfangen jeßt Tellten wir 1 einem unvergeßlihen
Abfedzied wieder allein ehen. Meine gute Frau mußte ſich
bald? legen mich übersichl der Schwindel und der Schiffsarzt brachte mich vom Berbick ins Bott. Da lagen wir
Beide aber mit jeften Werträuen Heiland werde
helfen. Er hots amd legte ma cin anderes Kreuz
auf das im gern. trug. Als Ableitung hatte der
Arzt auf meinem Rüden eine offene Wunde erhä
ten Die &quot;zu einer tiefen wurde und erſt am Schluß
der Reiſe heilte. Am 6 September nahmen wir m
Southampton von unſerm Argo Abſchied und wurden
in London mit Yiete aufgenommen. Mit naher Sheilnahme vernahmen wir daß Schw. va Irove vom
Schlag gerühbtt war und noc&lt; To mancdes andete
das Herz und Gmb bewegte. Ze findet der
Reiſende wo er hinkommt? Leiden und Noth aber
and Ihn den Helfer und Sröfter. Nach einem fehr
angenehmen Aufentholt in London führen wir am
16 September mit dem Dampfldift nach Rotter
dam und von da nach Zeiſt wo uns vie rege Theil
nahme an unſerm Miſſfionswerk namentlich in SüdAfrika ungemein ermunternd war Am 26 Septbr.
verließen wir das uns ſo lieb gewordene Zeiſt und
reiſten wach Neuwied wo wir fönTage reich an
ß Leib und Seet verlepten.</p>
        <p>Am 14 Oktover zogen wir wieder mut Dank
gegen unſern freuen Harın m unſere Wohnung ein
auſs freundlichſte von unſern [. Geſchwiſtun in Ber</p>
        <pb n="783"/>
        <p>af begrüßt. Unſere 1 Geſchw Juit waren
it unſrer Marie vis Löbau entgegen gefemmen
vie Freude war groß Sie hatten unfere Tochter als
ue liebevollen Eireen bei sichh aufgenenmen der
Kelland wolle es ihnen nen.</p>
        <p>Sa ging nun um To dankvarer wieder in Die
Rt ginein Da nad früherom ärztlichen Ausfpruch
ale wieder zur Ar fagig werden fell. Die
»windelantäle ſtellten Sch zwar wieder ein waren
aber zu A vinden. Später wurde mir diefes
ſchwerer nie Binterließen eine Kraftloſigkeit die mir
vfrers die Arbeit faſt unmöglich machte. Damit verband füh eine geſteigerte Sorginbkoait namentlich bei
den Bewegungen weiche der Synode vorangingen
und wähiend Der Simple wurde mir
 er iſt wenn ec jüngere Kraft
an meine Stelle tritt und im vat. daher bei der
Mahl der men Umt.-Aett.-Gonf. nicht. auf mich zu
fectiien. In Heernhut fanden wir das gewünſchte</p>
        <p>fä</p>
        <p>b
je</p>
        <p>ar ne</p>
        <p>Süheplänc Ich je nun auf dem legten Schul
vankegzen und tanke dem Heliand daß Er mir dieſe</p>
        <p>tion leichter machte 318 Id dachte. I&lt; vein Er
vat mix viel zu vergeben Toidſt ſchoinvar Äutes denn
anch das war mit Zünde veſlekt. Aver wenn Gr
Alles nimmt giebt Er auch Beſſeres wieder ſtatt
des elenden. eigenen. Kleiten das Kletd- Seiner Ser
rechtigfeit Ich Fomme als ein anmer Sünder
keinen Ehrenplaß erwarter aber auch gewiß
der Heiland Scive Guadeathüre
wird == Nur eins vitte ich. im
Er iſt denn ohne Ihm wäre mp der
Himmol Ich weiß daß Er and: dort
Geringſten herabneigt
(Fertigung im Auguſt 1866)
I&lt; harte gehofft daß memem irdiſchen valid</p>
        <p>8 Dart wo
Himmei kein
ſieb zu dem</p>
        <pb n="784"/>
        <p>784</p>
        <p>der Eabrath folgen werte dü wir Jeſum leiblich
ſehen. Der Beiland in ande m Sinn.
Ich foll nog mehr vorbereitet und gelautet werden.
Ein orgamfches Herzleiden bildete jich meiner
guten ſeiigen Frau immer weiter aus und wurde für
ſie amd damit and für une eine jange vft 1eht
beängſtigende Leidensſc&gt;nle bs ve am 116 September 1893 die ſo vft erbetene Erfgudniß bekam zu
Ihm zu geben den fie ſo ekt flehenitich bar: Ad)
fomm Tod komm Was Ar mir war bieite im
ſtillen Herzen bewährt 1 werler au ihr meine
beflere Hälfte uni der Heitmvebzug nach Oben wurde
um ſo mächtiger. Beilafton war id nit;
meine jiebe Tochter Marie d
forgte aus den daran Dans
um nichts zu kümmern bb
ſchenkte mix der Hritand
einen Ruf als Aibleiter Genmreinlems m Haarlem
erhielt und vir geile Matter uvm Tic Freude hatte
ihm mit fee Gattin geberann Raikard sed ver
ihrem Ende su fever I feinen Jahr 1804
machte ich mit mehrer Tochter eine | angenebte
Reiſe über Neuwied und Zeit nad Haarlem und auf
dem Rückweg über Baſch we wir voi den Ettern
meiner lieben Schwiegertochter fehr angenehme Wochen
verbrachten und mit Ihnen aucb cine tieine Reiſe in
die Schweizer Thater machten. Im folgenden Jahr
1865 befuchten wir meinen Soyn Emil der in einem
großen &lt;emiſchen Geſchäft ſeit 6 Jahren angeſtellt iſt.</p>
        <p>Das Jahr 1866 ting. mir trüben Nussichhten
an am politiſchen Horizont bildeten sichh dunkle
Wotken denen ein blutiger Zuſammenſtoß folgte
Gerade in dieſe: ernſten Zeit kam ein Antrag jdes
veiwikiveken Br. Sufſtav Baer an meine Tocdtei
Marie mit ihm in die Er zu weten und Mutter</p>
        <p>abe</p>
        <p>vr bei mit
ait Tv zul daß im mich
Auch eine Freude</p>
        <p>be.</p>
        <p>n Zehn Intiins</p>
        <pb n="785"/>
        <p>feiner beiden verwaiſſen Kinder zu werden. Mir war
lan iumer
beſonders wichtig: Wax Jedes in der Zeit ſoll
eden heißen haben a.” und das auch daß Br.
Bact mit Get und Flehen in div wichtige Ueber:
legung wegen feiner Wiederverheirgihung hineingegangen Wal und fo konnte id nüchtem auch
Marie Überzeugt war: es komme. vom Herrn&quot; mit
Kreudigkeit meine Zuſtimmung geten I&lt; hatte
zvar nicht gedacht daß mir. meine Tochter in dem
Grad fehlen würde als ih es jeht erfahre; dennoch
freue ich mich ven ganzem Herzen über dieſe Ver
Bindung und über den ſchönen Beruf den. ihr der
Here angewieſen bat</p>
        <p>Für mic wird die vermehrte Einfamteit em:
pfindlicher da ie wegen vorſi rum Gehör noch
br auf nich Telvft beſchränkt bin und auf dem
Saal nur den negativen Genuß habe mit der Ge
meine im ftechaufe mich verſammelt zu Sehen;
aber der Heitand weiß such dieſem Mangel zu Hülfe
zu kammen. Ich bin b</p>
        <p>8</p>
        <p>wg auf 7</p>
        <p>Ihm im Anmnenrecht Er
giebt mir nie im Voraus ich muß Boetler bleiben
aber Er giests zur Stunde.</p>
        <p>Fortſehung zu Ende des Jahres 1867</p>
        <p>Es watein ſtilles Jahr von Außen doch innerlich
viel bewegtes. Meine Einſamkeit it mir durch fort:
gehende Abnahme meines Gehöts die mir den Ger
nuß an unſern jeden Verſammlungen gänzlich) ver
fagt und auch den Umgang mit den Meinigen und
Freunden erichwert noch fühlbarer geworden. Dazu
kommt nod eine bemerkbare Abnahme meines Genichts To das die Sehnfucht nach der Heimath die
droben 1ſt Tab oft mächtig regt und ich den Heiland
oft oitten muß um die ſelige Ergebung die allein
in Seinem Wiilon ruht. Er ſchließt die Sinnen</p>
        <pb n="786"/>
        <p>786</p>
        <p>Shore zu und ich bitte Ihn um To angelegeatlicher
daß der ſtille verborgene Umgang. mit Ihm um
jo mehr mein Steit und meine Weido ſein andae
Doch ſcpentr der Heiland sed manche ſen&quot; Freude
namentlich an dem kleinen Gnfelfehe mit welchem der
Heiland die Ehe meiner Tochter geſegnet yar. Wenn
ich das fir Kind ſo weranigt in jenem Born
tiegen ſche fo ſagt das mir: Tyu als ein Kind und
lege dieb In deines Heilands Armo&quot;</p>
        <p>Nun mein Heiland id empfehle dir meine
Kinder und Enkel. Ic bitte nicht daß du ſie von
der Weit nehmeſt aver um fe angelegentlicher daß
du fie bewahreſt vor dem Argen. DI möchte auch
ich zu den Seligen geboren die emft fagen können:
Derr hier bin ich und die du mir gegeben vaſt
wir haben keines verloren.</p>
        <p>Auch nnſero Brüder-Unität iege ich an Dein
Dez. Sollen Leidonsſtündiein ſchlagen
? Deine nach 8
gt sichh ſchwer</p>
        <p>treues Jofus-H
ſo Du willſt nur immer 1%</p>
        <p>leiht zu Tragen ſeitfigemachiv
Gicht das wir m jeder Notty ez und
Auge ſehen und gewiß fein können fe kommt ven
Dir Aber auc? da we wir unſre Schuld bekennen
müſſen verlaß uns nicht und wulf et auch da
wo wir irre geben. Gieße ein rechts volles Maaß
Deines Geiſtes aus über Tone RKixebe und laß div
gunze Erde voll werden von Dein Erkenntntß Ach
ſte iſt onerb ſehr vol Nacht und aän&lt; da wo Dein
Wort voin und lauter verkündigt wird ſind noch Te
viele Seelen die Dir den Eingang wehren O ruhe
nicht rüttle an ihres Herzens Ihür; ad möchte koines
verloren gehen? Und mich Dom armes Kind dem
Du von Kindheit an une YViebe und Ervanmen
nachgegangen biſt leite an Deiner teh
Hand dis zu dem ſeiigen Ziel nad; dem sichh mein Harz</p>
        <p>wi</p>
        <p>kur&lt;gegrat</p>
        <pb n="787"/>
        <p>787</p>
        <p>ſehnt. Ja ich wilt wenn iG zu Dir komm nicht
venfon mehr an aut oder fror vn da Fommr
ein Zünder ber der gern aus Gnaden |; wär?
Amen ja Hort Jeſu tomm bleib nicbt. lange
warte Deiner mir bange am komm doch
koma
Pie</p>
        <p>Die</p>
        <p>ſor</p>
        <p>mſchcs unferes
artiet feinem Heiland
‚ lang hinaus er ihm 7 Jahre
lang Dei Schwäche Alters eine Abnahme der
äußeren Sine auferlegte Wir können aber mit
dem Lieben Seligen die gebende tragende Hand ſeines
Heilandos nicht. genug preiſen. E ihm fiets
nahe machte ihm Altes Schwere erträglich und fehentte
ihm innerlich wie Enßerlich manche Lie tbticke Wie
viel er durch die zunehwende Augenfcheäche und nos
natelange gänzliche Tanbpoit entbehren mußte iſt
nicht auszufpreden aber es wurde ihm geſchenkt es
mit der Geduld und Ergebung zu tragen die allein
ter Herr geben kann. Im ſtillen Umgang mit ſeinem
beiten Freund fand or and ſtets den Troſt und die
Erquidung die er bedurfte um in ſeinem immer bins
fälliger werdenden Zuſtand nicht die Liebos-Abiichten
ſeines Seeſenarztes zu verkennen. Mir weicher Treue
er das Miffiousiwerk die ganze Gemeine oft einzelne
Glieder dexſelden vor Allem aber ſeine Kinder und
Enkel dem Heiland ans Herz legte wiſſen Alle die
ihm nahe ſtanden.</p>
        <p>Dieſes Getragemverden durch ſein Geber it uns
ſeinen Kindern ſehr fchmerzlich nun zu entbehren
doch ſoil uns dieſes Gefühl nicht die Freude über
die Seligkeit die der theure Entſchlafene jeht genießen darf wüben. Dex Hert allein kann ihm feine
Baterliebe vergelten und daß Er das auf unſere
Bitte than wird glauben wir zuverſichtlich.</p>
        <p>bewerten nin</p>
        <p>ind</p>
        <pb n="788"/>
        <p>788</p>
        <p>Seine Bitte: Mein Gott id; bitt dur Chriſt
Blut mob Dus mic meinem Ende gut&quot; bat ibm fein
Heiland auf liebliche Woiſo erfüllt und ihn nur 3
Jago aufs Kranfenlager gelegt. Nacktem ihm am
Sonntag Nackmittag ein Schlaganfail betroffen hatte
und Bieter eintrat glaubten wir dev Deiland. eile
mir Seinem treuen Ker fotaf ihm der S
des Herin zu feiner Senf
umgeben ortheilt warde weft ei vernebmlid dankte
Als ſich am Dienſtag ſein Zuffand ein wenig beſſerte
fürchteten wir eine längere Leidenszeit dem der Ruf
feines Herrn : Gehe ein zu deines Heren Freude
erging an ihn und nacßdem er die leßten Lebensſtunden bewußtlos vert t hatte holte der treue
Hirte Sein müdes harrendes Schäflein auf dieſanfreſte
Weiſe heim</p>
        <p>Wir wolln beim Kien
er einigemal arf ſeinem Krankenlager</p>
        <p>Dazu gebe der Herr uns Glauven und Kraft
und erfülle des themen Vaters ſehnlichtien Wunſch
mit uns vereint Die ewige Schigkeir- zu genießen.</p>
        <p>Seine irdiſche Walkfahrt hat gewahrt 87 Jahr
28 Jage.</p>
        <p>zen
her von feiner Familie</p>
        <p>ad</p>
        <p>w. ſagte</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
