<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="4.8.1">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <!--Titel muss definiert werden. Nach der Korrektur wird der Kommentar gelöscht-->
        <title/>
        <!--Autor muss definiert werden. Nach der Korrektur wird der Kommentar gelöscht-->
        <author/>
        <respStmt>
          <resp>XML-Modelling compiled by</resp>
          <name>Svetlana Yakutina</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Verlag der Unitäts-Buchhandlung</orgName>
        </publisher>
        <pubPlace>Gnadau (Germany)</pubPlace>
        <availability>
          <p>
            <orgName>Memorial University of Newfoundland</orgName>
          </p>
        </availability>
        <!--Date muss definiert werden. Nach der Korrektur wird der Kommentar gelöscht-->
        <date/>
        <!--Ref muss definiert werden. Nach der Korrektur wird der Kommentar gelöscht-->
        <ref/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="j">Nachrichten aus der Brüder-Gemeine</bibl>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title>Nachrichten aus der Brüder-Gemeine</title>
            <author>Unbekannt</author>
          </titleStmt>
          <editionStmt>
            <edition>Digitale Ausgabe der Zeitschrift</edition>
          </editionStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>Verlag der Unitäts-Buchhandlung</publisher>
          </publicationStmt>
          <seriesStmt>
            <title level="j" type="main">Nachrichten aus der Brüder-Gemeine</title>
            <biblScope unit="volume">1856-1894</biblScope>
            <!--Erscheinungsjahr muss definiert werden-->
            <!--Seiten müssen definiert werden-->
            <biblScope unit="issue"/>
            <biblScope unit="page"/>
          </seriesStmt>
          <notesStmt>
            <note type="fileFormat">application/pdf</note>
          </notesStmt>
        </biblFull>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <repository>Memorial University of Newfoundland</repository>
            <idno>
              <idno type="URLCatalogue">https://dai.mun.ca/digital/nachrichten/</idno>
            </idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <pb n="755"/>
        <p>Lebenslauf. </p>
        <p>
          <s>des amt <date>18  Febrnar 1875</date> Deimigegongenen verwiiweten <persName>Bruders Johann Chriſtian Brentel</persName>. </s>
        </p>
        <p>Das iſt mir ſonnenklar  daß ich des Heilands
war von meiner erſten Wiegen. Ich weiß es an den
Zügen  die fim ſeit fo viel Jahren an mw veroffenkaren  - - IG bin durch mance Zeiten  wohl. <s>gar
durch Ewigkeiten in meinem Geiſt gereiſt  Nichts har
mir s Derz genommen  als da ih angekommen auf
Golgarha  Bort fei gepreiſt  — Ich war ein armes
ſen  an dem kein Zuros Haar; ; <placeName>Sein Blur</placeName> ließ mich
geneſen zum Glied bei Seiner Schaar ; ich habs noch
im Gedächtnis  mir dünkts ned heute ſchön  da ic
mem <persName>Brautvermächtniß</persName> in <placeName>Seiner Hand</placeName> geſehn.. </s></p>
        <p>Meine guten treuen Eltern
waren mit dev Brüdergemeine nahe verbunden  mein
Vater hielt die Verſammlungen der dortigen Erweckten. <s>In dieſen Verſen iſt mein Herzensgang ausgeſprochen  und ic könnte damit ſchließen  will es aber
doch verſuchen  auch einiges von meinem Vebenögang
aufzuzeichnen.
wurde geboren den 21  <date>Januar 1788</date> in
<placeName>Weißenburg</placeName> am Sand. </s><s>Ihre A Rinder führte der Heiland in die
Brüdergemeine  mein Bruder ging in <placeName>Suriname</placeName> 
moine ältere Schweſter in Däniſch Weſtindien und
meine jüngere in <placeName>Ebersdorf</placeName> heim.. </s></p>
        <p>Schön in meiner frühen Kindheit fühlte ich
oft recht kräftige Gnadenzüge  eine tiefe mnere Ber
wegung  die ich mir nicht zu deuten wußte Auch. </p>
        <pb n="756"/>
        <p>756. </p>
        <p>viele Exrhorungen meines Findlichen Gebetes durfte ich
etfabieit. Econ früß gie fd in mr eine 1iefe
SehnſücHt nach der ewigen Hemd  und dieſer Heim
webhzug bat nid  ei allen Abwechfeiungen  Dutch
mein ganzes Leben: begiettet.- Dabei regte u" aber
auc recht. horte  tas. <s><placeName>Wühbzeitig</placeName> das jandliche Werderben  DO.
gleich meine Eltern venh vor febiechten Umgang zu
bewähren fuwfen  fo fonnten lie es Ted nict vers
binden  teß ud viel Böſes fahe und. </s></p>
        <p>eider in minen verderbten Herzen empfänglichen
Boden fand. Jahr mie mein
dorf und Dar fein Dringend  da Bleiben zu dürfen.
Wan Annagme zur Gemeine hatte aber nicht. <s>Der Heiland ciß mich Leraus <placeName>;</placeName> im reiſte
in meinem <date>1?</date>. </s><s>die
Genehmigung unſers <placeName>Y</placeName>
mein verübte  Ich aonic nicht  w
fechten der Heiland Tavei harte  und wie groß der
Emfluß für mein Ganzes Yeben fein würde.. </s></p>
        <p>Er leitete es  daß ih in dir Cberedorfer Pens
ons: Anftait kam. <s>Die in <placeName>Tortelbein</placeName> verbrachten
Juüzie gehören zu Tei geliebten. </s><s>und urſegnetſten
meines <persName>Yoocps  Bid</persName> nackt dem Eimer Ge mich
ex Delland ema tiefen Blick in mein Elend and
Berdirben than  mb weinte und bereko  und die felige
Stunde flag  da Gr anc&lt; mir zuriekt deine Zün
den fid dir vergeben  sichhe in diefe Hände habe Ich. </s></p>
        <p>ich gend  Tü Lid Wen  Da kam eme jwodie. </p>
        <p>
          <s><persName>Zeil Por</persName> erfiot Vieie - men Her tebte m une mit
findlichen. </s>
        </p>
        <p>te Kame. </p>
        <p>dem Delland  Cr he
webete. IG fand such enge gleichen
räden. <s><placeName>Unter</placeName> ihnen war befenders eint  Namens. </s></p>
        <p>erizorte me. </p>
        <p>Afchenvach  vit Tem ich unzetronnltieh verbunden blieb.. </p>
        <p>Meine treuen Lehtex und Erzieher wo wit im uns. </p>
        <p>
          <s>veigeblichen <persName>Danibar Andenken</persName> grehieten
Mit tanken Heizen veitiep ieh bi. </s>
        </p>
        <p>
          <s><placeName>c Anttalt</placeName>. </s>
        </p>
        <pb n="757"/>
        <p>Es ging nun eine
jemwere Periode für mies an. Die Arbeit an den Herzen. iſt
und bleibt die Hauptſache  es muß aber no mehr
für ie gethan weiden. Anch ih: Gei muß beſchäftigt
werden  amd man muß ſte da bringen  daß fie
auch ihre freie Zeit gut ameenden  OD möchten Alle 
denen die Auflicht. <s>zu Oſten <date>180k</date>  um in die Boutlerei dos Brüder
haufes als Yehrling einzutteten. </s><s><placeName>I hatte Scſhmack
</placeName>an wiſſenſchäftlicher Beſchaftigung gefunden  nnd das
mebaniidr meme Profeinen wurde mix zur Lafi
Tazu fam nat  das der Verſuch in der freien Zeit
das Geleimte fertzufigen  mi&gt;1 gern gelben wurde 
amd viele Sinaben ihre freie Zett mit <persName>Niehtesthun</persName> und
wunüßen Geſchwäß vergeudeten und manche in vöſe
Dinge hinein geriethen. </s><s>Der <placeName>Cindzuck</placeName> wurde ein bleis
bender  wie wichtig die Knabenſtuven ſind  und wie
es eine heilige Pflicht zt  ben alle nur mögliche
Sorgfalt zu widmen. </s><s>und Pflege der Knaben: anvertrunt ont  Diefen ihre ganze Sorge und Liebe zu<placeName>?</placeName>
wenden  Mit <persName>Dank und Liebe</persName> vente ich dennoch an
unfte damaligen Knabeubrüder zurüd  jie meinten es
wen und gu<placeName>?</placeName>  und hielten feſt an dem:  Chriſtum
ticb haven ift beſſer  denn alles Wiſſen  und wäre
dieſe Liebe immer kräftig und lebendig geweſen  fo wiite
dennoch gut gegangen.. </s></p>
        <p>Auch mein Juneres war zer. <s><persName>Mein Freund Aſcenbach</persName> war mir ins Knabenbor nachgefommen und als Lehrling in die Apotheke
eingefrecen  durch ihn wurde eine mir geblicvene Liepe
für Naruneifinfhaft geweckt  und er fühlte eine Lücke
‚ die mir ohne ihn noch ſchmerzlicher gewefen
©. </s><s>Immer trüber wurde es aber dennoh in mir 
vis mid; der Heiland ondlich in der vollen Ergebung
Ruge finden <date>1teß  </date><placeName>I</placeName>&lt; and Damals auf dem Scheideweg und Dante es nun der Gnade meines Hei
des  die mich vetkete. </s></p>
        <pb n="758"/>
        <p>758. </p>
        <p>riſſen und geſpalten. Ich lernte das
Leben von einer zu ernſten Seite kennen und konnte
nicht recht heimiſch in demſeiben werden. Es fehlte
mir eine gewiſſe Leichtigkeit und Annehmlichkeit im
Umgang  was mir drüdend und andern beſchwerlich
iſt. Auf die Gemeingnaden wartete
ich mit großen Werlangen  hatte aber bei der Gons
firmation und dem erſtmaligen Genuß des heiligen
Abendmahls nicht den ausgezeichneten Segen  welchen
ich erwartete. <s><persName>Mein Herz</persName> hing bei Abe
wechſelyngen doh) am Heiland  in meinem Verſtand
aber erwachten Zweifel aller Art. </s><s><persName>Diefer Zwieſpalt</persName>
zwiſchen Herz und Berſtand iſt <placeName>Durch</placeName> meine ganzen
Rnabens und Zünglingsjahre hindurc&lt;gegangen. </s><s>Ich
habe viel und oft mit Thränen um Wahrheit und
Erkennung gebetet  Men Herz blieb gläubig  aber
mein Berſtand iegte fim erſt ſpäter zum Biel O 
wie dankbar war ich dem <persName>Heiland</persName>  als dieſes ſich
durch Ueberzeugung in dieibm geſte&gt;ten Grenzen fügte
und in dem  was Herzensfache itt  dienende Magd
wurde  — Alle dieſe angedeuteten Erfahrungen und
der Kampf mit den ſtündlichen Reizungen meines
verderbten Fleiſches und Blutes haben meiner Stine
mung eine Farbe beigemtfcht  die ſich wie ein grauer
Faden dur mein Leben gezogen hat. </s><s><placeName>Es.iſt</placeName> ein Kreuz  das ib tragen  und Andere um
Geduld bitten muß. </s><s><placeName>Cs</placeName> lag eben auch in dieſem Hoffen
und Erwarten zu viel unächtes  menſchliches.. </s></p>
        <p>Ich nahm denſeiben aus Gehorfam
an  und hafte ſpäter alle Urſache  darin die liebevolle
Leitung des Herrn zu erkennen  indem ich da Ge. <s><persName>Im Jahr 1804</persName> wurde ich  da man mich für
ein Jahr älter hielt  ins Brüderdier aufgmenmen.
Dieſer Irethum hatte einen wichtigen Einfluß auf
meine weitere Führung  Im <date>Frühjahr 1805</date> vekam
ich unerwartet den Antrag als Beutlergefell nach <placeName>Neu</placeName>:
wied zu gehen. </s></p>
        <pb n="759"/>
        <p>759. </p>
        <p>togenheit fand  in meiner Profeſſion weiter zu kommen
und auch mein gutes Ausfommen hatte. Ich vat den
Heiland entſcheiden. <s>Sehr
unerwartet fam mie im Jahr <date>1808</date> der Antrag als
Beutlermeiſker nach <placeName>Horrutzut</placeName> zu gehen. </s><s>zu laſſen  und ſagte: Nein 
Aver jon im <placeName>Frühjahr</placeName> di folgenden Jahres kam
einm gleicher Antrag nach <placeName>Cverodorf</placeName>  und Er ſagte:
Ja  Nein Wunſch und Trieb ging in die Hei
und es war mir daher nicht leicht  vei dem
zu bleiben und einMetßierſchaft zu über. </s></p>
        <p>nehmen.. </p>
        <p>Ich
kam mir vor wie oin Kind und flehte unabläſſig
zum Heiland  daß Er durchheifen wolle. Er
haf Sein Wort gehalten. Er war mein Bormund 
und bald wurde der Abſaß 10 bedeutend  daß ich nicht
Waare genug liefern konnte.. <s>Wach einer durch die Hige ziemtich mühfeligen
Kußreife Fam ih am <date>5  Auguſt</date> in <placeName>Eversdorf</placeName> an
und hatte die Freude  dert wieder meine gelebte
<placeName>Schweſter</placeName> und meinen Freund <persName>Aſcheavach</persName> zu finden 
Bald wurde mir das Invenkarium Der <placeName>Beutlerii</placeName> und
damit eine mir nicht leichte Yaſt übergeben. </s><s>Da erwarbte id an einem Morgen mit dem <persName>Ruf</persName> im Herzen? Der Hetiand ſelbjt will der Meiſter fein. </s></p>
        <p>Doch ſogleich geſchah es nicht  es kam
ſo weit  daß ich glaubte  der Heiland fordere von
mir  hauſiren mit meinen Waaren gehen zu müſſen.
Als ich mit ſchwerem Herzen Antialten dazu m
fam eine Beſtellung  uud ich hatte  ohne hauſiren. <s><placeName>Später</placeName> kam eine Prüfungezeit. </s><s>Im Jahre <date>i812</date>
wurden alle Abſaß-Weoge geſperrt  und dies brachte
mich in ſolche Noth  daß auch meine Geſundheit zu
leiden anfing mein Kummer den höchſten Gad
ereichte  <placeName>31</placeName> ich auf eine Kammer  fiel auf wein
Angeſicht und erhielt die Zuſicherung  der Heiland
werde helfen. </s></p>
        <pb n="760"/>
        <p>760. </p>
        <p>gehen zu müſſen  immer den nöthigen Abſatz. Er erhöret
Geber  Er vat in den Haudworksſtand beſondere
Segen gelegt  Er ſelbſt war ja ein Zimmermann  —. <s><persName>Dank</persName>
bay <date>1ühme</date> ih es deu Treue und Liebe meines Horrn
nac : Ihm iſt nichts zu viel and nicotö zu wenig 
was man braucht  warum man weint. </s></p>
        <p>
          <s><persName>Mein Miſſionstrieb</persName> war indeß immer wach ge:
blivben  und es kam mir daher fehr unerwartet  als
ih im Jahr <date>1814</date> einen Ruf als Vorſteher des
led  Brüder-Chores in <placeName>Gnadenfrei</placeName> erhielt  am <date>5  Mai</date>
kam ih daſeibſt au  Die damalige Lage der Brüder: |
Diakonie war eine fehr bedrängte  es begann für |. </s>
        </p>
        <p>|. </p>
        <p>Es war eine ernſte  |
|. <s>mich vine ſchwere Zeit  vis der Heiland auch da zeigte 
daß Er der <placeName>Mann</placeName> iſt  der helfen kann. </s><s><persName>Dieſe Wahrbeit</persName> bat auch unfre ganze Brüder-Unität  die damals j
unter einer erdrückenden Schuldenlaſt ſeufzte  auf eine
anbetungswerthe Weiſe erfahren. </s></p>
        <p>
          <s>ja recht ſchwere Zeit  an die ich aber Tod gern und
mit Dank und Liebe zurückdenke  <placeName>Doch</placeName> int mir auch
tief eingedrüct geblichen  wie es auch in den äußeren
Dingen eine heilige Pflicht iſt  treu und wachfam zu
ſein und um Die Klarheit zu bitten  die kindliches
Giquben nicht mit Sorgloſigkeit verwechſelt. </s>
        </p>
        <p>
          <s>Am <date>31  Januar 1819</date> wurde iH durc Br 
v. </s>
          <s>Albertini zu einem Diakonus dor Brüderkirche vrdinirt und erhielt vald darauf einen Ruf ats Pfleger
und Voriteher der led  Brüder in <placeName>Neuwied</placeName>  Am
<date>4  </date><placeName>Juni</placeName> krat ich meine Wanderung dahin an  Die Reife
wurde mir  da es ſein heiß war  ziemlich ſauer  hatte
aber dabei den Segen  daß ich mich recht. </s>
          <s>ungeſtört
mit dew Heiland über Vergangenheit und Zukunft
unterbalten und auch meine alten würdigen Eltern
in <placeName>Weißenburg</placeName> beſuchen konnte. </s>
          <s>Als ich von <placeName>Geblenz
</placeName>in dem ſchönen Reinthal am herrlichen Morgen dahin
wanderte  überfiel mich eine große Angſt  da ich das. </s>
        </p>
        <pb n="761"/>
        <p>
          <s>761
wir ſonſt fo Urte Nempieb erblickte  fo das im hin
ter einem Strauch auf meine Kniee: fol und den
Helaad xecht brünſtig um <placeName>Beim Denbinilfe</placeName> bat.. </s>
        </p>
        <p>War es eine Wpnung? ich weiß es nit tze. </p>
        <p>wiß aber iF  es wartete meitive eine ſeinpere Zeit.. </p>
        <p>
          <s><placeName>Cs</placeName> ziigte ſim bei der Uebernahme der Diakonie ein
Sabaden  dei anflrengente Rrveit  Stiege und Kum. </s>
        </p>
        <p>Doch
fühlte im? immer mehr  das meine ſchwacte Kraft der
Zertgebenden Anſtrengung nicht gewachſen fei  Mein
Moiſſionstrieb bitob immer levondig  und. ich hoffte 
der Heiland. wird mich auf diefom Woge heraus
cen  wenn Gr sichht  daß meine Kräfie in der ze
Zeitwättigen Lage unterliegen. Die Folgen der übei
weine Kräfte gehenden Anſtrengung zeigten. ſich in. <s>mer <persName>zur Beige</persName> hatte  Der Heitand: zeigte unh) 7a 
daß Er vinein  30er audı wieder hinausführt. </s><s>felgen  Der Heiland
aber hatte er anders beibleffen  Er zeigte mir  daß
ih aud dieſen <placeName>Trieb Ihm</placeName> hinzugeben habe  und ich
fat es unte viele Stnäuen. </s></p>
        <p>
          <s>ein gewiſſen Ueberreizung  Tie den Schuimn von Gei
fiesfraft und Munterkeit gab  und fo kam es  daß
mir m Jahre <date>1823</date> noch das Vicariat als Gemen
zen wunde  Während demielben farb
yvlvgts-Wirth  und es wurde au  dadurch
beit und Zorge vermehrt. </s>
          <s>Ich wußte mich nun
vs <placeName>Geſchäfts</placeName>  mit dem eine bedeutende Brauar verbunden war  ſpeciell annehmen  und dies hatte
die Relge  das mix der Antrag gemacht wurde  die. </s>
        </p>
        <p>Fl deſſcldon ganz zu übernehmen  Die Ueber:
zeugung  daß ich in meiner gegenwärtigen Lage bald. </p>
        <p>unterliegen werde  machte mich zur Annahme genetgt. </p>
        <p>bald aber wurde mie Bar  daß dies nicht der 1echte. </p>
        <p>Grund ſci. Ich flehte zum Heiland  und bekam. </p>
        <p>
          <s>von <placeName>Jom</placeName> in meinem Innein die Erlauonißs  es Seiner. </s>
        </p>
        <p>Cneſcheidung anheim ſtellen zu dürfen. <s><persName>Nie</persName> worde
<date>4375</date>  <placeName>54</placeName>. </s></p>
        <pb n="762"/>
        <p>762. </p>
        <p>ich die da gemachten Erfahrungen vergeffen  Er vers
sichherte mich Seiner vollen Vergebung  und ich wußte 
daß Er nun Frei über mich oniſcheiden könne. Es
wurde ſtille in mir  und hieß in meinem Herzen :
Id habe mich unterwunden mit dem Heren zu ver
den. <s>== Er ſagte: Nein  <placeName>I</placeName>&lt; blieb in meiner Lage 
So dankbar ih dem Heiland für dieſe Seite Leitung
war  Te fühlte im do  bald eine Kraftloſigkeit  die
mit ben Anforderungen: meiner Pflichten im fchneidenden Witerfpruch ſtanden. </s><s>Schlafloſigkeit war ſchon
lange mein Leiden  fie vermehrte sichh  die Arveit wurde
mir immer ſchwerer  und fo kam es  daß <date>1</date> am
<date>23  November</date> bei dem Herausgehen aus dem Chorſaal zuſämmenbra&lt; und auf meine Stube racht. </s></p>
        <p>Die Ruhe har mir wohl  und es regte ſich
nung  daß oin Ruheplätcben für die Ewigefeit daraus werden Fönne Aber ih war ned nicht
roif dazu  die Lauge des Waſchers und Das Feuer
des Goldſchmidts ſollten über mi) kommen. Er zeigte
mir  wie viel ſündliches in meinem Eifer gelegen  wie
Kleinglaube  Mangel an kindlicker Einfait und fo
vieles Andere  das Ex mir nach und nach aufdeckte 
allein die Schuld an meiner Niederlage ſei. Er nahm
mir Alles  war aber dabei fo gnädig  mir in den
Zeiten des ſchwerſten Gomüths: und Nexvenleidons
die feſte Zuverſicht zu erhalten  daß Seine Gnadenſonne nicht untergegangen int  wenn auch düſtere
Wolken fie verdecken  Ich habe da erfahren  was es
heißt:  Nicht ſehen  nicht fühlen  nicht haben  und
doch glaut Das feſte Anhailen an Ten nackten. </p>
        <p>en. Der Heiland rubte nicht 
bis Er mir die volle Ergevung in alle Seine Wege 
telbſt wenn ich für immer unbrauchbar bleiven feltte 
denken konnte. Es kam. <s><placeName>D
Glauben</placeName>  das mir dor Heiland aus Gnaden bewahrte 
blieb mein Rektungsanker. </s><s><persName>Jeder Anſpruch</persName> ſank dahin. </s></p>
        <pb n="763"/>
        <p>763. </p>
        <p>wir zu Station  daß ic her mit ähnitch Leidenden zu dun hatte  und mir ſolche Zaſtände nicht un
vekannt waren. aber der
Nerven:Aufruhr zu groß  ſo kaun er überwältigt
und  gebinden worden. ID. war einmal an
diefer Grenze  unter Gebet und Flehen ging der
Sturm vorüber  Es war mir wie einem Reiter  deſfen
Pford sichh bäumt  der den Zügel fat hält  aber nicht
weiß  wie lang er es noe) im Zaume halten kann 
ien Zeiten mir geihenfte livpovolle und
hälfreime Theilnahme bieikt mit im unvergeßlich daukbaren Andenken. die Hingabe
meines Miſtionstkriebes gefordert hatte  und es war
mir girich ausgemacht  daß ich demfelben zu folgen habe 
Boi der mir nicht leichten Ueberlegung  wen ieh zu
meiner künftigen Lebensgefährtin verzufchlagen babe 
erhörte der Hoiland mein Gebet und führte mir die
led. <s>Da nur meine Gefühlsnerven fe
vorltimmt waren  man <persName>Denkvermögen</persName> aber ganz klar
ich  ſuchte ich ſorgtäkrig zu beobachten  wie Geiſt
örper auf einander wirken  aver dis Grenzen
men in einander  ich fand eine Wechſelwirkung 
die eine klare Sonderung nicht geſtartete. </s><s>Der <placeName>Geiſt</placeName>
hat da die Aufgabe  auf ch verſtimmten In
firament möglicht? vein zu ſpielen  und er kann das
zur Gebet und treue Wachfamkeit  wird. </s><s>Endlich nahte der Frühling und mit
ihm Die Zeit  da ich auf  den Schweizer gon
ine Genefung finden joltte  Sch reitte am <date>9  Mai
1824</date> mit meinem Reiſegofährren  <placeName>Br</placeName>. </s><s><placeName>Röderer</placeName> ab 
machte mir ihm einen angenehmen Beſuch in <placeName>Montmirail und Durchwanderte</placeName> mit ihm die Alpen. </s><s>Da fühlte
ich wieder neuen Lebensmukth  In <placeName>Shun</placeName> fanden wir
Briefe  und einor derſelben enthielt den Ruf an mich 
der (Someine in <placeName>Nisfn</placeName> als Vorſteher zu dienen  Nun
warde mir flax  warum der Heiland. </s><s><persName>Schweſter A</persName>. </s><s><persName>Sophie Röderer</persName> zu  mit der ich
<date>54</date>. </s></p>
        <pb n="764"/>
        <p>764. </p>
        <p>zur
heit. Ehe verbunden wurde. <s>am <date>31  Auguſt</date> verlobt und am <date>18  Zentbr</date>. </s><s>Am <date>27  Sopkbr</date>  traten
wir  begleitet von den guten Eltern  nach einem ber
wegten Abſchied in <placeName>Montabaur</placeName>  unſore Reiſe nach
Nieky an. </s><s>Wir nahmen unſern Weg über <placeName>Weißenburg</placeName>  um meinem würdigen Bater feine Schviegerrochter vorzuſtellen. </s><s>Der liebe Greis lebte ganz von
Neuem auf und gab uns ſeinen Segen  In <placeName>Bortheisdorf</placeName> wurde meine gute Kram zur Akolnthiv an:
genommen. </s><s>In <placeName>Königshain</placeName> beſuchten wir unſere Der:
wandten  v. </s><s><persName>Hmnisen’s</persName>  mit denen wir auf einem
Glauvensgrund ruhend  gleich To zufammenfloſſen  daß
diefe Verbindung eine reihe Quelle des Segens für
uns geblieben iſt.. </s></p>
        <p>Br. <s>Am <date>15  Oktober</date> wurden wir in <placeName>Niskw</placeName>. </s><s>mit
Liebe aufgenommen  und ich fand gleich volle <placeName>Ber</placeName>
ſchäftigung  da mein Vorgänger  der ſel. </s><s>Goldmann  lang frank und im <placeName>Mai</placeName> beimpsgangen war. </s></p>
        <p>Da zeigte unfer tietor Herr  weiche Kraft
Er in die Verbundenheit gelogt har  Es war eine
geſegnete Zeit. <s>Im Jahr <date>18</date> wohnte ab einem Ihbeit ver
Synode bei  Inden icb zu einem Mitglied der ökonomiſchen Gommitee berufen wurde  Die Syuvdo un:
torſuchte alle Zweige unſers ökonomiſchen Verpandes 
und es lag itr beſonders an  nach Wögqiichkeit Ki
tigen Schäden vorzubeugen  das Sleiäigamicht in uns
ſerem Hauspalt berzufielen and einen Iilgungsfond
zur Abtragung dei anbedekien Shuid zuſammenzubringen. </s></p>
        <p>
          <s>Am <date>6  Auguſt 1826</date> wurde unſer erſter Sohn
Carl Julius  am 1). </s>
          <s><persName>November 1928</persName> unfer zweiter 
Joyn William und um <date>24  Juni 1830</date> unfer dritter 
Francis Wiſliam geboren; Yetztero gingen im noch
nicht vollendeten orten Lebensjahr heim.. </s>
        </p>
        <p>
          <s><persName>Unfre L  Eltern</persName> waren am <date>4  Juni 1826</date> von. </s>
        </p>
        <pb n="765"/>
        <p>Gelfog nine Rorsichher Departement. <s>zu uns Jezogen  und wir harten 208 <persName>Öltich 
</persName>wn <date>7832</date> mi hne zuſammen zu webhnen 
Gans <date>1</date> unevwartet erbielt ib am <date>25  Jan</date>. </s><s><date>1832</date>
Mufin das Vorſieher-Departement im der
Arts Gonferenz. </s><s><persName>Meine Stimmung</persName> daber iſt
Vors qusgedrückt :  Da iſt ke <placeName>Hand</placeName>  ach wars
nic: 206gebens  Wie oft hab im ſie div ſehon
hunger del  wie oft die veſte  Deſſnang ſchon gezeigt 
Und tab iſt noch fein Ziel des fremden Lobens  Al
jein ich bitte dich  fo fehr im kann: Sprich doh zu
f wieder an <placeName>? Mit</placeName> dem in
ria vtele Durchhülfen une mit Beugung über diele Berſchon  Mängel und Gebrec
les m meinen <persName>Dienſt</persName> in <placeName>Nivky</placeName>.
Am Pr  Mai zogen wir in <placeName>Verthelsdorf</placeName> ein und
wurden mit <persName>Liebo</persName> empfangen Beſonders angenehm" war
air  on meinen l. </s></p>
        <p>nen. </p>
        <p>F de zu finden  wit onen ich ſo ret in einem
E und Seift an einem Joch ziehen konnte. <s><persName>Vei</persName>. </s></p>
        <p>a ſeren Bilek in die Inneren und dufern Berhält
nz ame ier Brüder Unität wurde es mir recht. Da mir. <s>klar 
wie der Heiland es iſt  der das Schifflein unſrer
de-Umtät allein als Meiſter an dem Nucer durch
<placeName>Klippen un2 Wellen</placeName> hindurchſtouyern kann. </s></p>
        <p>die Güteverwaltung über:
ich vaid vote Beſchäftigung. </p>
        <p>
          <s><persName>BR
</persName>Bi. </s>
        </p>
        <p>and di. Aufi. </p>
        <p>
          <s>tam eure 
ba Dubelmander Scmvete  ade: auch vicle <placeName>Durch</placeName>
bätfur kaſere Dein erfahren. </s>
          <s><persName>Im Johr 1835</persName> würde. </s>
        </p>
        <p>
          <s>nor ein Beſuch in öfonowiſcen <date>7</date> ngelsgerbiiten in den. </s>
        </p>
        <p>At allen dieſen Orten kom wir Wiebe und
unverdenter Zutrauen entgegen  west mendes
t winde  Nav einer Abweſinbeit. <s>Siememen Emradori  Neudietoudort  Snodeu  Ehyriſf
sasteft in der Societät in <placeName>Nopandegen</placeName> unfge
tao. </s></p>
        <p>
          <s>ib <persName>Dir Freute</persName>  mine DL <placeName>Frou</placeName>. </s>
        </p>
        <pb n="766"/>
        <p>766. </p>
        <p>
          <s>unfeın Julius und untern kleinen Emil  den uns der
m am <date>17  Mai 1833</date> geſchentt hatte  wieder zu
meine Arme ſchließen zu können. </s>
        </p>
        <p>Die
in demſelben gehaltene Synode zeichnete iich durch
veſondere Gründlichkeit aus. Es mußte tief in die
Siünde deb ehrwürdigen eh yinavgeſtiegen
werden  wobei es sichh zeigte  daß es auf Ihn  den
Fels gegründet iſt. Boi der Wahl der neuen Pnit e
Aeit.-Conforenz hatte ib die Stimme für das Bor
ſioher-Departement  aber nicht die Genehmigung unſers
ven Heren. <s><persName>Das Jahr 1836</persName> war ein fehr bewegtes. </s><s>Mir ganz unerwartet wurde ich in
das Miſſionsdepartement gewahlt  der Heiland gab
dazu <persName>San Zul So</persName>: wollte er den alten Wunſch
meines Herzens jeht ned erfüllen. </s><s>Der <placeName>Abſchied</placeName>
von meinen L <persName>Collegen</persName> im Worſieher-Deparrement
wurde mir aber Doch ſchwer  und ich wurde inne  daß
in anbängsichber an unfer gemeinfames Cekenomikum
geworden war  als ich dacmto. </s><s>Bald wurde ich aber
immer heimiſcher im <placeName>Miftiong: Set</placeName> und dirſex <placeName>7</placeName>
ruf mir ſv groß und wichtig  daß ich denſeivben ſchwer
mit einem andern vertauſchen würde. </s></p>
        <p>-Anſtalr nach Risky  wo nb unfer Julius bes. <s><persName>Im Aprii 1849</persName> erhielt ics den Auftrag zu
einem Viſitaricns Bofuch auf den Däniſch - Weſtindiſchen Infeln  wohin mich meine gute Frau vegleitote. </s><s>Ich fühlre meine Untüchtigkeit  auch der Abs
ſchied von den Kirtern wollte u ichwer werden.
Doch wan eich autsgemact  daß wir dem
<placeName>Nuf</placeName> zu folgen haben. </s><s><persName>Unſre Beine Marie</persName>  geboren
den <date>24  Nov</date>. </s><s><date>183%</date>  nahmen unſere tiedon v. </s><s><persName>Hevnißens</persName> in freie Pfiege  Emil brachten wir in die
Unit. </s></p>
        <p>[j
reits befand  Unter don herziichſten Segenswünſchen
von Goſchwiſtern und Freunden raten wir am. </p>
        <p>21  Sept  uufere Reife much) Altena au. <s><persName>Dos Schi</persName>. </s></p>
        <pb n="767"/>
        <p>767. </p>
        <p>ab. Der
werwartet lange Aufenthalt wurde uns fo ungencehm
als möglich gemacht  der Heiland mußte  daß wir
dei Stärkung bedurften. In der Nordſee und. im
Canal batten wir fait unansgelgt widrige Winde
und Stürme  auch die Kälte war recht. der Sturm noc) eine Stunde
aänbalte. Ex tobte noch die ganze Nacht hindurch 
und unter L Her ſelbſt führre das Schiff durch
Zimm und Wellen und ließ uns am Morgen auf
der Inſel Wight eine sichhere Zuflucht finden. Sch habe
da wieter erfahren  daß der Heiland nict im Worrail  aber zur rechten Stunde giebt. lichtete
unfer Ziff wieder die Anker  bald erhob lich aber
em netter heftiger Sturm  det uns aber flott wie. <s><persName>Johann Julius  </persName>ging erſt am 21  Okt. </s><s>empfindlich.
Am <date>13  November</date> wurde dex Sturm fe heftig  daß
der Kapitän das Schiff den tobenden Wellen
laſſen mußte und uns anfündigte  daß unſer
ſcbeitein werde  wenn. </s><s>Ich hatte mich
vft geprüft  eb id auch ruhig und ergeben bleiben
wfirde  wenn ic auch einmal in <placeName>Gefahr</placeName> kommen
folte  zu ſcheitern 3 jet  da  ſeibſt unſer erfahrener
<persName>Kapitän</persName> in unſrer Katäte unruhig und feufzend von
einem Plaß zum andern ging  hieß es im Herzen:
 Der Herr kann uns wohl errerten  und wenn Cr
«es nicht thun will  ſo ſinken wir auch im Meer in
Seine Arme   Mit einem ungausſprechlichen Daukgefühl traten wir ans Land  und wie erquickte uns
Fher une cine warme Stüve  Am <date>19  Novb</date>. </s></p>
        <p>"holt hatten  wenig ſtörte  fo daß
die weitere Reiſe auf dem atlantiſchen Ocean
wie eine wahre Spazierfahrt vorkam. unſre Herzen  und wir. <s>Am <date>18  </date>De
vember landeten wir in dem Hafen von St. </s><s><persName>Thomas.</persName>
Die herrliche Natur und. </s><s>noch weit mehr der <placeName>Dank</placeName>
gegen den Heiland erhoben. </s></p>
        <pb n="768"/>
        <p>768. </p>
        <p>yorrten dieſe Stunde nie vergeſſen. Aber noch hatten
wir das Schiff nieht verlaſſen  als was die fchmerz:
liche Nachricht gebracht wurde  daß die Schweſtern
Wied und. Abendmahl  ea kannte die Hungen und. die
Makeln derfelben  tüblıe aber auh auf mauelpridhe
liche Weiſe die Kraft des Blutes Chriſti  die eine
ſündige Gemeine dennoch zu einer Braut des Yamı. <s><placeName>Köſter</placeName> beimgegangn ſeien: Was sichh
hier in einer Stunde zuſammen drängte  <placeName>Freude</placeName> und
Schmerz  das haben wir auch während unfecs <date>7</date> mer
naflichen Aufenthaites in Weitiudien erfahren  Die
yerie tropiſche Natur gewährte reichen Genuß  und
noch hoheren die MBR <placeName>ZME</placeName> boſonders bei dem
heil. </s></p>
        <p>mes machen. kant. en Biich bieldt mir auch der
Eintritt in die Schüiv  beim Gebet mit den
lieben Khrarzen Kindern ein Kmiren lag  war
es mir  als hörte ih den Zuruf dei Hoilandes:
Weide meine Yämmei. </p>
        <p>wunderbar.. <s><persName>Dor General Woiwerneat 2  Scholten</persName>: hatte auf
St. </s><s><persName>Croir %</persName> ſchone Schulhauſer erbaut  urer ert <date>11
</date>einem war die Schüte angefangen  es fehlie an <placeName>Vehze
</placeName>ven; da galt es  wichti Teben und dem glauben 
nad der Heiland half. </s></p>
        <p>Inſeln
ſagen fönnte  in vereits m den damals gegevenen
Berichten. <s><persName>Alles  </persName>was ich ic Aus lichtung unteres
Auftrages auf den ndilchen. </s></p>
        <p>N  und ich darf uur. </p>
        <p>ch Schwiet
ec hate ich. </p>
        <p>
          <s><persName>Pa</persName>. </s>
        </p>
        <p>Alten und. </p>
        <p>
          <s><persName>€ Unzus
8 der Dieſe Bifuch</persName>. </s>
          <s>Am
<date>3  </date>Juni ſclus die Abſchiedsſtunde  De Brüder Stande
und Freitac Logieiteken uns auf Tas Dampfſchiff 
das uns am b. </s>
          <s><placeName>Juni</placeName> nach Sie Kits Beachte Auch
dort Famen uns die Geſchwitic. </s>
        </p>
        <p>
          <s>mit <persName>Viobs</persName> entgegen  beſonders ne <placeName>Ban</placeName>. </s>
        </p>
        <p>um ie wiel. </p>
        <p>un  we wr. </p>
        <pb n="769"/>
        <p>769. </p>
        <p>frönen. kommen 
Kitiv 1m vie Serie von den weſttndiſchen. Zus
wir boſucht haben  Der Mouat Miſeev abi
is nabe an 4000 Fuß  und ich machte mit einigen
Rphdan eine höchſt intoreſſane Exreinſon auf din
Borg. wir. Üiegen und. <s>san des regen Miffionslebens <placeName>1echt</placeName>. </s><s><placeName>Cs</placeName> iſt em erloſchener Vulkan  in deſſen <placeName>Kra</placeName>
we es seh taucht  Die Auslicht von tem Gipſei m
oo weite Mer min den el Heimen Zuteln itt 10
wigend  daß nichts fehle  ais unſre |
venen ich ſo gern dieſe Hemlichkeiten gezeigt vatte
Cine rt tropiiche <date>1 Berg</date> bis in
Spa Riatct  im weißen. </s><s>wir reicher
votautfmer Ausbeute zurüc&amp;fehrten  Mit warmen
ſchieden wir und führen am <placeName>Juni</placeName> mit
1 Dampfiditt nam Antigiaa  wo wir am 23
In <placeName>Graceii</placeName> wurden wir von den. </s></p>
        <p>Saidin freundlich empfongen.. <s>von <placeName>Br</placeName>. </s></p>
        <p>cn Freunde. </p>
        <p>icia bedeckt d. </p>
        <p>Darin nach St. Jobnys. <s>m <date>29  </date>helle uns Bl. </s></p>
        <p>
          <s><date>2  </date>ven we aus wil alle unſre Stationen veſuchten.
Gs herrſchte vin reges Yeben in <placeName>Kireben</placeName> und Schulen 
ii es auch 22 mat an Seprecen  fo bleibt
wichen Segen verwaltend.
in berzlicber Liepe und mt inwgem
Dan<placeName>?</placeName> von allen unſern Geſchiifen in Weſtindien.
Zie hai ; fan Aufenthalt aogenehm. </s>
        </p>
        <p>zu machen bud das Schwere zu erleic-tomn  Em jedes. </p>
        <p>ves gefhan  un. </p>
        <p>meinte es tren be feinem Ihoil  wein. <s>au zuweilen
ie Anſwcbien ausenender gingen  un? der <placeName>Geiſt Goires</placeName>
tere in den Derzeit  was ein armer Menſch wie
Dar <placeName>Miſſionsberuf</placeName> A
un ffir  08 achärt aber dazu ein ganzes  von
Fra zum Heiland und Seinen Eriöſten
zens  demüthiges Derz  eine gänzliche Hingabe dos
Yabıo und det Seele. </s><s>Am <date>13  Zub</date> vera. </s></p>
        <p>mit uns mit unfern Heben Geſchonſtoin in St. <s><placeName>Ivhus</placeName>. </s></p>
        <p>ii  kit im Stand: war. </p>
        <p>eTein. </p>
        <pb n="770"/>
        <p>
          <s><persName>770</persName>. </s>
        </p>
        <p>viele unſrer Geſchwiſter begleiteten ung  und von allen
Seiten venbten uns Schwarze und Braune die Hände.
Unſer 1  Br. Harvey ötdneke in unfrer
Keinen Kajüte all ſo gut  daß wir mit unſrer Heiz
nen Zellen  die wie mititähmen  uns vald heimiſch
füolten. <s>Hartwig hatte für alles Nöethige auf
vem Schi iam Alfred  das mut <persName>Zueker</persName> befradis
ter wat  € ab und Br. </s><s>Zu Nachberu batten wir eine &lt;riziliche
Mutattenſamihie mi <date>4 Kindern  </date>det Siowati war
ein Neger. </s><s><placeName>Währ</placeName> af den Binden Inſeln. </s><s>die
febwarge und Dr dhter war  iſt
je bier Die bevorzugte  was uns över nicht ſorte  da
ung die jänpatrze Farbe lieb emotion  und wir wir
der braunen Familie <date>11</date> fohe freundfehafriichem Ums
gang ſtänden. </s></p>
        <p>Die Sclaven- Enäniipation. pak ihre geſeguete
Rolgen  daß aver auch Tex Yandwertt Tab heben werde 
m eine Iäufpung  ex wird Ynken. - = War unſre
Kabrr nach Weſtindien eine ſehr. Wir
batten leider nur einen ſehr mäßigen Vorrach) von
‚wie dom ſeht ges
ſpart werden mußte  was mir  da ich viel Waſſer
trinke  nicht. leicht. war  Sch kam. <s>würmiſche  ſo war
unſere Rückreiſe ome faſt zu ruhige  <date>5</date> fiegt etwas
entmudigendes Kart  denn das Schiff Zuge lung
hin und her wiegt und ht weiicx kommt. </s><s>mir vor
wie ein König  als 1m mich nach <persName>Der Reiſe</persName> wieder
an friſchem after taben ſatt winken konnte.
Im Ganal en wir in <placeName>Gefahr von</placeName> einem Schif
üvergoſegeit zu worden; das Schiff wurde aber noch
im rocten Rugenblicke gewendet  und wir kamen mit
oimm nur unbedeintenden Schaden davon.. </s></p>
        <p>Wir wurden. von untern I. Brüdern
Waklialicen und Ya Irobe aufs freundlichſte aufge:. <s>Am <date>24  Auguſt</date> landete unſer Schiff im <date>Lontor Def</date>. </s></p>
        <p>Farbe nee vera. </p>
        <p>hen  übellichenteuin W. </p>
        <pb n="771"/>
        <p>771. </p>
        <p>mmen und wer Aufenthalt wurde uns and von
son Freuncen angembm gemacht  Det Halland fegne
ji. <s>Am <date>Il  Septr</date>. </s><s>reiten wir mit <persName>Br</persName>. </s><s>Ya Irove noch
Sale zu unſeren Verwandten <placeName>Foſter</placeName>. </s><s><persName>Leiber
</persName>wußicn wit eilen  da wir noch mehrere Gemeinen 
die auf unterm Weg nach <placeName>Hull</placeName> lagen  beſuchen well:
tn. </s><s><persName>Ueveral Fam</persName> uns brüdertiche Liebe enigegen  und
man fühire ber allen Berſchtedenbeiten  caß wir ein
ia is möchte ned Ueber ſagen eine Familie. </s></p>
        <p>
          <s>Am <date>18  September Avends</date> gingen wir in
auf das Dampffhiſf <placeName>Nov Roy</placeName>  das uns am
wech Hamvaurg brachte  von tom uns Br. </s>
          <s>Hamel
abtoltez m dem Soriekäts- <placeName>Has</placeName> wurden wir wieder
ven dea <date>1  Geſchw</date>. </s>
          <s>Garve auf das (ibevollſte aufs
gekemmein  Gern wären wir auf vem geradetten
Weg nach <placeName>Hanſo</placeName> geeilt  «ber dei dem großen Inu. </s>
        </p>
        <p>
          <s>reſſe  Dab der Rönig und De Königin von <placeName>Dänemark</placeName>
an den in <placeName>Däniſch</placeName> -Woſtindien eingerichteten Scoulen. </s>
        </p>
        <p>
          <s>nahmen  ſollte id; uo in <placeName>Kopenhagen Bericht</placeName> ab
far. </s>
          <s>Wir reiſten zunächſt nach <placeName>Cheifttansfold</placeName> und
von ta mit Vr. </s>
          <s>Röntgen nach <placeName>Odenſe</placeName>  wo ſich die
Königliche Famnie gerade aufhielt  Wir erhielten baid
Audienz  erſt bei dem <placeName>König</placeName>  und dann bei der Kv
ntzin  Me ſib ſehr guädig ausipracken  und denen
ich unſer ganzes Miſſioneweork empfelen konnte. </s>
          <s><persName>Wie
von Sag</persName> vorher führen wir wieder um Mitternacht. </s>
        </p>
        <p>
          <s>über Den <placeName>Keinen Belt</placeName>  und kamen Worgens den
<date>7  Ziister</date> nad <placeName>Chriftitansfeld</placeName> zurück  Nuu hunverte. </s>
        </p>
        <p>mds mehr  und wir silten über Berlin der Heimat
entgegen. pochte  als wir in ten Ber
fannten Hof einfubten; lauter Jubel empfing uns.. <s>Am <date>22  Oktober</date> kamen wir nach Nisiv
und fanden mwiſern Julis und Emil munter und
wohl  Sokicbe Momente bleiben unvergeßlich  Am
<date>2533</date>  fuhren wir mit unſern beiden Knaben nach Ko
chan Das Hetz. </s></p>
        <pb n="772"/>
        <p>
          <s><placeName>772</placeName>. </s>
        </p>
        <p>
          <s><persName>Solche Stunden</persName> werden dur keine überflandene Noth
zu beiter erkauft  Am <date>24  Oktober</date> zogen wir mit
dem <persName>Ausruf</persName>: Wie ſollen wir <date>Dir  Herr</date>  vergelten
ale Barmherzigkoit und Irene  die Du an uns ber
wieſen haſs  wieder in unſere n dem <date>1
Berthelsdorf</date> ein.. </s>
        </p>
        <p>
          <s><persName>Das Jahr 1848</persName> war durch die politiſchen Un:
rühen ein bewegirs. </s>
          <s><placeName>Cs</placeName> galt da  ſich einſt die Frage
vorzulegen  vb man mit Wahrheit ſagen. </s>
          <s>kann:
 Wenn ach nur babe  fo fiage im nichts nach
Himmel und Erde   Für ur ve lien war
es wichtig üurd © gehaltene Spnod <placeName>I</placeName>&lt; wurde
auf derſelben wieder zu einem Mita 7 des WitſſionsDepartements gewählt und von unſerm lieben Herrn
boſtärigt.. </s>
        </p>
        <p>Malkalten wiedet. Ein bun». <s><persName>Unſre 1  Beſchwiſter</persName> in Süd-Afrika hatten im
Jahr <date>1858</date> um einen Beſuch aus der Unit.-Aelt Conferenz geboten  der mir aufigefragen wurde  meine
freue Lebensgefähruin ſelte mich begleiten. </s><s>Am
<date>17  Zuli</date> ve en wir unf <date>1 Berthoivoeort  </date>bes
gleitet enewitiluen unfeier L Geichwitter
und Freunde  uud elften über Neuwied nach <placeName>London</placeName> 
wv wir bei Br. </s><s>freundliche Auf
nahme fanden und Br  <placeName>La Trolo</placeName> uns viele Liebe
voie Danfbar für alle geneſen? Liebe teiften wir
am <date>13  Auguſt</date> nach Southamptoy  and quartirten
uns em <date>14  </date>auf der Queen ol the South cin  auf
ver ſich ohngefähr 200 Menſchen befanden. </s></p>
        <p>Gemiſch von Europäern  Malabaren  Malayen
und Afrikanern. Gs iſt eine kieine Wett  in der
man ſich aver Lait zurecht findet. Im Anfang fühlt
man ſicb fremd  nach und nach geuppirt sichh die Gee
jeltſ&lt;aft  auch wir fanden Freunde. Ste hielten. <s>Wir hatten 4
englifche Gerftiiche an <placeName>Bort</placeName>  als Paſſagiore  Die uns
viel Liebe und Auſmeikſamfeit ſchenkten. </s></p>
        <p>
          <s><date>3</date>. </s>
        </p>
        <p>
          <s><placeName>e Brüd</placeName>. </s>
        </p>
        <pb n="773"/>
        <p>yorteliturgie und Somtag
Predigt; auch einmal ds. </p>
        <p>w Morgen engliſche
Rormitfags und Abend
yell. Abendmahl  wozu. </p>
        <p>ner Brüdorkirche ais einer bild). </p>
        <p>
          <s><persName>ZD</persName>. </s>
        </p>
        <p>ie auch uns eimluden  tm
chen "hre A:. </p>
        <p>ming zu bewerten  wurde mir  obwohi ich mich mitten. </p>
        <p>e  Brod und Wein zuerſt. </p>
        <p>unter die Gaſte gelegt ha
gereicht. An febönen. Abonden wurde von. der
tt auf dem Verdeck getanzt. Be leicht
were Reſo «an ſich war  da wir. koine Stürme
vatten  fe fehlte es doch nicht an Prüfung  Widrige
Rinde verzögerten unfore Fahri  die Koölen: waren. </p>
        <p>jungen We. </p>
        <p>
          <s>verbraucht  wir waren nun ganz in der Yage eines
Sogeltfhiffes und hatten nur noch anf <date>2 Tage Wahſer</date>.
Da öffnete unfer fieber Dar uns in der <placeName>Saldanha</placeName>. </s>
        </p>
        <p>abe  von wo zwei Schiffs-Offiziere nach. </p>
        <p>To diffen und nnd 3 Jagen mit einem. </p>
        <p>melfemen. Hier betrat id zum erſten
oden Strand  geſchnücet mit den ſcpönſten. </p>
        <p>mal Afrikas
Blunen  Ie fie) auf. moine Kizoe  und es it dem. </p>
        <p>Heilant allem bekannt  weiche Gel. </p>
        <p>ve mein Dez. </p>
        <p>hacto. <s><date>8 iW Ihm</date> da zu ſagen. </s></p>
        <p>Dbngen ü
Krb Litover ließ unſer Schiff in der Tafel
bai die Anker falten. Frante kamen. Es muß erfahren ſeim  wie
wohl es thut  wenn man nach einer langen Reiſe
zur Soc dav Ziel errekbe hat  Peſonders  wenn man 
vet meiner Frau der Fall war  fortwährend
von der Seekrankheit zu leiden hat. Auf Robpven
Zeland ompfingoit uns die Yazarus Kranken un der
Kitehe mt jenem Geſang  Es waren pie Mei
ve: und Lahmen  zu denen wir gietep eine Janz be
ſondere Yıobe fühlten. <s><persName>Herr Zurig  </persName>die Brüder Ko 
bing  Kühn und. </s><s>aufs De<persName>&gt;</persName> und be.
ZtÜßten uns mit. </s><s>einer Liebe und <placeName>Freude</placeName>  die Dicht
beſchrieben werten kann. </s><s><placeName>Ba</placeName> dem Boſuch in den Ya
gerethen ſchauderte zuweilen vas menſchliche Gefühl. </s></p>
        <p>a. </p>
        <p>wio dies. </p>
        <pb n="774"/>
        <p>774. </p>
        <p>vor den zerfreſſenen Geichtern zurüF. <s>Man wende
nur das Auge nicht von dem Elend ab  dann wandelt sichh Die Scheu in <placeName>Mitleid und Liebe</placeName>  und man
findet auch in dem Verſtümmelten Gottes Ebenbild 
und es wird einem dies um jo eyrwürdiger  je mehr
die Gnade in dem Herzen gewirkt hat.. </s></p>
        <p>Wedemanun kehrten wir von ihrem Patmos
nach der Capſtadt zurück und fuhren  begleitet von
Br. Ghriftenfen mit dem Ochſenwagen nach Groenefloof  iet Mamre. Zuerſt kommen ger
wöhnlich dio Reitenden dann  di bulfinder und
jungen Leute  ſpäter die älteren  und im Ort die
Alten und Schwachen. Ein folder Empfang erwarret
alte nou ankommenden Geſchwiſter. Sch bin nicht im
Stande  es aniezuſprechen  wie einem zu Muthe iſt 
wenn Menſchen vor anderen Rarden und Sprachen
wir folder Liepe entgegenkommen  da zeigt es ſich 
weich umfaſſendes und mächtiges Band die Bruder
ſiebe iſt. Aehnlich id auch der Adſchied. Kühn und ihren Kindern im Ochſen. <s>Nach einem vankvaren Abſchied von unlern <placeName>I 
Geſchw</placeName>. </s><s>Unfer eres Nachtquartier im
Freien gefiel uns gutz unt den auflodernden Feuer
ſtiegen aub Geſang und Geber empor  Die Ge
fhwiker von <placeName>Groenekloof (</placeName>Mamro) kamen uns bis zur
<placeName>Jacobs: Kapelle</placeName> entgegen und empfingen uns mit
warmer Liebe  Als unſers Ochfonwagen ſich wieder
in Bewegung geſeßt hatten  wurden wir auch bald
von dem größten Theil der Gemeine mit dem er
fang: Nun Danket alle Gott <placeName>x</placeName>  begrü Auf gleiche
Weiſe wurden wir in der Folge von alten unſern
Wiffiong-Stationen empfangen. </s><s><persName>Die Gemeine</persName>
veriammelt sichh auf dem Platz  ſimgt Segensverſe
und begleitet zum Theil foweit  daß man bitten muß
umzukehren. </s><s>--- Nach einem lieblichen und geſegneten
Aufenthalt in <placeName>Mamre</placeName> fuhren wir am <date>28  Oktober</date>
mit Geſchw. </s></p>
        <pb n="775"/>
        <p>775. </p>
        <p>liebevoll cm
pfanaen. In dei Gehülfenſchulo werzen Jünglinge zum Mifttens- und Schuldienſt er:
zozen. der Heiland hat aber wunderbar darchgeholfen
und daſtelbe nicht mur für unſere  ſondern aum andere Orte zu einem  Es werden. laſſen. Zw. ci brave
Hoifentoftenorüder führrea unſer Boſpatnn  das aus
19 Mantefoln veſtand  Abends wurde e das Zeit aufgeſpannt  in welchem wir Tier o Undequem:
lichkeiten einer folchen Reiſe roerden dur das Leben
ju der frönen. freien Natur reichlich erſeßt  Das
feugzate I mei herrlich  nud. man fühlt Th
ret brimiſch in der Willie  Wol kann einem oin. <s>wagen nach <placeName>Gnadenthal</placeName> ab md wurden am <date>31 
</date>anf die bereits veſchriebene Arr ſehr. </s><s>Da  wo ehedem Pariane umd andere wide
Shiete vautten  blüht fee ein ſchöner Gottesgarten 
und über <date>3  </date>04 Seelen ſchmecken und erfahren  wie
freundlich der Herr iſt. </s><s><persName>Dieſes Intticur</persName> hatte Anfangs mit <persName>Schwie</persName>:
riafeiten zu kämpfen?" und war ein rechtes Glaubvenöwork. </s><s>— Am
<date>26  November</date> trat ich mit <persName>Be</persName>. </s><s><placeName>Koiving</placeName> die Reife
wb unſern unt terlantit den Semeinen  Glaxtion  Cnen 
Ziie und dem abgobtannten Boſen an. </s></p>
        <p>wong feöfeln  wenn im Regen und Sturm die
dünne Matzatze auf dem naſſen Boden ausgebreitet
wird  auf der man ſchläft. es
veimtich. Eine ſolche
der Cine hat auch ihre beſonderen inneren
Segen  Der Deitand ift eimom in der Ginöte auf
eine eigenthümliche Weite nah  und man ahnet Dabei
elivas ven den Offenbarungen  Toren die Erzvater gos
würdigt wurden. Viele Stellen ber heiligen Schrift. <s><placeName>So</placeName> wie aber das Feuer
Ders md das Zuk aufgehllagn 18  wird. </s><s>War dant der Kaſſe öder Thee
fertig wax nad Abel  unfor <persName>Koh und Fuhimann</persName> 
zweiten auch no Waſſerktöfe hinzufügte  kam man
<date>7</date> wie ein <placeName>König in ver Wüiſto</placeName>. </s></p>
        <pb n="776"/>
        <p>776. </p>
        <p>werden einem Da recht. verſtändlich. Man lernt den
Eiatten erſt red fchäßen  wenn Die heiße Sonne
am Mittag auf den Scheitel herabbrennt  und das
Waſſer  wenn alles dürr und. wurde mix erſt recht
lebendig  wenn wir im Zelt lagen und vs draußen
regnete und Frmte. Da habe 16 unvergeßlich fellge
Stunden durchlebt.. <s>nur an den Waſſer
vächen grün iſt  Der Spruch: Du vervirgit mich
beimtih in <placeName>Deinem Bezeik a</placeName>. </s></p>
        <p>Was mir bei meiner algemeſſenen Zeit mandı
mal fc&lt;wer wurde  iſt die Lanzfamteit dex Nezſo und
die vielen. wir. nach
Glartion kommen? antmerteter werden wir überhaupt
hinkommen? Die Cie  ſind matt  und 2 können nicht
mehr fort. Wie groß war unſere Freade  ais ein
Goipann Ochſen kam  das Br. Schärf zu Pferde
nachkam. Die Ochſen zogen rüſtig den Wagen über. <s>unfreiwilligen Aufenth« Die ITyiere
werden matt oder baten sichh verlaufen  ein Rivier
<placeName>(Bach</placeName>) iſt angeſchwolten  und man muß <persName>Sage</persName> lang
warten  b man hindurch fann  os vegnet  und die
Dofen Fehen am Berge und können niche weiter.
Dem Afrikaner macht das nichts  er bieibt.- rudig in
eder imter feinem Wagen liegen  ater unſerer Giten
bahn: Gewöhnung wird das ſwer  Anch wir cm
pfingen unſern Antheil an folcher Geduldeprüfung.
Aber jedoömat  wenn im ganz ergeven dem Heiland
ſagen kounte: Es iſt <placeName>Deine Zee</placeName>  du branch mich
nicht  ging es wieder vorwäris. </s><s><placeName>So</placeName>: erfuhren wir
es ſhon auf dem Wege nad Clarkjon  ſv daß Br.
Külbmag auf meine Frage: an werten. </s><s><placeName>Küſter</placeName> uns entgegen
ſchito und bald ſelbt mit Br. </s></p>
        <p>den Berg  warfen aber am  und es war gut  daß
wir außgeſtiegen waren. glücklich das ſchöne Clarkſon  wo wir mit
Liebe aufgenommen wurden.. <s>Und ſo erreichten wir am
<date>14  Dec</date>. </s></p>
        <pb n="777"/>
        <p>777. </p>
        <p>
          <s>Das im Jahr <date>1839</date> angefangene Glarkſon ift. </s>
        </p>
        <p>em Hebliches Gnadendörflein Zeworden  das fein Haupt
18 den Kooksboſch anlehnt. und feine Füße in zwei
Häaſerroihen nach der Zee ausſtreFt  dur&lt;ftrömt von. </p>
        <p>einein klaren Bach  der eine Mühle koibt und das
vand bewaſfort. Hier kämen wir in die erſte Fingu
Semeine  und dh frod mie veſonterer Liebe in die
bienenforbartigen  retniiben Hürten. Sprache und
Wetang der Ka wohlklingend  ein?
riges Voik. unſern
Geſchwiſtern und weit. begleitet  traten win am. <s>Aufs mnig?<persName>o</persName> verbunden mit. </s></p>
        <p>Am. <s><date>27  Der</date>  die Weiterreiſe nad Enor an. </s></p>
        <p>
          <s><persName>Champive Ri</persName> meßten wit einen ganzen Sag
nußlos liegen bleiben  weil div Fähre nicht in <placeName>Dr</placeName>. </s>
        </p>
        <p>aung war amd ſehr. froh ſein  daß wir am folge
den Jag hinüber kamen Die Worte des Lehrte 
Goduld iſt euch Werb  fanden  wie fo oft  ihre An
wendung. Die herrtichr Gezend und der ſchöne Abend
entſchädtzten uns reichlich. <s>Vaillant gefiel <placeName>06</placeName> einſt da
fo gut  daß er Mimate lang verweilte  Elephanten
erlegte  Vögel und mit den Kaffern lebte. </s><s>Am
<date>31  Decbr</date>. </s><s>kamen wir nach <placeName>Enon</placeName> und veſchloſſen das
für mich ſo denkwürdige Jahr mit dieſer <persName>Gemeine.
Diefe</persName> durch <placeName>Kaffernkriege</placeName>  Hie und Dürie vielfach heimgeſuchte Hottentotton-Station iſt arm  fängt aber an
ſich zu erhoien  und wir genoſſen viel Liepe und Segen.. </s></p>
        <p>vorzutragen. <s>Am <date>23  Januar 1854</date> führen wir mit einem
Geſpann von <date>12 kräftigen Ochſen</date> ab  in <placeName>Begleitung
Silo</placeName> immten Schutlehrer Nakfin und Mazwi. </s><s>Auf vnfeim Weg kogegneten wir vielen Ber:
Hörungen duch ven Kaffernfkrieg  In <placeName>Grahametown</placeName>
machten wir dem Gouverneur unfre Aufwartung 
um jm unſere Miſnon zu empfehlen und aus mehwere Angeiegenheiten demfiiben. </s><s>Am
<date>20  Janvar</date> bofften wir neh Silv zu kommen. </s></p>
        <p>
          <s><date>1</date>: 55. </s>
        </p>
        <p>tes;. </p>
        <p>der. </p>
        <pb n="778"/>
        <p>778. </p>
        <p>
          <s>org gevof Hair  es hatte ger
ſchtüpferig geworden  <placeName>Br</placeName>.
ab <placeName>Jage</placeName> en  ſagte Br.. </s>
        </p>
        <p>allen der Katerivt
regnet  und der Weg
Bonab bat einmal hi
Kölbing ganz vabıy und
Seduld zu faſſeu.. </p>
        <p>In der Nacht wurde aber der Hinnnol
die Sterne fünkoiren  und. div Sonne ging auf am
21  in volier Pradt  Es war mein Geburtsrag 
und ich werde dieſen Morgen nie vergeſſen  Geſang
und Gebet iegen auf im Angefiht von 6 --7000
Fuß hohen  herriichen Bergen  Gegen Mittag waren
die Wege foweit abgetreEner  daß wir aufvrechen
konnten. <s>Wir ſpannten mit einem Fingu zuſammen 
24 Ochſen zogen den Wagen den <placeName>Berg</placeName> pin
fommten uns die <date>1  Brüder</date>
2 Wir übernachteten am flei22  <placeName>Januar</placeName> in <placeName>Silo</placeName> 
ein.. </s></p>
        <p>über. <s><persName>Zeuſeits b
Gyſin und Kſchieſcha</persName>
ven Klipplaat und zogen aw
dem entfornteſten Ziel unſrer Reif. </s></p>
        <p>im Katfernkrieg zerſtörte Wohn
haus lag nom da als Ruine  und es knüpften
fh auch daran ernſte Erinnerungen. Moch fchmeorz
licex war der Schaden  Din dieſer Krieg auch in
nerlich in der Gemeine angerichtet hatte. Aber man
fühlte auch ſhon ein neues 2 u der Gnade  Un
vergeßlich Bleibe mir ein Sonntag  da wir das
heit. Abendmahl feierten  welchem viele  sher
Ausgefchteffene roadmittirt worden waren. Bei dem
vorbergebenden Svrechen fleffen viele Sünderthränen 
und ich konnte geriet und freudig ſagen: Seher hin
in Frieden  Won Silo aus beſuchten wir das zerſtörte Goten und verbr vadıten an den Mannern des
abgebrannten Nacht  in der im wenig
ſchlief  dex nicht reichliche Waſſerzufluß machte mit. <s>Kuch hier ompfing ung Liede  aber auch Scmerz 
indom dD  Kindlein unſrer <date>1  Geſchw</date>. </s><s><placeName>Bonaß</placeName> im
Sterben tag. </s></p>
        <pb n="779"/>
        <p>779. </p>
        <p>Sorge. aub Diefer Dede ein Garton Gottes werden
inte =. <s><placeName>Doch</placeName> wurde es mir gewiß  daß aud aus
dijetem abgehauenen Stamm ein Reis heivorbiechen 
uud. </s></p>
        <p>gewordene Silo 
nach einein bewegten Abſchied von unfen weißen und
farvigen Geſchwiſtern  degleitet von Geſnp. <s>Am <date>55  Senat</date> verließen wir das zwar arme 
aber gerade dadurch uns fo werth. </s><s><persName>Kſchieſdang s bis Enon</persName>.. </s></p>
        <p>Man begegnete Trupps
von Kaffern ın iyrem Naturzuſtand  mit ihren Aſſageien  die friediich veräßergogen: in der Nähe eines
Kra übernachten wir  und hörten ihren Geſang 
vogleitet von der großen Tremmel. <s>Wir nahmen unſorn Weg über King <placeName>WilliamsTown</placeName> und machten einen großen Bogen nach Oſten
afferngevier hinein. </s><s>In <placeName>Friedenszeiten
</placeName>kann man ohne alle Serge in ihrem Lande reifen. </s><s>—
In <placeName>Enon</placeName> und ſpäter in <placeName>Clarkſon</placeName> machten wir den
legten Abſchied 3 mit beweogtem Herzen ging es nun
Wieder der Heimath entgegen. </s><s>Unſere Eſel hatten in
in <placeName>Gtarffon</placeName> gut ausgeruht ; wurden aber gegen das
Ente der Neiſe wieder recht matt  fo daß uns die
von Kopfes aus enlgegen geſendeten Pferde am
<date>4  Mai</date> ſehr willfommen waren. </s><s>Um <date>6  April</date>
hatten wir die uuausfpeechlice Freude  unſere Lieben 
die uns entgegen gekommen waren  zu umarmen 
Br. </s><s><persName>Kölbing  </persName>ſeine L Frau und Kinder  und ich meine
<date>1  Sopyie</date>. </s><s>Wie übernachteten in <placeName>Gopfes</placeName> und kamen
am <date>7  April</date> voll Lob und Dank  bogleitet von den
lern des Gohülfeninſtituts und vielen Gemeingliedern  die uns entgegen gekommen waren  nach
Gnadenthal zurück.. </s></p>
        <p>
          <s>Au  einige Stationen anderer Miſſionsgefellſchaften hatten wir auf unſerer 19 Wochen währen?
den Reiſe beſucht  und wurden überall mit <persName>Liebo</persName> auf. </s>
        </p>
        <p>
          <s><date>59*</date>. </s>
        </p>
        <p>in das I. </p>
        <pb n="780"/>
        <p>780. </p>
        <p>Dieſe gut angelegte Stas
tion mit ihrer ſchönen Kırdbe erinnerte uns an Rıefy.
In naher Verbundenheit ſchieden wir auch dort von
unſern |  Geſchwiſtern  und Famen am I. <s>genommen  namentlich in <placeName>Bethel</placeName>  wo wir uns ganz
zu Hauſe fühlten. </s><s>Am |  <placeName>April</placeName> reiſte ich mit
meiner <date>1  Frau</date>  begleitet von <placeName>Br  Suhl</placeName>  nach <placeName>Elim</placeName> 
wo wir beſvuders in der Charwoche nud dem Oſte
feft viele Segen genoffen. </s><s><persName>Mai  </persName>begleitet
von <placeName>Geſchw</placeName>. </s><s><persName>Nauhans  </persName>nach <placeName>Gnadentimal</placeName> zurück  ==. </s></p>
        <p>Spangonverg  aus dem
Liede : Heilige Einfalt  Gaudemwunter 26  wurden
mir da vefondeis wichtig:. <s>Nachdem ich nun eine genauere Keuntniß von
allen dorfigen <placeName>Verhältniſſen</placeName> erlangt hatte  ſollten
die Sclußberathungen der Helfer-Couferenz recht
eifrig ihren Anfang nehmen. </s><s>Dei <placeName>Heiland</placeName> wollte
mich aber erf in die Stille führen. </s><s><placeName>Schwindei-Anfälle</placeName>  an denen (dp jidn ſeit Jahn lit  nahtnen jo
vedenklich zu  daß mit alle Ihätigkeit unterſagt wurde.
Zwei Verſe von dem ſel. </s></p>
        <p>
          <s><placeName>Laß</placeName> den Heiland Fuhrmannn bleiben. </s>
        </p>
        <p>Er kennt Seine Sache wohl. </p>
        <p>Er waiß  wenn Er fark foll treiben. </p>
        <p>Wonn es fachte gehen foll.. </p>
        <p>Seht es über Stro und Steine. </p>
        <p>Siß nur ſtl  wird Icon gehn. </p>
        <p>
          <s><persName>Hilf Ihm</persName> nicht  Er macht s atleine. </s>
        </p>
        <p>
          <s>Doch du magſt wohl um dich feyn 
Nach einiger Ruhe konnte ih wieder ın Die Arbeit
gehen  und am <date>18  </date><placeName>Juni</placeName> den Schtuß machen mit
<persName>Erf</persName> gebeugtem Dank gegen den Delizud und die l.
Geſchwiſter; der Heiland ſegne Te und ihre Kleben
Kinder  Br. </s>
          <s>Kölbing war mir ein angenehmer und
elfuhrener Begleiter auf nuſrer Reiſe ins Unterland 
was ich noc) mit veſonderem <persName>Dant</persName>. </s>
          <s>zu erwahnen
mich gedrungen fühle Am <date>19  Juni</date> verbanden wir. </s>
        </p>
        <pb n="781"/>
        <p>781. </p>
        <p>
          <s><date>1</date> bei dem Bonus des Verbindnungäkelches  alle
Kräfte: dem feligen Dienſt des Hellandes zu widmen.
In dor Abendverfammlung empfahl uns Br. </s>
          <s><persName>Kolving
</persName>in einem warmen Geber vem Heitand und ermahnte die
Gemeine  die an fie gerichteten Worte nicht zu vergeſſen.. </s>
        </p>
        <p>dem |. Es war ung beſonders gemütblich unter den
dortigen Miſſionegeſcwiſiern  und auch ein Boſfuch
im dem fehönen Goedverwacbt bleibt uns im lie 
ticken Andenken. <s>Am <date>22  Juni</date> ſchieden wir von. </s><s>Gnas
denthal  die auf dem Platz verſammelte Gemeine ſang
eZenöverſe und begleitete uns bis an die Brück
<placeName>Subl</placeName> reiſte mit nus bis Groenokloof (Mamre)
we wir  da wir mit <persName>Werden</persName> führen  fon am 24 
anfamen und am 25  in die Miffiensarbeit hinein»
amgen. </s><s>ir gebeugtem <placeName>Dank</placeName> konnte ich
am H. </s><s>Inti auch bier meine Arbeit zu den Füßen
des Heilandes beſchließen  fo daß <date>1</date>. </s></p>
        <p>
          <s><placeName>Br</placeName>.. </s>
        </p>
        <p>Nie babe
id aber die menſchliche Unvolttommentoit und ver
allen die meinige in fö hegem Grado erfahren  als
voi dieſem Beſuch.. <s>te zurückbleiben
mußte  und ich and die aufgetragenen Ordinationen
zu Presbytern Diakonen in <placeName>Gnadenthal  Sito 
Sim</placeName> und Manyxe <date>1</date>  iten können. </s></p>
        <p>Franko war uns ein trauer  ſchr
ltever Begleiter. <s>Nun war aber auch meine Zeit <persName>Erneuerte
Schwindetanfälle</persName> brächten mich ſo tb daß die
Rückfohr nach Europa zweifelhaft wurde. </s><s><persName>Der Hoi</persName>
land ſcbonkte uns aber die Gowißgeſt  &gt; wir ge
wont den une vorgezei&lt;nekfen Wo3 : geben und Ihm
alles Weitere überlaſſen dürften. </s><s><persName>Untere Abreiſe</persName> nach
der Gapſtadt mußte bis auf den <date>17  Zuti</date> aufge:
ſchoben werden  Br. </s><s><placeName>Abends</placeName> kamen wir au  und am
andern Morgan Fam der den Brüdern befreundete
Arzt  Dr. </s><s><placeName>Piecard</placeName>  der mir jede geiſtige Anſtrengung. </s></p>
        <p>unterſagte  Deanoch erneuerten ſich die Schwindel. </p>
        <pb n="782"/>
        <p>782. </p>
        <p>anfällo  Die Auefidt auf die Seereiſe wühte ſich 
der Heiland. Da lagen wir
Beide  aber mit jeften Werträuen  Heiland werde
helfen. Er hots amd legte ma cin anderes Kreuz
auf  das im gern. trug. Als Ableitung hatte der
Arzt auf meinem Rüden eine offene Wunde erhä
ten  Die "zu einer tiefen wurde und erſt am Schluß
der Reiſe heilte. Mit naher Sheilnahme vernahmen wir  daß Schw. va Irove vom
Schlag gerühbtt war  und noc&lt; To mancdes andete 
das Herz und Gmb bewegte. Ze findet der
Reiſende  wo er hinkommt? Leiden und Noth  aber
and Ihn  den Helfer und Sröfter. <s>fergle aber auf eine beſondere Weiſe 
daß wir einen aufen Plaß auf dem <placeName>Dampfſ</placeName>&lt;hiff ber
kamen. </s><s><persName>Herr Juri  1</persName> een Haus wir viel Pflege und
Thetinahme geneſtey  und die Beüder Kühn  Franke
und Hartmann begleiteten uns auf unſern Argo 
Liebe hatte uns voriges Jagr hier in der Kapſtadt
empfangen  jeßt Tellten wir <date>1</date> einem unvergeßlihen
Abfedzied wieder allein ehen. </s><s><placeName>Meine</placeName> gute Frau mußte ſich
bald? legen  mich übersichl der Schwindel  und der Schiffsarzt brachte mich vom Berbick ins <placeName>Bott</placeName>. </s><s>Am <date>6  September</date> nahmen wir m
<placeName>Southampton</placeName> von unſerm Argo Abſchied und wurden
in <placeName>London</placeName> mit <persName>Yiete</persName> aufgenommen. </s><s>Nach einem fehr
angenehmen Aufentholt in <placeName>London</placeName> führen wir am
<date>16  September</date> mit dem <persName>Dampfldift</persName> nach Rotter
dam und von da nach <placeName>Zeiſt</placeName>  wo uns vie rege Theil
nahme an unſerm Miſſfionswerk  namentlich in SüdAfrika  ungemein ermunternd war  Am <date>26  Septbr</date>.
verließen wir das uns ſo lieb gewordene <placeName>Zeiſt</placeName> und
reiſten wach <placeName>Neuwied</placeName>  wo wir fönTage  reich an
ß Leib und Seet verlepten.. </s></p>
        <p>
          <s>Am <date>14  Oktover</date> zogen wir wieder mut Dank
gegen unſern freuen Harın m unſere Wohnung ein 
auſs freundlichſte von unſern [. </s>
          <s>Geſchwiſtun in <placeName>Ber</placeName>. </s>
        </p>
        <pb n="783"/>
        <p>af begrüßt. <s>Unſere <date>1  Geſchw  </date><placeName>Juit</placeName> waren
it unſrer Marie vis Löbau entgegen gefemmen 
vie <placeName>Freude</placeName> war groß  <placeName>Sie</placeName> hatten unfere Tochter als
ue  liebevollen Eireen bei sichh aufgenenmen  der
Kelland wolle es ihnen nen.. </s></p>
        <p>Die
»windelantäl e ſtellten Sch zwar wieder ein  waren
aber zu A vinden. nicht. auf mich zu
fectiien. <s>Sa ging nun um To dankvarer wieder in <placeName>Die
</placeName>Rt ginein  Da nad früherom ärztlichen Ausfpruch
ale wieder zur Ar fagig werden fell. </s><s><placeName>Später</placeName> wurde mir diefes
ſchwerer  nie Binterließen eine Kraftloſigkeit  die mir
vfrers die Arbeit faſt unmöglich machte. </s><s>Damit verband füh eine geſteigerte Sorginbkoait  namentlich bei
den Bewegungen  weiche der Synode vorangingen 
und wähiend Der <placeName>Simple</placeName> wurde mir
  er iſt  wenn ec jüngere Kraft
an meine Stelle tritt  und im vat. </s><s>daher bei der
<placeName>Mahl</placeName> der men Umt.-Aett.-Gonf. </s><s>In <placeName>Heernhut</placeName> fanden wir das gewünſchte. </s></p>
        <p>fä. </p>
        <p>b
je. </p>
        <p>ar ne. </p>
        <p>
          <s><placeName>Süheplänc</placeName> Ich je nun auf dem legten Schul
vankegzen und tanke dem Heliand  daß Er mir dieſe. </s>
        </p>
        <p>tion leichter machte  318 Id dachte. Aver  wenn Gr
Alles nimmt  giebt Er auch Beſſeres wieder  ſtatt
des elenden. eigenen. <s><placeName>I</placeName>&lt; vein  Er
vat mix viel zu vergeben  Toidſt ſchoinvar Äutes  denn
anch das war mit Zünde veſlekt. </s><s><persName>Kleiten  </persName>das Kletd- Seiner Ser
rechtigfeit  Ich Fomme als ein anmer Sünder 
keinen Ehrenplaß erwarter  aber auch gewiß
der Heiland Scive Guadeathüre
wird  =<persName>= Nur</persName> eins vitte ich. </s><s>im
Er iſt  denn ohne Ihm wäre mp der
<placeName>Himmol</placeName>  Ich weiß  daß Er and: dort
Geringſten herabneigt 
(Fertigung im <date>Auguſt 1866</date> )
<placeName>I</placeName>&lt; harte gehofft  daß memem irdiſchen valid. </s></p>
        <p>
          <s><date>8 Dart</date>  wo
Himmei kein
ſieb zu dem. </s>
        </p>
        <pb n="784"/>
        <p>784. </p>
        <p>der Eabrath folgen werte  dü wir Jeſum leiblich
ſehen. <s><persName>Der Beiland</persName> in ande m Sinn.
Ich foll nog mehr vorbereitet und gelautet  werden.
Ein orgamfches Herzleiden bildete jich meiner
guten ſeiigen Frau immer weiter aus und wurde für
ſie  amd damit and für une  eine jange vft <date>1eht</date>
beängſtigende Leidensſc&gt;nle  b s ve am <date>116  September 1893</date> die ſo vft erbetene Erfgudniß bekam  zu
Ihm zu geben  den fie ſo ekt flehenitich bar: Ad)
fomm Tod  komm  Was Ar mir war  bieite im
ſtillen Herzen bewährt  <date>1</date> werler au ihr meine
beflere Hälfte  uni der Heitmvebzug nach <placeName>Oben</placeName> wurde
um ſo mächtiger. </s><s><placeName>Beilafton</placeName> war id nit;
meine jiebe <persName>Tochter Marie d</persName>
forgte aus den daran Dans
um nichts zu kümmern bb
ſchenkte mix der <persName>Hritand</persName>
einen Ruf als Aibleiter Genmreinlems m Haarlem
erhielt  und vir geile Matter uvm Tic <placeName>Freude</placeName> hatte 
ihm mit fee Gattin  geberann <persName>Raikard  </persName>sed ver
ihrem Ende su fever I feinen Jahr <date>1804</date>
machte ich mit mehrer <persName>Tochter</persName> eine | angenebte
Reiſe über <placeName>Neuwied</placeName> und Zeit nad Haarlem  und auf
dem Rückweg über Baſch  we wir voi den Ettern
meiner lieben Schwiegertochter fehr angenehme Wochen
verbrachten und mit Ihnen aucb cine tieine Reiſe in
die Schweizer Thater machten. </s><s>Im folgenden Jahr
<date>1865</date> befuchten wir meinen <persName>Soyn Emil  </persName>der in einem
großen &lt;emiſchen Geſchäft ſeit <date>6 Jahren</date> angeſtellt iſt.. </s></p>
        <p>mir trüben Nussichhten
an  am politiſchen Horizont bildeten sichh dunkle
Wotken  denen ein blutiger Zuſammenſtoß folgte
Gerade in dieſe: ernſten Zeit kam ein Antrag jdes
veiwikiveken Br. <s><persName>Das Jahr 1866</persName> ting. </s><s><persName>Sufſtav Baer</persName> an meine Tocdtei
Marie  mit ihm in die Er zu weten und Mutter. </s></p>
        <p>abe. </p>
        <p>vr bei mit
ait Tv zul daß im mich
Auch eine Freude. </p>
        <p>be.. </p>
        <p>
          <s><persName>n Zehn Intiins</persName>. </s>
        </p>
        <pb n="785"/>
        <p>feiner beiden verwaiſſen Kinder zu werden. Mir war
lan iumer
beſonders wichtig:  Wax Jedes in der Zeit ſoll
eden  heißen  haben a.” und das auch  daß Br.
Bact mit Get und Flehen in div wichtige Ueber:
legung wegen feiner Wiederverheirgihung hineingegangen Wal  und fo konnte id  nüchtem auch
Marie Überzeugt war: es komme. meine Tochter in dem
Grad fehlen würde  als ih es jeht erfahre; dennoch
freue ich mich ven ganzem Herzen über dieſe Ver
Bindung und über den ſchönen Beruf  den. ihr der
Here angewieſen bat. <s>vom Herrn " mit
Kreudigkeit meine Zuſtimmung geten  <placeName>I</placeName>&lt; hatte
zvar nicht gedacht  daß mir. </s></p>
        <p>Für mic wird die vermehrte Einfamteit em:
pfindlicher  da ie wegen vorſi rum Gehör noch
br auf nich Telvft beſchränkt bin und auf dem
Saal nur den negativen Genuß habe  mit der Ge
meine im ftechaufe mich verſammelt zu Sehen;
aber der Heitand weiß such dieſem Mangel zu Hülfe
zu kammen. Ich bin b. </p>
        <p>8. </p>
        <p>
          <s>wg auf <placeName>7</placeName>. </s>
        </p>
        <p>
          <s>Ihm im Anmnenrecht  Er
giebt mir nie im Voraus  ich muß <persName>Boetler</persName> bleiben 
aber Er giests zur Stunde.. </s>
        </p>
        <p>
          <s>Fortſehung zu Ende des Jahres <date>1867</date>. </s>
        </p>
        <p>Es watein ſtilles Jahr von Außen  doch innerlich
viel bewegtes. Er ſchließt die Sinnen. <s><persName>Meine Einſamkeit</persName> it mir durch fort:
gehende Abnahme meines Gehöts  die mir den Ger
nuß an unſern jeden Verſammlungen gänzlich) ver
fagt und auch den Umgang mit den Meinigen und
Freunden erichwert  noch fühlbarer geworden. </s><s>Dazu
kommt nod eine bemerkbare Abnahme meines Genichts  To das die Sehnfucht nach der Heimath  die
droben <date>1ſt  Tab</date> oft mächtig regt  und ich den Heiland
oft oitten muß um die ſelige Ergebung  die allein
in Seinem Wiilon ruht. </s></p>
        <pb n="786"/>
        <p>786. </p>
        <p>Shore zu  und ich bitte Ihn um To angelegeatlicher 
daß der ſtille verborgene Umgang. mit Ihm  um
jo mehr mein Steit und meine Weido ſein andae 
Doch ſcpentr der Heiland sed manche ſen" Freude 
namentlich an dem kleinen Gnfelfehe  mit welchem der
Heiland die Ehe meiner Tochter geſegnet yar. <s><persName>Wenn</persName>
ich das fir Kind ſo weranigt in jenem Born
tiegen ſche  fo ſagt das mir:  Tyu als ein Kind und
lege dieb In deines <persName>Heilands Armo</persName> ". </s></p>
        <p>Ic bitte nicht  daß du ſie von
der Weit nehmeſt  aver um fe angelegentlicher  daß
du fie bewahreſt vor dem Argen. DI möchte auch
ich zu den Seligen geboren  die emft fagen können:
 Derr  hier bin ich und die du mir gegeben vaſt 
wir haben keines verloren.. <s><persName>Nun  </persName>mein Heiland  id empfehle dir meine
Kinder und Enkel. </s></p>
        <p>Auch nnſero Brüder-Unität iege ich an Dein
Dez. <s><persName>Sollen Leidonsſtündiein</persName> ſchlagen 
? <placeName>Deine</placeName> nach <placeName>8</placeName>
gt sichh ſchwer. </s></p>
        <p>treues Jofus-H
ſo Du willſt  nur immer 1%. </p>
        <p>leiht zu Tragen  ſeitfigemachiv
Gicht  das wir m jeder Notty ez und
Auge ſehen und gewiß fein können  fe kommt ven
Dir  Aber auc? da  we wir unſre Schuld bekennen
müſſen  verlaß uns nicht  und wulf et  auch da 
wo wir irre geben. <s><placeName>Gieße</placeName> ein rechts volles Maaß
Deines Geiſtes aus über Tone RKixebe und laß div
gunze Erde voll werden von Dein Erkenntntß  Ach
ſte iſt onerb ſehr vol Nacht  und aän&lt; da  wo Dein
Wort voin und lauter verkündigt wird  ſind noch Te
viele Seelen  die Dir den Eingang wehren  O ruhe
nicht  rüttle an ihres Herzens Ihür; ad möchte koines
verloren gehen? Und mich  Dom armes Kind  dem
Du von <placeName>Kindheit</placeName> an  une YViebe und Ervanmen
nachgegangen biſt  leite an Deiner teh
Hand dis zu dem ſeiigen Ziel  nad; dem sichh mein Harz. </s></p>
        <p>wi. </p>
        <p>kur&lt;gegrat. </p>
        <pb n="787"/>
        <p>787. </p>
        <p>ſehnt. lange 
warte Deiner  mir bange  am komm doch
koma 
Pie. <s>Ja  ich wilt  wenn iG zu <placeName>Dir</placeName> komm  nicht
venfon mehr an aut oder fror vn  da Fommr
ein Zünder ber  der gern aus Gnaden |; wär?
Amen ja  Hort Jeſu  tomm  bleib nicbt. </s></p>
        <p>Die. </p>
        <p>ſor. </p>
        <p>genug preiſen. Im ſtillen Umgang mit ſeinem
beiten Freund fand or and ſtets den Troſt und die
Erquidung  die er bedurfte  um in ſeinem immer bins
fälliger werdenden Zuſtand nicht die Liebos-Abiichten
ſeines Seeſenarztes zu verkennen. <s>mſchcs unferes
artiet feinem Heiland
‚ lang hinaus er ihm <date>7 Jahre</date>
lang Dei Schwäche Alters eine Abnahme der
äußeren Sine auferlegte  Wir können aber mit
dem Lieben Seligen die gebende  tragende Hand ſeines
Heilandos nicht. </s><s>E ihm fiets
nahe  machte ihm <persName>Altes Schwere</persName> erträglich und fehentte
ihm innerlich wie Enßerlich manche <placeName>Lie</placeName> tbticke  Wie
viel er durch die zunehwende Augenfcheäche und nos
natelange  gänzliche Tanbpoit entbehren mußte  iſt
nicht auszufpreden  aber es wurde ihm geſchenkt  es
mit der Geduld und Ergebung zu tragen  die allein
ter Herr geben kann. </s><s><persName>Mir</persName> weicher Treue
er das Miffiousiwerk  die ganze Gemeine  oft einzelne
Glieder dexſelden  vor <placeName>Allem</placeName> aber ſeine Kinder und
Enkel dem Heiland ans Herz legte  wiſſen Alle  die
ihm nahe ſtanden.. </s></p>
        <p>
          <s><persName>Dieſes Getragemverden</persName> durch ſein Geber it uns 
ſeinen Kindern  ſehr fchmerzlich  nun zu entbehren 
doch ſoil uns dieſes Gefühl nicht die Freude über
die Seligkeit  die der theure Entſchlafene jeht genießen darf  wüben. </s>
          <s><persName>Dex Hert</persName> allein kann ihm feine
Baterliebe vergelten  und daß Er das auf unſere
Bitte than wird  glauben wir zuverſichtlich.. </s>
        </p>
        <p>bewerten  nin. </p>
        <p>ind. </p>
        <pb n="788"/>
        <p>788. </p>
        <p>Nacktem ihm am
Sonntag Nackmittag ein Schlaganfail betroffen hatte
und Bieter eintrat  glaubten wir  dev Deiland. <s><persName>Seine Bitte</persName>:  Mein Gott  id; bitt dur <persName>Chriſt 
Blut</persName>  mob Dus mic meinem Ende gut" bat ibm fein
Heiland auf liebliche Woiſo erfüllt und ihn nur <date>3
Jago</date> aufs Kranfenlager gelegt. </s><s>eile
mir Seinem treuen Ker  fotaf ihm der S
des Herin zu feiner Senf
umgeben  ortheilt warde  weft ei vernebmlid dankte 
Als ſich am Dienſtag  ſein Zuffand ein wenig beſſerte 
fürchteten wir eine längere Leidenszeit  dem der Ruf
feines Herrn :  Gehe ein zu deines Heren Freude 
erging an ihn  und nacßdem er die leßten Lebensſtunden bewußtlos vert t hatte  holte der treue
Hirte Sein müdes harrendes <persName>Schäflein</persName> auf dieſanfreſte
Weiſe heim. </s></p>
        <p>Wir woll n beim Kien
er einigemal arf ſeinem Krankenlager. </p>
        <p>Dazu gebe der Herr uns Glauven und Kraft 
und erfülle des themen Vaters ſehnlichtien Wunſch 
mit uns vereint Die ewige Schigkeir- zu genießen.. </p>
        <p>
          <s><placeName>Seine</placeName> irdiſche Walkfahrt hat gewahrt <date>87 Jahr</date>
28 Jage.. </s>
        </p>
        <p>zen
her  von feiner Familie. </p>
        <p>ad. </p>
        <p>w. ſagte. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
