<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="4.8.1">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <!--Titel muss definiert werden. Nach der Korrektur wird der Kommentar gelöscht-->
        <title/>
        <!--Autor muss definiert werden. Nach der Korrektur wird der Kommentar gelöscht-->
        <author/>
        <respStmt>
          <resp>XML-Modelling compiled by</resp>
          <name>Svetlana Yakutina</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Verlag der Unitäts-Buchhandlung</orgName>
        </publisher>
        <pubPlace>Gnadau (Germany)</pubPlace>
        <availability>
          <p>
            <orgName>Memorial University of Newfoundland</orgName>
          </p>
        </availability>
        <!--Date muss definiert werden. Nach der Korrektur wird der Kommentar gelöscht-->
        <date/>
        <!--Ref muss definiert werden. Nach der Korrektur wird der Kommentar gelöscht-->
        <ref/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="j">Nachrichten aus der Brüder-Gemeine</bibl>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title>Nachrichten aus der Brüder-Gemeine</title>
            <author>Unbekannt</author>
          </titleStmt>
          <editionStmt>
            <edition>Digitale Ausgabe der Zeitschrift</edition>
          </editionStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>Verlag der Unitäts-Buchhandlung</publisher>
          </publicationStmt>
          <seriesStmt>
            <title level="j" type="main">Nachrichten aus der Brüder-Gemeine</title>
            <biblScope unit="volume">1856-1894</biblScope>
            <!--Erscheinungsjahr muss definiert werden-->
            <!--Seiten müssen definiert werden-->
            <biblScope unit="issue"/>
            <biblScope unit="page"/>
          </seriesStmt>
          <notesStmt>
            <note type="fileFormat">application/pdf</note>
          </notesStmt>
        </biblFull>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <repository>Memorial University of Newfoundland</repository>
            <idno>
              <idno type="URLCatalogue">https://dai.mun.ca/digital/nachrichten/</idno>
            </idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <pb n="577"/>
        <p>577. </p>
        <p>
          <s><persName>Geſchwiſter und Freunde</persName> in und außer der Gemeine
empfehlen sichh und ihre Pflegebefohlenen
Geſchwiſter ER. </s>
          <s><persName>Schulze</persName>. </s>
        </p>
        <p>
          <s>Auch die Berichte von <placeName>Hebron</placeName> und Okak geben
in ähnlicher Weiſe dem Dank ver Geſchwiſter für die
ihnen bereits angemeldeten Liebesgaben Ausdrud  und
ſprechen den Wunſch ferneren fürbittenden Andenkens
vor dem Herrn für die dort arbeitenden Geſchwiſter
und die ihrer Pflege Empfohlenen aus.. </s>
        </p>
        <p>
          <s><persName>Geſchw  Kretfhmer  Wirth</persName> und Hlawatſche&gt;
in <placeName>Hebron</placeName>.. </s>
        </p>
        <p>Geſchw. <s><persName>Schneider  Ste&gt;</persName>er und Schaaf
in <placeName>Okak</placeName>. </s></p>
        <p>Dr —. </p>
        <p>
          <s><persName>Bebenstauf</persName>. </s>
        </p>
        <p>
          <s>des am <date>14  Juni 1882</date> in <placeName>Herrnhut</placeName> ſelig ent
ſchlafenen verheirateten Bruders Johann
Friedrich Wedemann.. </s>
        </p>
        <p>
          <s>An mix und meinem Leben
Zit nichts auf dieſer Ert? 
Was <placeName>Chriſtus</placeName> mir gegeben 
Das iſt der Liebe wert ”. </s>
        </p>
        <p>
          <s>Hätt ſt vu dich nicht zuerſt an mich gebangen 
Ih wär von jelbft riß wohl nicht fuchen gangen;
Drum fuchtſi vu mich und nahmſt mich mit <persName>Erbarmen</persName>
In deine Armen.”. </s>
        </p>
        <pb n="578"/>
        <p>378. </p>
        <p>Auf den Wunſch der lieben Meinigen habe ich
mich entſchloſſen  eine kurze Beſchreibung weiner
Pilgerreiſe durch dieſes Leben aufzufeßen. Ic din
mir dabei bewußt und fühle «8 lebhaft  daß dies
nicht leicht iſt. Man kommt zu leiht in Verſuchung  manches in ein helleres Licht zu ſtellen  als
es der Wahrheit gemäß iſt  manches zu verſchönern
und zu entſ&lt;uldigen  was nicht zu entſchuldigen ilt 
Ich habe daher den lieben Heiland herzlich gebeten 
mich dabei durch feinen Beift zu leiten. </p>
        <p>Meine Eltern veſaßen eine
Beine Landwirtſchaft  und mein Vater betrieb daneben
das Maurerhandwerk  Meine Eltern waren gottes»
fürc&lt;tig  aber nicht gründlich erweckt  weshalb ſie auch
den Heiland nicht in tieferem Sinn als ihren Heiland
und Seligmacher kannten.. <s>IH bin in <placeName>Rochaufen bei Erfurt</placeName> am <date>11 
Juli 1802</date> geboren. </s></p>
        <p>I&lt; war das älteſte meiner Geſchwiſter  Einige
derſelben hat der Herr ſchon in den erſten Tagen
und Wochen ihres Lebens wieder zu ſich genommen.. </p>
        <p>Da ih ein fhmwädliches Kind war und mehrere
Krankheiten zu überſtehen hatte  ließ man mir ziems
ti) allen Willen  was meinen Eigenſinn nährte 
Wolite mein Vater mich zuweilen ſtrafen  ſo fand ich
Hilfe bei meiner Großmutter  die mid) vor jeder
Züchtigung ſchüßte. Diefeibe entſchlief aber  ehe ich
noch das ſiebente Jahr erreicht halte  und id wurde
nun von meinem Vater ſtrenger gehalten. Ja dems
ſelben Jahre fing ich an  die Schule zu beſuchen und
zwar bei meinem Großvater mütterlicherſeits  welcher
in dem Orte Schullehrer war. I&lt; wurde jedoch
von ihm vor anderen Kindern nicht bevorzugt. </p>
        <p>Mein Großvater ließ es sichh angelegen ſein  das
geiſtliche Wohl ſeiner Schüler zu fördern  er hielt. </p>
        <pb n="579"/>
        <p>579. </p>
        <p>uns einen ſehr guten NReligiondunterriht und ließ
uns viele Palmen und Geſangbuchslieder lernen. </p>
        <p>meinte  ih könne nicht ſelig
werden  habe deshalb auch mande Nacht ſchlaflos
zugebracht.. <s>Ich kann ſagen  daß ich f&lt;on in meinen Schul:
jahren die Arbeit des heiligen Geiſtes an meinem
Herzen ſpürte  Dfe fühlte ich  beſonders in meinem
<date>12  </date>Jahre  eine Bangigkeit über meine Sünden in
meinem Herzen und. </s></p>
        <p>Einmal träumte mir  der jüngſte Tag wäre gefommen  Furcht und Schrecken bemächtigten ſich
meiner  Einer meiner Schulkameraden kam auf mich
zu und klagte  daß auch ihm ſehr Lange ſei. Ich
fagte zu ihm:  Laß uns nur vecht zu Gott  unſerm
Heiland  beten  vieſleiMt erbarmt er ſich no über
uns   I&lt; erwachte nun  und wie froh war ich 
daß alles nur ein Traum geweſen. </p>
        <p>Man follte nun meinen  daß ih nach folc&lt;en
Mahnungen mit allem Eruſt mein Herz dem Herrn
hingegeben hätte  und Wollen harte ih wohl  aber
das Bollbringen des Guten fand ich nicht; meine
eigene Kraft langte nicht zu  und fo ließ ich mich
gelegentlich dom? Immer wieder von der Sünde
hinreißen. </p>
        <p>Traute
vetter  in naher Verbindung. Es lag Paſtor Art
mann ſehr am Herzen  uns die Heilsvahrheiten des
Chriftentums klar und deutlich zu machen und dadurch auf unſer Herz einzuwirken  Seine Bemühungen
haben mir viel für mein armes Herz ausgetragen 
und oft fühlte ich mid; angeregt  dir Einſamkeit aufzufuchen  um dem Herrn mein Herz im Gebet auszuſchütten.. <s>In meinem <date>13  </date>Jahre beſuchte ich den Konfirmanden Unterricht bei <placeName>Paſtor Axtmann</placeName>  Derfelbe
war ein beſonderer Freund der Brüdergemeine und
ſtand mit dem Prediger in <placeName>Neudietenderf</placeName>  Br. </s></p>
        <pb n="580"/>
        <p>580. </p>
        <p>Ich war dabei fief bewegt und gelobte
dem Herrn von ganzem Herzen  ſein Eigenkum zu
werden in Zeit und Ewigkeit. Als ich aus der
Kirche nah Hauſe kam  fagte mein Vater zu mir:
 Nun  Friedrich  haſt du die Verantwortung  wie du
wandelſt  auf dich zu nehmen; fei kreu und vergiß
nicht  was du dem Herrn gelobt haſt. Beim erſtmaligen Genuß ves heiligen Abendmahls war ich tief
ergriffen und verbrachte den Nachmittag ganz in der
Stille und im Umgang mit dem Heiland.. <s>Am 8  Sonntag nach <placeName>Trinitatis</placeName> wurde ich
konfirmiert. </s></p>
        <p>
          <s>Dieſer kindliche Umgang mit dem Heiland verlor ſich leiber aber bald wieder  ich gewann Freude
an den Vergnügungen der Welt  hatte aber bei denſelben oft eine gewiſſe Unruhe im Herzen  welche
mich von <placeName>manchem</placeName> zurüchielt  was ſich andere erlaubten. </s>
        </p>
        <p>IH erhielt durch einen Großonkel  der feine
legten Lebensjahre bei uns verbrachte  Gelegenheit 
Sraktäthen und andere hriftlihe Schriften zu leſen 
welche auf mein Herz wirkten  und durc) welche ich
immer tiefere Blicke thun durfte in den Ratſchluß
Gottes zu unſrer Seligkeit.. </p>
        <p>Der Vater befuchte mit
ſeinem Bruder öfters dort  und dies führte zu ſeiner
ErweFung. Da ich gern las  wurde ich mit den
Gemeinnachrichten und Miſſionöblättern bekannt  welche
mir zu großem Segen gereichten. Durch lehtere
wurde ein Trieb in mir gewet  dem Herrn unter
den Heiden zu dienen  was ich aber für mich behielt 
ſo daß meine Eltern davon nichts erfuhren.. <s>As ih 18 Jahr alt war  wurden meine
Eltern durch meinen Onkel mit der Brüdergemeine
in <placeName>Neudietendorf</placeName> bekannt. </s></p>
        <p>Da ſich in unſerm Orte noch mehrere Erwedte
befanden  wurden in meines Onkels Hauſe Erbauungsſtunden gehalten  welche mein Vater leitete. Meine. </p>
        <pb n="581"/>
        <p>581. </p>
        <p>Eitern haften den Grundfag  ihre Kinder nicht zu
nötigen  die weltliche Geſellſchaft zu verlaſſen und ſich
jyrer Verſammlung anzuſchließen  daß ſie es aber
nicbt haben fehlen laſſen  für mich und meine Geſek wiſter den Herrn um die Neugeburt des Herzens
zu bitten  deſſen bin ich gewiß.. </p>
        <p>Doch kamen dazwiſchen wieder
Zeiten  in denen ich ſchwere Kämpfe durchzumachen
hatte; da hieß es in meinem Heizen:  Du kannſt
nicht ſelig werden  denn du haſt gegen beſſer Wiſſen
und Gewiſſen gefündigt  und ſomit die Sünde gegen
den heiligen Geiſt begangen. <s>Wir erhielten nun öfters Beſuch von &lt;riſtlichen
Freunden  und ich hakte Gelegenheit viel von der
Liebe des Heilands zu den armen Sündern zu hören 
und daß wir ihm ſchuldig ſind  der Welt mit all
ihrer Luſt abzufagen und uns ihm hinzugeben mit
<persName>Leib</persName> und Seele. </s><s>Much ich wurde davon durch
Gottes Gnade völlig überzeugt  und zog mid von
da an von allen weltlichen Vergnügungen zurüd  und
machte mit dem Heiland den Bund  ſein ganzes
Eigentum zu werden  Sc befüchke jeht öfters in
<placeName>Neudietendorf</placeName>  wo ich mit nianchen Brüdern bekannt
wurde. </s><s>Als ich zum erſtenmal den dortigen Gemein:
ſaal betrat  erhielt ich einen beſonders lieblichen EindruF und wurde in den Verſammlungen reich geſegnet.
Es gereichte mir daher zu großer Freude  als mix
<date>4821</date> erlaubt wurde  das Chorfeſt der ledigen Brüder
mitfeiern zu dürfen. </s><s><placeName>Damit</placeName> quälte ih mich
lange Zeit und zwar umſo mehr  da ich mich darüber
weder gegen meine Eltern noch gegen ſonſt jemand
ausſprach  Als ich nun einmal voller Angſt und
Bangigkeit war und aus tiefer Not zum Herrn
ſchrie  zog ich mir aus meinem <persName>Ziehkäſtchen</persName> einen
Spruch  es war der:  Wahrlih  wahrlich ich ſage
dir  heute wirſt du mit mir im <date>Paradieſe</date> ſein. </s></p>
        <pb n="582"/>
        <p>582. </p>
        <p>
          <s><persName>Welc</persName>&lt; ein Troſt war das für mein bekümmertes
Gemüt  I&lt; erfaßte den Zroft in feſtem Glauben
und ergab mich meinem Heiland aufs neue zu feinem
ewigen Eigentum  Nun konnte ich wieder mit Zus
verſicht auf ihn  als den Anfänger und Bollender
des Glaubens bli&gt;ken.. </s>
        </p>
        <p>Der Trieb zur Brüdergemeine zu treten  regte
fi immer tebhafter in mir  und ich ſprach mich
darüber gegen meine Eltern aus. Obgleich dadurch
der Plan meines Vaters vereitelt wurde  daß ich  als
älteſter Sohn  ihm in der Wirtfchaft Helfen und ſie
ſpäter ganz übernehmen ſollte  gab er mir doch die
Erlaubnis und feinen Segen zu meinem Vorhaben.. </p>
        <p>Da haſt
du denn einen einſeitigen Eindru&gt; erhalten. Doch cs wollte ſich keine
paſſende Arbeit für mich finden. Es wurde mir nicht
leiht  mich dazu zu entſchließen  da ich die fihende
Lebensart nicht gewohnt war. Indeſſen dachte ich 
 wenn es des Herrn Wille iſt  daß ich auf dieſem. <s>Bei einem Befuch in <placeName>Neudietendorf</placeName> ſprach ich
mit dem <persName>Brüderpfleger  Bruder Eichenberger</persName>  darüber 
Er ſuchte mich durchaus nicht zu ermuntern  wies
mich daraufhin  daß ich außer der Gemeine auch für
den Herrn leben könnte  und ſagte unter anderem:
 Du haſt die Brüder wohl im Feſttagskleide geſehen 
aber noh nicht in dem Wochentagsanzug. </s><s>Ich
ließ mid) aber nicht abſchre&amp;en  ſondern  fo oft ich
in <placeName>Neudietendorf</placeName> beſuchte  ging ich auc&lt; zu dem
Pfleger  Er fragte mich nun  zu weldem Geſchäfte
ih denn Luft hätte? I&lt; antwortete?  Ach würde
gern no&lt; irgend eine leichte Profeſſion erlernen  wie
Bäder oder Seifenſieder. </s><s><persName>Endlich</persName> einmal ſagte
mir der Br  vervorsichher  Bruder Luther:  Wenn du
Luſt haſt  das Schuh.nacherhandwerk zu erlernen  dann
könnteſt du herkommen   fonft aber können wir dir
feine andere Arbeit geben. </s></p>
        <pb n="583"/>
        <p>583. </p>
        <p>Wege zur Gemeine kommen fol  ſo wird ex mir
auch durc&gt;hrlfen    Ich teilte dies nun meinen Eltern
mit  und ſie gaben mir auch dazu ihre Einwilligung.. </p>
        <p>
          <s>Am <date>7  März 1822</date> verließ id nun im Namen
des Herrn  mud nachdem meine lieben Eltern im
innigen Gebet mid dem Heren empfohlen  und ich
des Vaters Segen empfangen hatte  das elterliche
Haus  um nach <placeName>Neudietendvrf</placeName> zu ziehen. </s>
        </p>
        <p>Cs lag mir ernſtlich an  ein tüchtiger
Schuhmacher zu werden. Das Lernen fiel mir nicht
ſc&lt;wer  id war dem Heren von Herzen dankbar 
daß er mich zur Gemeine gebracht hatte und mir
viel Segen in derſelben zu teil werden ließ. <s>Dort angekommen wurde ih von meinem nunmehrigen <persName>Lehrmeiſter  Bruder Mayer</persName>  freundlich
empfangen. </s></p>
        <p>
          <s>Am <date>27  Mai deſſelben Jahres</date> erhielt ich Erlaubnis zur Gemeine und hatte am <date>13  Auguſt</date> die
Gnade  zum erſtenmal mit der Gemeine zum Tiſche
des Hertin zu gehen  Der <date>13  November</date> war
der Tag  an welchem ich in die Gemeine aufgenommen
wurde. </s>
        </p>
        <p>
          <s>Wie beſchämt  wie unwürdig fühlte ih mich
aller der Gnade und Barmherzigkeit  welche der
Heiland an mir  ſeinem armen elenden Sünder  bis
daher bewieſen hatte  Das Jahr <date>1822</date> war ein
Gunadenjahr für mich. </s>
          <s>Die Jubelfeſtfeicer des Anbaues von <placeName>Herrnhut</placeName> gereichte mir zu großem Segen.
Der Heiland hat mich in der erſten Zeit meines
Wohnens in der Gemeine mit feinem Segen über
ſchüttet  und wenn ich darüber nachdenke  muß ich
tief beſchämt fragen:  Wie war es möglich  daß er
ein fo ſündiges Weſen  wir ich es war und leider
no&lt; bin  fo hoch begnadigen konnte *. </s>
        </p>
        <p>
          <s>Noch vor Ablauf des Jahres verlor ih meinen
<placeName>Lehrmeiſter z Bruder Plättner</placeName> trat an ſeine Stelle. </s>
        </p>
        <pb n="584"/>
        <p>584. </p>
        <p>Derfelbe nahm ſich ebenfalls meiner kreulich an und
war darauf bedacht  daß ich die Profeſſion gründlich
erlernen ſolle  Cs ging mir auch ziemlich gut bei
derfelben  nur fing meine Geſundheit an zu leiden 
beſonders machte mir eine große Schwäche des linken
Auges mande Sorge. Da entſayk mir zuweilen der
Mut  und ich dachte daran  daß es doh geratener
wäre  eine Beſchäftigung zu ergreifen  die mir beſſer
zuſagte  Mein Meiſter aber  wie auch der Brüderhausvorſteher  waren der Anſicht  ich ſolle bei der
Profeſſion bleiben  wenigſtens fo lauge  bis ich ausgelernt hätte. Ich fügte mich darin und bat den
Herrn um ſeine Durchhilfe  und er exhörte mein
Bitten und half von einer Zeit zur anderen.. </p>
        <p>Meine tieben Eltern beſuchten mich oft an Sonnund Feſttagen. <s>Am Gründonnerötag  wie aud am
<date>13  Auguſt  </date>gingen ſie mit mir zum heit  Abends
mahl  und es war mir eine große Freude  daß wir
dieſen Genuß gemeinſchaftlich haben konnten.. </s></p>
        <p>Mit
ihm hatte ich eine Stüße verloren  denn ex meinte
es wirklich treu mit mir und ſuchte mie)  wenn ich
wegen Kränklichkeit den Mut verlieren wollte  aufzu?
muntern. Nun war ich mir mehr ſelbſt überlaffen
und wurde manchmal recht mißmutig. Dies trieb
mid) aber immer mehr zum Gebetz ich flehte den
Heiland au  mir doch ſeine Gnade nicht zu entziehen.
Er erhörte mich  ſchenkte mir neuen Mut und ließ
mich nicht verzagen. Wenn ich des alles gedenke  ſo
muß ich ausrufen:. <s>Im Jahr <date>1825</date> erhielt mein Meiſter einen Ruf
zum Miſſionsdienſt nach) Däniſch - Weſtindien. </s></p>
        <p>Mit wie viel Gedutv. </p>
        <p>Und Gnade und Huld. </p>
        <p>
          <s><persName>Haſt</persName> vu mich geführt. </s>
        </p>
        <p>Ss daß fih mein Denken darüber verliert. </p>
        <pb n="585"/>
        <p>585. </p>
        <p>Nur
ungern gab er mir ſeine Einwilligung. Ich traf nun
in die Küche ein  wo ſich meine Geſundheit bald
fräftigte  Einige Jahre darauf wurde die Meiſterſtelle frei  die mir übertragen wurde.. <s><date>1827</date> bald nach <placeName>Neujahr</placeName> eröffnete ſich mir ein
Weg  die ſißende Profeſſion  welche meiner Geſundheit
nun einmal nicht zuſagte  verlaſſen zu können  Es
wurde eine Stelle in der Dfonomie frei  und ich
meldete mich zu derſelben beim Vorſteher. </s></p>
        <p>
          <s>Am <date>20  April 1836</date> wurde mir durch den
Brüderpfleger  Bruder Wullſchlägel  der Antrag übers
reicht  dem Herrn auf der Miſſion in DäniſchWeſtindien zu dienen  Mit Freuden folgte ich
dieſem Rufe.. </s>
        </p>
        <p>
          <s>Da mit demſelben meine Verheiratung zuſammen
hing  und ich keine Schweſter vorzuſchlagen wußte 
überließ ich dies kindlich der Führung des Herrn  in
der <placeName>Zuvetſic</placeName>&lt;t  daß er mich am beſten verſorgen
werde. </s>
          <s>Und Lob und Dank ſei ihm  ich habe bis
heute  nah mehr als 41 Jahren  keine Veranlaſſung
gehabt  feine Leitung zu bereuen  nach welcher er
mir die ledige Schweſter <persName>Marie Kieſchni&gt;</persName> in <placeName>Gnadenberg</placeName> zugeführt hat.. </s>
        </p>
        <p>I&lt; bar
den Herrn herzlich um ſeine Gnade  und er hat mein
Gebet erhört. <s>Am <date>9  Mai</date> reiſte im von <placeName>Neudietendorf</placeName> ab.
Mehrere Brüder gaben mir das Geleit bis nach
Erfurt  wo wir uns nach einem herzlichen Abfdier
von einander trennten. </s><s>Am <date>11  Mai</date> traf ich in
<placeName>Herrnhut</placeName> ein  feierte am 12  das Gemeinfeſt mit der
dortigen Gemeine  und kam am <date>16  </date>in <placeName>Gnadenbera</placeName>
an  wo ich bald Gelegenheit hakte  meine Braut zu
ſehenz Tags darauf war meine Verlobung. </s><s>JH verbrachte nun drei vergnügte
Wochen in <placeName>Gnadenberg</placeName> und reifte dann über <placeName>Gnadenfrei</placeName> nach <placeName>Herrnhut</placeName>  woſelbſt am 19  Juni unfre. </s></p>
        <pb n="586"/>
        <p>586. </p>
        <p>Wir
vereinigten uns zum Gebet zu ihm  der uns zus
fammengeführt und flehten ihn an  daß er ſeine
Friebonsabſichten an uns aus Gnaden herrlich
hinausführen wolle. <s>Trauung durch <placeName>Bruder Schneider</placeName> ſtattfand. </s></p>
        <p>Won Kleinwelke aus beſuchten wir bei
den Eltern meiner lieben Frau  die mich freundlich
empfingen  und von Erfurt aus machten wir uoch
einen Beſuch bei meinen lieben Eltern. Wir verbrachten dort zwei vergnügte Tage  Der Abſchied am
26  war freilich kein leichter  es war aller Wahrſcheinlichkeit nad ein Abſchied für dieſes Leben 
doch getröſteten wir uns dabei der frohen Hoffnung 
uns dereinſt beim Herrn wiederzufinden.. <s>Schon am folgenden Nachmittag  den 20  Juni 
traten wir unſre Abreiſe an mit dem Fuhrwerk des
Bruders Hauſchild in <placeName>Gnadau</placeName>  der ſchon manche
Milfionsgefhwifter bis nah <placeName>Gnadau</placeName> gebracht  und
der zur Zeit gerade in <placeName>Herrnhut</placeName> anweſend war.
Unſre raſche Abreiſe gefhay in Folge der Nachricht 
daß die in <placeName>Altona in Auſicht</placeName> ſtehende Abfahrt des
Schiffes   auf welchem wir die Überfahrt nach Weſtindien zurücklegen ſollten  ſchon Anfang <placeName>Jul  </placeName>ſtattfinden ſollte. </s></p>
        <p>Auf der Reiſe zur See hat der
Herr treulich über uns Flügel gebreitet  und namentlim in einer ernſten Gefahr feine ſchüßende Hand
über und gehalten.. <s>In <placeName>Altona</placeName> erfuhren wir  daß es die höchſte
Zeit feiz ſchon am <date>folgenden Tag</date> ſollte die Brigg
Zodiacu6 abſegeln  Wir waren dem Herrn <persName>von
</persName>Herzen dankbar  daß er uns gerade noch zu rechter
Zeit ankommen ließ. </s></p>
        <p>Der Kapitän kam ganz vers. <s><persName>Unter</persName> den <date>27 Grad</date> nördlicher Breite kam uns
ein Schooner entgegen; es ſchien ein Sklavenſchiff zu
ſein  welches zugleich  wenn die Gelegenheit günſtig
war  Seergub betrieb. </s></p>
        <pb n="587"/>
        <p>587. </p>
        <p>Als ich oben
angekommen  fah id  daß der Schooner gerade auf
und zu ſegelte. Ih bat den Herrn inſtändig  er
möge uns aus dieſer Gefahr erretten. Alle Paſſagiere
und Matroſen wurden auf das VerdeE gerufen. Als
das Fahrzeug etwa 50 Sritte von uns entfernt
war  wurde unſer Kapitän angerufen und über das
Woher und Wohin befragt. Darauf ſchien der
SHHooner weiter ſegeln zu wollen  umfuhr aber unſer
Schiff und begann von der anderen Seite her neue
Fragen au den Kapitän zu richten  dann aber
wendete er ſich ab und ſegelte nach der afrikaniſchen
Küſte zu weiter.. <s>ſiört zu mir in die Kajütte und fagte:  Herr <persName>Wedemann</persName>  wir werden wohl bald Beſuch an Bord
haben  verſte&gt;kea ſie alles Wertvolle fo gut fie
fönnen und kommen fie aufs Verde&gt;. </s></p>
        <p>Wir brachten dem Herrn unſern Dank für ſeine
guädige Bewahrung dar. Wahrſcheinlich hatte der
Schooner bei der zweimaligen Unterredung mit unſerm
Schiffe ſich überzeugt  daß wir eine ſtärkere Be
mannung hatten und hatte davon abgeſchen  uns
anzugreifen.. </p>
        <p>
          <s>Am <date>15  Auguſt</date> hatten wir die Freude  die erſte
weſtindiſche Inſel Guadeloupe in Sicht zu bekommen 
Nachmittags fuhren wir an Antigua vorüber  wir
dachten an unſre dortigen Geſchwiſter und grüßten
fie im Geiſte  Am <date>16  6 Uhr</date> abends liefen wir
in den Hafen von St. </s>
          <s><placeName>Thomas</placeName> ein  Wir ſuchten
nun ſogleich Herrn <persName>Niſſen</persName> auf  einen Freund der
Miſſion  welcher ſich  da es noch keine Gemeine in
der Stadt gab  der neu ankommenden Geſchwiſter
annahm. </s>
          <s>Wir wurden auf das freundlihſte aufgenommen  Herr Niſſen meldete unfre Ankunft ſogleich
nah <placeName>Niesky</placeName>  und in der 9  Stunde wurden wir
dahin abgeholt  und von den Geſchwiſtern herzlich. </s>
        </p>
        <pb n="588"/>
        <p>588. </p>
        <p>willkommen geheißen. Bald darauf aber erkrankte ich
am Klimaſieber recht ernſtlich  der Herr zeigte mir 
daß es in dieſem Klima ganz beſonders heißt:
 Mitten wir im Leben ſind von dem Tod umfangen. <s>Am anderen Morgen meldete
man unſre Ankunft in <placeName>Neuherrahut</placeName> an  und im
Laufe des Tages kamen die Brüder <persName>Wied</persName> und Damus 
um uns dahin abzuholen  da wir dort unſre erſte
Auſtellung erhalten ſollten. </s><s>Dem <placeName>Hertin von Herzen</placeName>
dankbar für feine gnädige Führnng und in der feſten
Zuverſicht  ex werde uns auch ferner durc&lt;helfen  traten
wir unfer Amt an  Unſre erſte Sorge war vun  ſo
raſch wie möglich  die creoliſcche Sprache zu erlernen 
die damals noh von den Negern geſprochen wurde.
Nach einigen Wochen konnten wir uns den Negern
verſtändlich machen. </s><s>Im <date>Februar 1837</date> hielt ich
meine erſte Predigt  bei welder mir der Herr in
Gnaden beiſtand. </s><s>Doch genas ich mit des Herrn Hilfe wieder  Schon
9 Monate darauf erhielten wir den Ruf  nach
Emmaus zu ziehen  Es wurde uns nicht leicht 
dieſem Rufe Folge zu leiſten  wir wären gern in
<placeName>Neuherenhut</placeName> geblicben  doh im Vertrauen auf die
Durchhilfe des Herrn folgten wir und fühlten uns
bei den lieben Geſchwiſtern Schmiß und Kleint bald
heimiſch  Ich hatte hier auch eine Schule für Negerfinder zu halten  Dieſe Kinder gehörten nach
Emmaus  und einige freie Neger  die nicht weit von
und wohnten  fhidten ebenfalls ihre Kinder in dieſe
Schule  Die Skiaven von den Plantagen aber erhielten von ihren Herren feine Erlaubnis  ihre
Kinder in die Schule zu ſchien. </s><s>Das Schulehalten
machte mir viele Freude  denn die meiſten Kinder
lernten gern und mit <persName>Eifer</persName>  Am <date>24  Auguſt</date> ſchenkte
uns der Herr unſer erſtes Töchterchen. </s><s>Im <date>Oktober</date>
gefiel es dem Herrn  mich abermals aufs Kranken
|. </s></p>
        <pb n="589"/>
        <p>589. </p>
        <p>bett zu legen in Folge eines Gallenfiebers; die
Krankheit trat ſo heftig auf  daß ich mein Ende erwartete. <s>Aber es war nicht des Herrn <persName>Wille</persName>  mich
ſchoa jeßt zu vollenden  ich genas und ergab mich dem
Herrn aufs neue zu feinem Dienſt und bat ihn  mich
nur recht treu zu machen.. </s></p>
        <p>Das Pferd wurde von dem mich begleitenden
Neger bald wieder eingefangen  und mit herzlichem
Dank gegen den Herrn für ſeine Bewahrung konnte
ich meinen Weg fortſeken. <s>Leider ſollte aber auß hier unſers Bleibens
nicht lange fein; wir erhielten abermals einen Ruf 
und zwar nach <placeName>Friedensfeld auf St</placeName>. </s><s><persName>Croix</persName>  woſelbſt
im nach meinem ehemaligen Meiſter  Br. </s><s>Plättner 
die Schuhmacherei übernehmen ſollte  Die Trennung
von <placeName>Emmaus</placeName> wurde und recht ſchwer  zumal wir
jeßt mit den Negeen befannter geworden waren z
doh es war des Heren Wille  Kurz vor unſrer
Abreiſe erfuhr ich eine Lebensbewahrung. </s><s>Auf einem
Ritt nach <placeName>Bethanien</placeName> ſcheute mein Pferd  und ich fiel
dicht an einem Abgrund von demſelben  nur wenige
Schritte weiter rechts  fo wäre ich in die Tiefe
geſtürzt. </s></p>
        <p>Der Herr hat mir auch hier herrlich
hindurch geholfen und oft meinen Kleinglauben beſchämt.. <s><date>Mitte November</date> verließen wir das uns lieb
gewordene Emmaus  Auf einem kleinen Fahrzeug
begaben wir uns nad St. </s><s><persName>Croix</persName> und langten nach
mehrſtündiger Fahrt daſelbſt an  wo wir mit vieler
Liebe von Geſchwiſter <persName>Staude</persName> und Plättner als jhre
künftigen Mitarbeiter empfangen wurden. </s><s><persName>Leßterer
</persName>leitete mich nun als feinen Nachfolger in das
Schuhmacher - Geſchäft ein  Wir hatten meiſtens
Arbeit für die Pflanzer und Plantagen - Verwalter.
Daneben hatte ih meinen <persName>Anteil</persName> an der Seelſorge
und am Halten der Predigten und Verſammlungen
zu nehmen. </s></p>
        <p>
          <s><date>1889</date>  <date>7  49</date>. </s>
        </p>
        <pb n="590"/>
        <p>590. </p>
        <p>
          <s>Im <date>Februar 1839</date> ſchenkte uns der Herr ein
Söhnchen z einige Tage darnach wurde mir in einer
Hausverſammlung eine ſchriftliche Ordination zu einem
Diakonus der Brüderkirhe  von Bruder <persName>Wied</persName> in
Berthelödorf ausgefertigt  feierlich überreicht  und ich
fonnte meine etſte Taufhandlang an unſerm Kinde
vollziehen.. </s>
        </p>
        <p>Da die Neger ſich von den Pflanzern immermehr die engliſche Sprache aneigneten  und dieſelbe
beſonders von den jungen Leuten unter den Negern
geſprochen wurde  ſo dachte man eroſtlich daran  fie
audı in unſrer Kirche einzufähren. Ich ließ es mir
daher angelegen ſein  mich in der engliſchen Sprache
ſo vil ais möglich zu üben  wobei mir der häufige
Verkehr mit den Pflanzern zu ftatten kam. Auch
fing ich an  die Schule engliſch zu halten.. </p>
        <p>
          <s>Im Jahr <date>1840</date> harten wir die Freude  die
tieben <persName>Geſchwiſter Breutel</persName>  welche einen Viſitationsbeſuch in Weſtindien machten  bei uns zu ſehen. </s>
          <s>In
Folge der Berufung der Geſchwiſter <persName>Staude</persName> nach
Niesty auf St. </s>
          <s><persName>Thomas  </persName>wurde uns die Leitung der
Station übergeben  an meiner ſtatt übernahm Br.
ZioF die Schuhmacherei  Wir hatten nun manche
ſchwere Aufgabe zu löſen  es wurden manche neue
Einrichtungen getroffen; die Neger ſollten ſich Firche
lich trauen lafſen  was jeßt auch leichter durchzuführen
war  da nach einem neuen Geſeßz die Regierung die
Ehe der Sklaven anerkannte und ſchüßte  Es hielt
aber oft ſchwer  die Neger dazu zu bringen  ſich
trauen zu laſſen  indem ſie erwogen  daß es dann viel
ſchwerer ſein würde  wieder von einander zu gehen 
wenn die Luſt  miteinander zu leben  verſchwunden
war  wie dies damals noch ſehr häufig vorkam.
Der Herr aber gab ſeinen Segen zu unſrer Arbeit.
Die Neger fingen an  den Segen eines &lt;riſtlichen. </s>
        </p>
        <pb n="591"/>
        <p>591. </p>
        <p>Eheſtandes zu erkennen  und nach einigen Jahren
hatten wir die Freude  das ganze Ehechor kirchlic&lt;
getraut zu ſehen.. </p>
        <p>Da es unter den jungen Leuten viele gab 
die da meinten  es ſei in ſpäteren Jahren noch genug
Zeit  sichh an die Kirche anzuſchließen  ſo machten
wir (Bruder ZioX und ih) es uns zur Pflicht 
folche ſo viel als möglich auf den Plantagen aufs
zuſuchen und ſie zu bitten und zu ermahnen  doch
zur Kirche zu kommen. Der Herr legte auf unſre
Bemühungen ſeinen Segen  der Kirhendefuh wurde
zahlreicher  man merkte überhaupt ein viel regeres
geiſtliches Leben. Den Nationalgehilfen Hatten wir
eine Zuftruftion aufgeſeßt  die wir ihnen in den
Konferenzen  wolche wir mit ihnen hielten  vorlaſen
und ſie dabei ermunterten  in ihrem Berufe treu zu
fein  denn der Herr werde von ihnen Rechenſchaft
fordern  Alles dies hatte  dem Heren ſet Dank 
guten Erfolg. Für uns aber war es eine dankend»
werte Sache  daß wir an unſern lieben Mitarbeitern 
Geſchwiſter ZioX  Leute hatten  denen die Miſſjonsarbeit nah am Herzen lag. So konnten wir alles
mit ihnen in geſchwiſterlicher Liebe beraten und in
des Heren Namen zuſammen arbeiten.. <s><persName>Dieſes Aufſuchen</persName> mußte
freilich zu Mittag geſchehen  da die Neger nur von
<date>12</date> bis 2 Uhr frei hatten. </s></p>
        <p>Um fo fchwerer wurde es uns  einem Ruf nach
Bethanien auf St. Jan zu folgen  der 1844 an
uns erging. Wie gern wären wir in unſerm lieben
Friedensfeld geblieben und hätten den Antrag abs
gelehnt  zumal es mir mit meiner Geſundheit hier
viel beſſer ging. <s>Do  es war des Herrn <persName>Wille</persName> 
und uns geziemte es  zu folgen. </s><s>Hier in <placeName>Friedens</placeName>»
feld waren uns noch zwei Kinder vom Herrn geſchenkt worden.. </s></p>
        <p>40*. </p>
        <pb n="592"/>
        <p>592. </p>
        <p>Der
Herr gab ſeinen Segen und nach Verlauf von zwei
Jahren waren die Einrichtungen auch hier geordnet.. <s>Am <date>11  Juli 1844</date> verließen wir St. </s><s>Croix
und kamen glüdtic in <placeName>Bethanien</placeName> an  Br. </s><s><persName>Gruht
</persName>von <placeName>Emmaus</placeName> empfing uns dort  da unſre Vorgänger 
Geſchwiſter Blitt  fhon nach <placeName>Deutſchland</placeName> abgereiſt
waren. </s><s>Wir hatten hier einen ſchweren Anfang  da
all die neuen Einrichtungen hier nody nicht eingeführt
waren  und wir  wie in <placeName>Friedensfeld</placeName>  mit denſelben
aufs neue beginnen mußten. </s><s>Acht Tage nah uns
trafen <persName>Geſchwiſter Geißler</persName> als unſre Mitarbeiter hier
ein  von uns herzlich willkommen geheißen. </s></p>
        <p>In der erſten Zeit unfers Aufenthaltes in
Bethanien fing meine Geſundheit an wankend zu
werden. Ein heftiges Gallenfieber befiel mid und
brachte mid) an den Rand des Grabes. Der Herr
aber ließ mich auc diesmal wieder geneſen. Das
Ziel  welches mir der Heiland geſte&gt;t hakte  war
noch nicht erreicht  ich ſollte noch mehr durc&lt; ſeinen
Geiſt geläutert und geheiligt werden.. </p>
        <p>Der Aufenthalt dort that mir
ſehr wohl  und neu geſtärkt und voll Lob und Dank
gegen den Herrn fehrte ich wieder nach Bethanien
zurüF. <s>Nach dieſer Krankheit wurde mir vom Arzt
geraten  auf einige Wochen nach St  <placeName>Thomas</placeName> zur
Erholung zu gehen. </s></p>
        <p>I&lt; hoffte mich nun wieder ganz meinem Beruf
widmen zu können  leider aber müßte ich bald merken 
daß meine Kraft gebrochen war. Alt. Wir. <s><persName>Häufige Wechſelfieber</persName> ſtellten ſich ein  ich erkrankte in hohem Grade
an der Gelbſucht  und endlich blieb mir nichts anderes
übrig  als die Unit. </s><s>- Konf  um Erlaubnis zu
einer Reiſe nach <placeName>Deutſchland</placeName> zu bitten. </s><s>Dieſelbe
wurde uns gewährt  und wir machten uns in den
erſten Monaten des Jahres <date>1849</date> reiſefertig. </s></p>
        <pb n="593"/>
        <p>593. </p>
        <p>wurden jeßt recht gewahr  wie anhänglich die Neger
an und waren  fie gaben uns viele Beweiſe ihrer
Liebe und Dankbarkeit  die uns tief bewegten. <s>Am
45  <date>April</date> hielt ich meine Abſchiedspredigt. </s></p>
        <p>Möge der Herr Gnade gegeben haben  daß
das ſchwache Zeugnis vom Kreuze Chriſti eine
bleibende Frucht in vielen Seelen geſchafft habe. </p>
        <p>Wir hatten eine lange 
ziemlich beſchwerliche Fahrt. Einmal hatten wir
einen heftigen  zum Glü&gt; raſch vorübergehenden
Sturm zu überſtehen. Dort fanden wir bei unſern ehemaligen
Kollegen  den lieben Geſchw. <s>Am <date>20  </date>April  an demſelben Tage  da ich vor
43 Jahren meinen Ruf erhalten hatte  begaben wir
uns nach einem herzlichen Abſchied von unſern Mitarbeitern auf St. </s><s><persName>Jan</persName> und St. </s><s><placeName>Thomas</placeName> mit unfern
3 jüngſten Kindern  von denen die zwei leßten in
Bethanien geboren waren  in Geſellſchaft der tieben
Geſchwiſter <persName>Voß</persName> und ihrer Kinder an Bord des
Hamburger Schiffes Hever. </s><s>Endlich langten wir in dem
Hafen Falmouth in <placeName>England</placeName> an. </s><s>Da aber gerade
der Schleswig - Holſteinſce Krieg entbrannt war 
wollte der Kapitän das Ende deſſelben in dem
dortigen Hafen abwarten  Wir mußten daher mit
einem Poftdampffhiff mad London fahren  Nach
einem Aufenthalt von einigen Tagen ſeßten wir unſre
Reiſe über Hamburg und Berlin nach <placeName>Kleinwelke</placeName>
fort. </s><s><placeName>Müller</placeName>  im Dia8porahauſe freundliche Aufnahme  Bald nach unfrer
Ankunft hatten wir die große Freude  unſre drei
älteſten Kinder begrüßen zu können  Wir waren dem
Herrn von Herzen dankbar  daß er uns auf der
langen Reiſe ſo gnädig behütet und uns ein fröhliches
Wiederſehen geſchenkt hatte. </s></p>
        <p>
          <s>Bei einem Beſuch in <placeName>Herrnhut</placeName> erkrankte meine
liebe Frau an einem heftigen Nervenfieber  ſo daß ich. </s>
        </p>
        <pb n="594"/>
        <p>594. </p>
        <p>ihr Ende nahe glaubte Nach ſchwerem Kampfe
ſchenkte es mir der Herr  daß ich in voller Ergebenheit ſprechen konnte:  Bein Wille geſchehe   Bald
darauf aber brach ſich die Krankheit  der Herr ſegnete
die angewendeten Mittel des Arztes  des lieben
Bruders Beer  und die Kranke erholte fih uach
und nach wieder  wolle ic dem Herm meinen
innigſten Dank darbrachte. lebenden Mutter 
welche ſich herzlich freute  uns in dieſem Leben noch
einmal wiederzuſchen. <s>Wir konnten wieder nach
<placeName>Kleinwelke</placeName> zurü&amp;Freiſen und nach einem kurzen Aufenthalt daſelbſt machten wir einen Beſuch in <placeName>Neudiekendorf</placeName> und bei meiner noch. </s><s>Nach einigen dort vergnügt
verbrachten Wochen begaben wir uns nach <placeName>Kleinwelke</placeName>
zu unſern Kindern zurü. </s></p>
        <p>Da wit nun öfters mit unſern Kindern
zuſammen waren  ſuchten wir ſo viel als möglich
auf ihre Herzen einzuwirken und ſie dem Heiland
zuzuführen  damit fie ſein ganzes Eigentum werdeu
möchten. Meine Geſundheit beſſerte fih mit des
Herrn Hilfe  und mit dem herannahenden Frühjahr
dachten wir ernſtlich darüber nach  wie es ferner mit
unſerm Miſſionsdienſt werden möchte  Die Rüdfehr
nach Weſtindien wurde mir von den Ü Ärzten beſtimmt
widerraten. <s>So erhielten wir denn eine Berufung
nach <placeName>Süd-Afrika</placeName>  um an dem Krankenhospital auf
Robben- Island zu dienen  welchen Ruf wir mit
Freudigkeit annahmen.. </s></p>
        <p>Mit unſrer Abreiſe verzog es ſich bis in den
Auguſt. Der Abſchied von unſern Kindern wurde
uns fehr fc&lt;wer  beſonders  da wir unſern jüngſten
Sohn  der erſt vierthalb Jahr alt war  zurülaſſen
mußten. Der Herr aber half auc&lt; hier und
ſchite es ſo  daß das Kind in gute Pflege kam. </p>
        <p>
          <s>Am <date>7  Auguſt 1850</date> verließen wir <placeName>Kleinwelke</placeName>. </s>
        </p>
        <pb n="595"/>
        <p>595. </p>
        <p>reiſten no einmal in meine Heimat und nahmen
den leßten Abſchied für dieſes Leben von meiner lieben
Mutter. Er
hat und auf der drei Monate langen Seereiſe
gnädig behütet und bewahrt.. <s>Schon am <date>22  Oktober</date> deſſelben Jahres
nahm ſie der Horr zu ſich  In <placeName>Gnadau</placeName> trafen wir
mit unſrer Reiſegefährtin  Luiſe Stein  zufammen.
In Bremen gingen wir zur See. </s><s>Am <date>24  Auguſt
</date>wurden die Anker gelichtet  und wir empfahlen uns
dem <persName>Schuß</persName> und der Leitung unſers lieben Herrn. </s></p>
        <p>
          <s>In der <placeName>Kapſtadt</placeName> fanden wir freundliche Aufs
nahme  Wir machten erſt einen kurzen Beſuch in
Mamre und gingen dann  aur auf einige Wochen 
nach Robben-J8land  da wir unfre erſte Anſteilung
in <placeName>Elim</placeName> finden ſollten. </s>
          <s>Am <date>6  März 1851</date> reiſten
wir über <placeName>Gnadenthal</placeName> nach <placeName>Elim</placeName> ab  wo wir von den
dortigen Geſchwiſtern aufs freundlichſte empfangen und
der Gemeine  als ihre künftigen Mitarveiter  vorgeſtellt wurden. </s>
        </p>
        <p>
          <s>Unfer Aufenthalt in <placeName>Elim</placeName> ſollte jedod nur
von kurzer Dauer fein  ſchon nad einem halben
Jahre übernahmen wir  wie es von Anfang an be
ſtimmt war  den Dienſt bei den Lazaruskranken auf
Robben: Island.. </s>
        </p>
        <p>Da
unſre Vorſtellungen bei dem Doktor nichts halfen 
mußte ich Hilfe bei der Negierung ſuchen. Dieſe
ſandte eine Kommiſſion nach der Inſel  meine Klagen
wurden als gerechtfertigt erfunden  und der Arzt
wurde abgerufen. <s>Unfre Stellung daſelbſt war Feine leichte  nicht
ſowohl in <placeName>Hinſicht</placeName> auf unſre Pflegebefohlenen  ſondern
in Beziehung auf den Arzt  welcher das ganze Iyſtitut
unter feiner Leitung hatte  Derſelbe lebte ſehr unworaliſch und behandelte die Kranken ſchle&lt;t. </s><s><persName>Sein Nachfolger</persName> war ein heifttich
geſinnter Mannz mit ihm und feiner Familie lebten. </s></p>
        <pb n="596"/>
        <p>596. </p>
        <p>wir in naher Freundſchaft  er nahm sichh der Kranken
treulich an und ließ ſich auch ihr Seelenheil am
Herzen liegen. </p>
        <p>Es waren deren etwa 400 
Leute aus den verſchiedenſten Nationen  Doc verſtanden
fie alle mit wenig Ausnahmen die engliſche Sprache.
Der Herr gab feinen Segen und flärkte meine Ges
ſundheit  ſo daß wir eine Reihe von Jahren ihm an
dieſem Werke dienen konnten. <s><persName>Ovgleich</persName> unſer eigentliches Gemeinlein nur klein
war und nur aus Lazaruskranken beſtand  fo hatte
id) doch au&lt; alle die anderen Kranken mit dem
Evangelium zu bedienen. </s><s><persName>Endlich</persName> aber bildete
ſich bei mir ein Halsübel aus  welches keinem Mittel
weichen wollte  jo daß ih mich genötigt ſah  um
meine Ablöfung zu bitten. </s><s>Wir erhielten mit der
Erlaubnis derſelben zugleich den Auftrag  13 Kinder
der Miſſionsgeſchwiſter in die Anſtatken nach <placeName>Klein</placeName>»
welke zu geleiten.. </s></p>
        <p>
          <s>Im <date>April 1859</date> verabſchiedeten wir uns von
den lieben Kranken und allen unſern Freunden auf
der Inſel und in der <placeName>Kapſtadt</placeName>  wo wir uns mehrere
Wochen aufhielten  und begaben uns ſodann mit der
lieben Schweſter Suhl und den uns anvertrauten
Kindern am <date>21  Mai</date> an Bord des Schiffes
Wilhelmine.. </s>
        </p>
        <p>Wir hatten eine gute und vergnügte Reiſe 
Der Kapitän war ein lieber &lt;riſtlicher Mann  er erſuchte mich  jeden Sonntag Gottesdienſt zu halten 
zu weichem fi aud die Mannſchaft einfand.. </p>
        <p>
          <s><date>Ende Juli</date> landeten wir <placeName>bei Rotterdam</placeName> und
fuhren von da nach <placeName>Zeiſt</placeName>  wo wir uns drei Wochen
lang aufhielten. </s>
          <s><persName>Ende Auguſt</persName> kamen wir mit der
uns anvertrauten Kinderſchar in <placeName>Kleinwelke</placeName> an. </s>
        </p>
        <p>
          <s>Wir freuten uns von Herzen  hier in <placeName>Kleinwelke</placeName>. </s>
        </p>
        <pb n="597"/>
        <p>597. </p>
        <p>unſre Rinder alle geſund wiederzufinden  und dankten
dem Herrn für alle uns erwieſene Gnade. </p>
        <p>Wir waren dem Herin von
Herzen dankbar  ihm nod auf diefe Weiſe in ſeinem
Weinberg dienen zu können  Je weniger tüchtig ich
mich aber zu dieſem Beruf fühlte  denn wir ftellte
ſich der Dienſt in der Diaspora von jeher um vieles
ſchwieriger dar  als der Miſſionsdienſt  umſo dringender war mein Flehen zum Herrn  daß er mir in dems
ſeiben zur Seite ſtehen und mich mit ſeiner Gnade
und ſeinem Geiſte leiten wolle. <s>Da ſiH meine Geſundheit auf der Eerreife gekräftigt  und das Hatksübel sichh gebeſſert hatte  gereichte
«6 mir zu großer Freude  als der Autrag an mich
kam  die Bedienung der kleinen Sozietät in <placeName>Berthelsdorf</placeName> und der Diatpora in der Umgegend von <placeName>Herinhut</placeName> zu übitnehmen. </s></p>
        <p>Und ſo kam es denn  daß nach Verlauf
von 11 Jahren die Sozietät aufgelöſt wurde. Der Herr gab Gnade und ſtärkte meine
Geſundheit ſo  daß ih alle Reiſen in meinem
Diſtrikt ohne Unterbrechung ziemlich 13 Jahre lang. <s>Am <date>21  Oktober 1859</date> zogen wir nach <placeName>Berthelsdorf</placeName> in die Wohnung des Sozietätsarbeiters  und am
23  wurden wir den Geſchwiſtern vorgeflelt. </s><s><persName>Br.
Buch</persName> (wein Vorgänger) nahm sichh unſer treulich
an und degleitete uns bei den Beſuchen der Geſchwiſter
im Dorfe  Freilich bekam man bald den Eindruck 
daß  wenn der Herr nicht eine beſondere Griſteötaufe
ſchenke  die Sozietät bald eingehen dürfte  denn die
wenigen  die an der Sozietät noc) mit <persName>Liebe</persName> hingen 
waren hochbejahrte Leute  und ihre Kinder hatten
feine Liebe und kein Verſtändnis für dieſe Zuſammengehörigkeit. </s><s>Wir
zogen nun ganz nach <placeName>Herruhut</placeName> und konnten uns
ſeitdem der befuchenden Diasporageſchwiſter aus der
Umgegend an den Sonntagen no&amp; mehr annehmen. </s></p>
        <pb n="598"/>
        <p>598. </p>
        <p>zurücklegen konnte; auch meine liebe Frau hat mich
öfters begleitet  was den Diasporaſchweſtern beſonders
lieb war.. </p>
        <p>I&lt; bringe ihm von Herzen Lob  Preis und
Dank dar für ſeine gnädige Führung und werde es
no in der Ewigkeit thun.. <s>So muß id} denn  wenn ich auf meinen Lebensund Diencrgang zurüEblie  mit <persName>Scham</persName> und Beugung
bekennen  daß der liebe Herr unendlich mehr Gnade
und Barmherzigkeit an mir ſeinem unwürdigen
Diener bewieſen hat  als ich es cxbitten und verſtehen
konnte. </s></p>
        <p>Wir freuten uns  daß uns in ſeiner Braut 
der Schweſter Marie Drexler  eine liebe Schwieger»
tochter zugeführt wurde  Meine tägliche Bitte iſt:
 Lieber Herr  mache ſie nur recht 1reu in deinem
Dienſt und ſalbe fie mit deines Geiſtes Kräften  daß
ſie allen denen  zu denen du ſie geſendet  zum Segen
ſeien und ihre Arbeit an den Seelen dir Früäte
bringe  eine Frucht  die da bleibet bis in das
ewige Leben ”. <s>Der Herr hat uns auch die Gnade zu teil
werden laſſen  daß er zwei unfrer Kinder zum Miſſions»
dienſt berufen hat: unſre Tochter Luiſe nach <placeName>Jamaika</placeName> 
als Gattin des <persName>Bruders Heinrich Hauber</persName>  und unfer
jüngſter Sohn Guſtav folgte einem Ruf nach SüdAfrika. </s></p>
        <p>Der Gedanfe  nichts
mehr für den Herrn thun zu können  fiel ihm ſehr
ſchwer  Doch ergab er ſich demütig darein und trug
ſeine ehewaligen Pflegebefohlenen um fo treuer auf
betendem Herzen  Überhaupt war unſer Vater ein
ſehr treuer Beter  feinen Tag unterließ er es  Für. <s>So weir reichen die eigenhändigen Nachrichten
des ſelig Entſchlafenen  Seine Kinder fügen hinzu:
Im <date>Jahre 1872</date> legte unſer lieber Vater ſein Amt
nieder  da ſeine Kräfte nicht mehr zureichten  ferner
in demfelben thätig zu ſein. </s></p>
        <pb n="599"/>
        <p>599. </p>
        <p>bitte zu thun für die Ausbreitung des Reiches
Gottes auf Erden überhaupt und inſonderheit für
die Brüdergemeine in ihren einzelnen Teilen. </p>
        <p>Einen reichen Segen genoß er von den täglichen
Barſammlungen und verfäumte nie eine derſelben ohne
dringende Abhaltung.. </p>
        <p>
          <s>Im <placeName>Ganzen</placeName> genoß unſer lieber Vater in den
legten Jahren ſeines Lebens eine gute Geſundheit 
teider aber nahm fein Gehör merklich ab  was er
namentlich auf dem Saale fhmerzlih empfand 
da ihm in den Verſammlungen dadurch viel ver»
toren ging.. </s>
        </p>
        <p>
          <s>Eine ganz befondere Freude war es für ihn 
daß er die Berufung ſeines jüngſten Sohnes in den
Miſſionsdienſt erlebte  Der Herr ſtärkte ihn ſoweit 
daß er der Trauung deſſeiben mit Schweſter Marie
Drexler am <date>23  Oktober 1877</date> in <placeName>Ebersdorf</placeName> veiwohnen konnte  Auch den Wunſch  ſeinen Schwiegerfohn <persName>Bruder Hauber</persName> in <placeName>Jamaika</placeName>  perſönlich kennen
zu lernen  erfüllte ihm der Herr  indem dieſe unſre
Geſchwiſter im Jahre <date>1876</date> für einige Zeit zur Erholung nac <placeName>Deutſchland</placeName> kamen.. </s>
        </p>
        <p>Wenn ihn dieſe Trennung
auch tief bewegte  ſo tröſtete er ſich dod mit der
Hoffnung  ihn bald beim Herrn wiederzuſehen.. <s><date>Anfang vorigen Jahres</date> (<date>1881</date>) hatte er den
Schmerz  feinen jüngeren Bruder  den einzigen  der
von ſeinen Geſchwiſtern no; am Leben war  durch
den Tod zu verlieren. </s></p>
        <p>
          <s>Von jeher ein Freund <persName>vom Leſen</persName>  beſchäftigte
er ſich in den leßten Jahren meiſt damit  und die
Gemeinſchriften  fowie andere &lt;riftlichhe Schriften
gereichten ihm zu großer Erbauung. </s>
          <s>Der Herr erhielt ihm das Augenlicht bis an fein Ende ziemlich
hell und <date>Mar</date>  fo daß er nicht unbeſchäftigt feine Zeit
verbringen mußte  was ihm bei feinem thätigen Geift. </s>
        </p>
        <pb n="600"/>
        <p>600. </p>
        <p>ſehr ſchwer gefallen wäre. Er war dafür dem Herrn
von Herzen dankbar. </p>
        <p>Wir haben an unſerm teuren Vater uncndlich
viel verloren; er nahm jederzeit den innigſten Anteil
an unſerm Ergehen  beſonders lag ihm unſer geiſtliches Wohl nahe am Herzen  und es war fein ſehnlichſter Wunfh  daß wir alle dem Herrn leben
möchten. <s><persName>Er  der Herr</persName>  erhöre aus Gnaden die
vielen Gebete  die der teute Vater für uns zu ihm
empor geſchift hat  und ſchenke ihm einen reichen
Gnadenlohu für alle die Liebe und Sreue  welche er
an und bewieſen hat.. </s></p>
        <p>
          <s>Schon vor <placeName>Oſteen</placeName> dieſes Jahres (1882) hatte
unſer lieber Bater an einer Erkältung zu leiden 
weiche ihn ganz ans Zimmer feſſelte  doch erholte
er ſich mit Gottes Hilfe ſoweit  daß er an den Verſammlungen teilnehmen und ſeinen täglichen Spaziergang unternehmen konnte. </s>
        </p>
        <p>Abendmahl.
Schon am darauf folgenden Sonntag (den 14 )
fühlte er ſich wieder unwohl  er litt an Huſten und
großer Mattigkeit  Die angewendeten ärztlichen
Mitte  ſchlugen leider nicht an  fein Zuſtand verſchlimmerte fim mehr und mehr; es zeigten ſich
Spuren der Mafferfucht  die ihm oft große Angſt und
Beklemmung verurſachten. Er betete viel zum Herrn
um Hilfe und bat uns wiederholt um unſre Fürbitte 
Die Verſe:  Erhalt mir  Herr  das Glaubenslicht  2 
 Ih lege mie) in deine Wunden  2x  u. a. m.
gereichten ihm zu beſondeten Troſt  und man hörte
ihn dieſelben oft beten. Er freute ſich auch über
jeden Bibelſpruc) oder Vers  der ihm von anderen
geſagt wurde.. <s>Den <date>12  Mai</date> feierte er noch mit der Gemeine
und genoß abends mit derfelben das heil. </s></p>
        <p>Die Nächte wurden immer ſchwerer. Angſt und. </p>
        <pb n="601"/>
        <p>601. </p>
        <p>Unruhe nahmen immer mehr zu  und der liebe
Kranke flehte inſtändig zum Herrn  er möge ſich
ſeiner erbarmen. Der Heiland erhörte au) unſer
vereintes Flehen und half über Erwarten ſchnell.. </p>
        <p>
          <s>Nachdem er am <date>13  </date>Juni recht ſchwer an
Beängſtigung gelitten hatte  folgte noch eine recht unruhige Nacht; gegen 3 Uhr ſchlief er ein und uns
ganz unerwartet ſtand eine Stunde darauf ſein Atem
fill  und feine feuer erfaufte Seele durfte in die
Arme ihres treuen Heilandes eilen  den er ſchon hier
ſo innig geliebt hatte. </s>
        </p>
        <p>
          <s>Zein Ohr hat je gehörct 
Kein menſchlih Aug’ geſehn
Die Freud’  fo venen beſcheret 
Die Gott ihm auserfehn.
Sie werden Gott anſchauen
Und jehn von <placeName>Angeſicht</placeName> 
Mit ihres Leibes Augen
Das ew ge wahre Licht. </s>
        </p>
        <p>
          <s>Sein Licht wird fie befeinen 
Sein Antliß bliden an;
Und Elend  Anzſt und Weinen
Wird da ſein abgethan;
Da wird die Braut ſich zeigen
Mit <persName>Chriſti Blut</persName> gejhmüdt 
Und jich vorm Bräutgam netgen 
Der ſie ſo had beglüdt ”. </s>
        </p>
        <p>
          <s><persName>Sein Alter</persName> hat er gebracht auf 79 Jahre 
11 Monate und 3 Tage.. </s>
        </p>
        <p>na. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
