<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="4.8.1">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <!--Titel muss definiert werden. Nach der Korrektur wird der Kommentar gelöscht-->
        <title/>
        <!--Autor muss definiert werden. Nach der Korrektur wird der Kommentar gelöscht-->
        <author/>
        <respStmt>
          <resp>XML-Modelling compiled by</resp>
          <name>Svetlana Yakutina</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Verlag der Unitäts-Buchhandlung</orgName>
        </publisher>
        <pubPlace>Gnadau (Germany)</pubPlace>
        <availability>
          <p>
            <orgName>Memorial University of Newfoundland</orgName>
          </p>
        </availability>
        <!--Date muss definiert werden. Nach der Korrektur wird der Kommentar gelöscht-->
        <date/>
        <!--Ref muss definiert werden. Nach der Korrektur wird der Kommentar gelöscht-->
        <ref/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="j">Nachrichten aus der Brüder-Gemeine</bibl>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title>Nachrichten aus der Brüder-Gemeine</title>
            <author>Unbekannt</author>
          </titleStmt>
          <editionStmt>
            <edition>Digitale Ausgabe der Zeitschrift</edition>
          </editionStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>Verlag der Unitäts-Buchhandlung</publisher>
          </publicationStmt>
          <seriesStmt>
            <title level="j" type="main">Nachrichten aus der Brüder-Gemeine</title>
            <biblScope unit="volume">1856-1894</biblScope>
            <!--Erscheinungsjahr muss definiert werden-->
            <!--Seiten müssen definiert werden-->
            <biblScope unit="issue"/>
            <biblScope unit="page"/>
          </seriesStmt>
          <notesStmt>
            <note type="fileFormat">application/pdf</note>
          </notesStmt>
        </biblFull>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <repository>Memorial University of Newfoundland</repository>
            <idno>
              <idno type="URLCatalogue">https://dai.mun.ca/digital/nachrichten/</idno>
            </idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <pb n="274"/>
        <p>
          <s><date>274</date>. </s>
        </p>
        <p>Lebensfauf. </p>
        <p>
          <s>des am <date>4  Januar 1893</date> in <placeName>Königsfeld</placeName> entſchlafenen
verwitweten <persName>Bruders Johann Adolf Bonaß</persName>.. </s>
        </p>
        <p>
          <s><persName>Die Treue Jeſu</persName> hört nie auf;
Davon iſt auch mein Lebenslauf 
Der ihm nicht immer war zum Preis 
Ein augenſcheinliher Beweis.. </s>
        </p>
        <p>Die ſehr
fanften  liebreichen und ernſten Ermahnungen
meiner lieben Mutter und die mehr ſtrengen
meines lieben Vaters  der es auch an der väterlichen Züchtigung nicht fehlen ließ  wenn es galt
dem Leichtſiun zu ſteuern  den Eigenwillen zu
brechen oder den Hochmut und die Unwahrheit. <s>Ich bin am <date>29  September 1808</date> in <placeName>Gnadenthal auf dem Vorgebirge</placeName> der guten Hoffnung geboren  wo meine Eltern  <persName>Johann Gottlieb Bonaß</persName>  gebürtig aus Tangermünde  und
Johanna Dorothea geb. </s><s><placeName>Koch aus Spree</placeName> bei
<placeName>Niesky</placeName>  dem Heiland unter den Hottentotten
und Freiſchwarzen dienten. </s><s>Im Jahre <date>1810</date>
befamen fie den Antrag  die Gemeine in <placeName>Mamre</placeName> 
damals Groenekloof  bedienen zu helfen. </s><s>E3 lag
meinen Eltern ſehr am Herzen  mich und meine
3 jüngeren Geſchwiſter in der <placeName>Zucht</placeName> und Vermahnung zum Herrn zu erziehen. </s></p>
        <pb n="275"/>
        <p>
          <s><date>2</date>. </s>
        </p>
        <p>
          <s><date>275</date>. </s>
        </p>
        <p>zu beſtrafen  werden mir immer int Andenken
bleiben. Da mir das
Lexnen auch leicht wurde  jo wurde ich bald in
der Schule (obgleich erſt 8 Jahre alt) als eine
Art Hilfslehrer angeſehen  was mir überaus
wohl gefiel. B. am Kinderfeſt  durfte ich mit ihnen
einen Spaziergang machen. O  welch
ein grundverdorbnes Ding  voll Hochumnt und. <s>— Die ſtrenge väterliche <placeName>Zucht</placeName> war beſonders für mich ſehr notwendig und war mir
heilſam; denn ſchon frith erwachten in mir die
fündigen Triebe. </s><s>Bei fcheinbarem Ernſt und
einem ſtillen Weſen war ich doch leichtſtunig 
und unter dem <placeName>Schein des Gehorſams</placeName> und der
Demut war doch Ungehorſam  Verſtellung und
Lüge und Hochmut verborgen. </s><s>Der <placeName>Eigendünkel</placeName>
meines Herzens bekam immer reiche Nahrung
durch das Lob und die Schmeichelreden der
Hottentotten  womit ſie ſchr oft die Kinder der
Miſſionare zu überhäufen pflegen. </s><s><persName>Außer der Schule</persName> durfte ich beinahe keinen Umgang mit den Hottentottenfindern haben  und nur bei gewiſſen Gelegenheiten 
wie z. </s><s><persName>Solche Spaziergänge</persName> waren mir auch darum ſehr wichtig  weil
ich mir darin ſehr wohl gefiel  als ein Aufſeher
oder Lehrer angeſehen zu jein. </s><s>— <persName>Mein Vater</persName> 
dem natürlich dieſer Hang zur eitlen Selbftg
fälligkeit nicht entging  unterlich keine Gelege<placeName>;</placeName>
heit  mir ſolches troulich vorzuhalten und wenn
nötig mich durch väterliche <placeName>Zucht</placeName> zu demütigen.
Wenn ich dann geſtraft wurde  jo ſchienen mir
meine Fehler nicht fo bedeutend  und mit <persName>Scham</persName>
und Beugung muß ich es bekennen  daß es mir
oft vorfam  als ob meine Geſchwiſter es in
dieſer Hinſicht beſſex gehabt hätten und mehr
geliebt worden würden als wie ich. </s></p>
        <pb n="276"/>
        <p>
          <s><date>276</date>. </s>
        </p>
        <p>Tücke iſt mein Herz von Jugend auf geweſen 
Welch böſe Krankheit iſt es doch  Immer etwas
ſein zu wollen. Wie viel Not  Elend und
Fummer bringt es uns immerfort im Leben 
und welche ſcharfen Mittel muß da unfer himmliſcher Arzt und Erzieher oft anwenden  um
uns die ſo nötige Demut zu lehren  ohne welche
das Herz zu keinem Frieden kommt. a. Groenefloof
war früher ein Gonvernements-Poſten geweſen 
wo Militär ſtand  und zugleich war es eine zeitweilige Herberge des Gouverneurs während der
Jagd  weil es den Mittelpunkt ſeines Jagdreviers bildete. Daher ſind auch zum Teil die
Gebäude  welche die Miſſionare inne haben  von
der Regierung erbaut. <s>— <placeName>(</placeName>Zu
meinen Erinnerungen an die damalige Zeit
gehört u. </s><s>auch  daß der Gouverneur  Sir
Charles Sommerſet  der ein großer Jagdliebhaber war  oft mit vielen vornehmen Herren
und einer Begleitung Soldaten durch <placeName>Groenefloof</placeName> fam  um in der Gegend zu jagen  und
daß ſeine Wagen dann reichlich mit allerlei exlegtem Wild beladen wieder durchfamen und
nach der Kapſtadt zurückfehrten. </s><s>Der frühere Gouverneur 
Sir <placeName>Caledou</placeName>  war aber kein Jagdliebhaber  ſondern mehr auf das Seelenheil der armen Hottentotten bedacht geweſen und hatte daher dieſen
Mag den Brüdern zu einer WMiſſionsſtation
angeboten  womit aber ſein Nachfolger  Sir
Charles Sommerſet  nicht zufrieden war. </s><s><placeName>Dieſes</placeName>
führte zu vielen Unannchmlichkeiten zwiſchen dem
<placeName>Gouverneur</placeName> und den Miſſionaren  welches ſpäter
mit die Veranlaſſung wurde  daß Br. </s><s><persName>Jguatius
Latrobe</persName> zu einer Viſitation nach dem <persName>Cap</persName> ge
ſchi<placeName>&gt;t</placeName> wurde.). </s></p>
        <pb n="277"/>
        <p>277. </p>
        <p>
          <s><persName>Im Jahr 1814</persName> mußten meine Eltern zur
Aushilfe wieder nach <placeName>Gnadenthal</placeName>. </s>
          <s><persName>Die Reiſe
</persName>war wegen des vielen kalten Regens  der ja
in der Regenzeit oft wochenlang anhält  fehr
beſchwerlich  und wir Kinder erfranften alle.
Ich erinnere mich  daß wir  in <placeName>Gnadenthal</placeName> ans
gekommen  eines Abends vor dem Schlafengehen
auf ärztlichen Nat ein warmes Bad nehmen
ſollten. </s>
          <s><placeName>I</placeName>&lt; fürchtete mich aber ſehr davor und
ſuchte d dadurch  daß ich mich ſtellte  als ob ich
itt tiefen Schlafe läge  dem Bade zu entgehen.
<placeName>Dieſes</placeName> gelang mir völlig  denn meine Mutter
wollte mich in dem ſüßen Schlaf nicht ſtören 
der vielleicht beſſer wirken würde als das Bad.
Altern Anſchein nach hatte daſſelbe auch eine
übfe Wirkung auf meine Geſchwiſter ; denn
noch in derſelben Nacht gegen Morgen ging
mein Bruder <persName>Heinrich</persName> heim und zu Mittag
um <date>12 Uhr</date> folgte ihm meine ältere Schweſter
Marianne in die ewige Heimat nach. </s>
          <s>Das war
ein ſchwerer Schlag für meine Eltern: mein
lieber Vater hielt ſelbſt das Begräbuis  wohl
tief gebeugt  aber in des Herrn Willen ergeben.
Ich genas wieder uud habe in jſpätern Jahren
bei ſchweren Erfahrungen oft gedacht: ach  hätte
ih doch damals mit meinen Geſchwiſtern auch
heimgehen dürfen  wie vieler Sünde und Not
wäre ich dadurch entgangen  Aber ich ging
&lt;erweiſe dieſes Vorrechts ſchon darum
verluſtig  weil ich durc Liſt und Verſtellung
meine Mutter hintergangen hatte  — Meine
Eltern wurden ſpäter noch einmal nach GroeneEloof und dann wieder zurück nach <placeName>Gnadenthal</placeName>
verjegt  welche Reiſen wegen des ſteilen Weges
über einen hohen Gebirgspaß damals noch ſehr. </s>
        </p>
        <pb n="278"/>
        <p>
          <s><placeName>278</placeName>. </s>
        </p>
        <p>Schmidt
die langwierige Reiſe nach dem Unterland  um
die von der  Regierung angebotenen Pläße zu
sesichhtigen. Latrobe wurden nicht mur
viele Vorurteile des Gouverneurs gegen unſre
Miſſionsarbeit beſeitigt  ſondern der Gonverneur
wurde auch gegen Br. Einige Tage vor der Ah:
reiſe jedoch machte der Gouverneur dem Br.
Latrobe das Anerbieten  ihm freie Paſſage an
Bord einer engliſchen Fregatte  die einen Monat
ſpäter ſegeln jollte und auf welcher auch fein
Sohn mit nach England reifen würde  zu geben 
wenn er ſich deſſelben auf der langen Seereiſe
annehmen wolle. <s>beſchwerlich waren  Im Jahre <date>1816</date> kam
Ignatius Latrobe zu einer Viſitation nach
Afrika. </s><s>Mit ihm kamen auch mehrere Geht
für die ſchon beſtehenden Stationen und für
die beabſichtigte neue Station an der <placeName>Kaffergrenze</placeName>. </s><s><persName>Nachdem Br</persName>. </s><s>Latrobe ſich einige Zeit in
Groenekloof und Gnadenthal aufgehalten hatte 
unternahm er in Begleitung von <placeName>Geſchw</placeName>. </s><s><persName>Die Wahl</persName> fiel auf den <date>12 Stunden</date>
von Uitenhagen entfernt gelegenen Koloniſtenplaß  der den Namen Enon bekam. </s><s><persName>(</persName>Durch die
nweſenheit des Br. </s><s><persName>Latrobe  </persName>welcher Empfehlungsſchreiben von ſehr hochgeſtellten Per:
jonen in England mitgebracht hatte  jo freundlich geftimmt  daß er ihm viele Aufmerkſamkeit
erwies.) Br. </s><s><persName>Latrobe s Rückreiſe</persName> war auf den
Anfang September deſſelben Jahres mit dem
Schiff Brillant feſtgeſeßt  und da ich das gehörige Alter hatte  wurde beſchloſſen  daß er
mich mit nach England und dann jpäter nach
Deutſchland nähme. </s><s>Da ich auf dieje Art nicht
gut mitreiſen konnte  ſo blieb meinem Vater
nun keine andre Wahl  als mich dem <persName>Kapitän</persName>. </s></p>
        <pb n="279"/>
        <p>279. </p>
        <p>des Brillant zu übergeben. Am Abend vor
der Abfahrt des Schiffes beſtieg mein Vater
mit mir ein Segelboot und brachte mich zu
dem etwa eine halbe Stunde vom Lande ent
fernt gelegenen Schiff und nahm Abſchied von
mir. Ich weiß es  daß es meinen Eltern ſehr
ſchwer war  mich dem Kapitän Young  einem
ihnen völlig fremden Manne  anzuvertrauen;
aber der Herr  welcher alles nach ſeinem weiſen
Rat leitet  hatte anch hierin jo treulich für mich
geſorgt  daß meine Eltern keinen beſſern Beichüßer hätten finden können. Es war mir ſchr
wehmütig und ſeltſam zu Mute  nun auf einmat unter lauter fremden Menſchen zu ſein 
die ich nicht verſtehen konnte  da fie engliſch
ſprachen. Jedoch reiſte auch eine holländiſche
Familie aus der Kapſtadt mit  die 2 Knaben
hatte  was mir anfangs wegen der Sprache lich
war  indem wir uns verſtehen konnten  da auf
den Stationen der Hottentotten auch holländiſch
geſprocßen wird. Ich
freute mich fehr  ihn wieder zu ſchen und wir
jrügftüdten nun noch einma  mit einander. Aber
ſchon während des Frühſtücks wurden die Anker
gelichtet und mein Vater nahm in aller Eile
zum zweitenmal Abſchied. <s>Am Morgen der Abfahrt
machte mein Vater noch einmal ganz unverhofft
einen Beſuch auf dem <placeName>Schiff</placeName> und ſtand plößlich
vor mir  als ich auf dem Verdecke fpielte. </s><s>Wenn ich an die
lange Seereiſe zurückdenke  muß ich dem <persName>Herru</persName>
danfen  daß er fo treulich für mich geforgt hat.
Alle Schiffslente bemühten ſich mir <persName>Freude</persName> zu
bereiten  vornehmlich auch der Kajütenjunge 
der aber fein guter Geſellſchafter für mich war 
denn er ſtahl öfters und mußte beſtraft werden;. </s></p>
        <pb n="280"/>
        <p>
          <s><date>280</date>. </s>
        </p>
        <p>deshalb warnte mich der Kapitän vor feinen
Umgang. Auch gab es mir der holländischen
Familie manche Unannehmlichkeiten : denn da
durch  daß der Kapitän ſich meiner beſonders
annahm  wurden diefe Leute  beſonders die
Fran  fehr gegen mich eingenommen  was ich
gelegentlich recht empfinden mußte. Br. Woltine ins Miſſionshaus brachte
und von mir Abſchied nahm  war es mir nicht
anders zu Mute  als ob ich mich wieder von
meinem Vater trennen müſſe. Im Miſſionshaus  wo ich nun bis Oſtern bleiben mußte 
um dann mit Br. Latrobe nach Deutſchland zu
reiſen  war ich ganz allein bei einer Schweſter 
die ſich meiner annahm. Br. Latrobe und
andre Freunde luden mich oft ein und exzeigten mix viele Liebe. Latrobe mit mir über Holland
noch Deutſchland. Raue  die mich
wie ihr eigen Kind behandelten. <s>Doch ver:
ließ uns dieſe milie noch unterwegs  als bei
einer Injel Vorräte eingenommen wurden  und
begab sichh an Bord eines andern Schiff
mochte wohl anfangs Dezember ſein 
als wir in <placeName>London</placeName> anfamen. </s><s><persName>Latrobe  </persName>der
einen Monat ſpäter von der Kapſtadt abgefegelt
war  fam einen Tag vor uns in <placeName>London</placeName> an.
Im <placeName>Hanſe</placeName> des Kapitäns  wo ich mich einen
Tag aufhielt  genoß ich von ſeiner ganzen
Familie ſehr viel Liebe  und als mich derſelbe
dann zu Br. </s><s><persName>Im Frühjahr 1817</persName>
reiſte dann Br. </s><s>Der Aufenthalt in <placeName>Zeiſt</placeName> iſt
mir immer in lieblichem Andeufen geblieben.
Als wir uach <placeName>Herrnhut</placeName> kamen  übergab ex mich
meinen Berwandten  Geſchw. </s><s><persName>Dieſe Liebe</persName>
haben ſie mir erhalten  ſo lange ſie lebten  und
mancher vergnügte Ferienaufenthalt hat mir das. </s></p>
        <pb n="281"/>
        <p>281. </p>
        <p>Das
Lernen wurde mir im ganzen nicht ſchwer. In den andern Schulen
hingegen zog ich mir oft den gerechten Tadel
meiner Lehrer zu  während ein gewaltiger Eifer
und Ehrgeiz mich für meine Lieblingsſchulen
befeelte  und ich gern immer den erſten Plaß
behauptet hätte. Ich galt  wie mir ſpäter geſagt wurde  für ein ftilles  gehorſames Kind 
jedoch ſah es dabei oft traurig in meinem
Herzen aus. Es fam uun die Zeit  wo ich mich
für einen Beruf entſchließen ſollte. Zuerſt
wollte ich mich für das Studium der Theologie
melden  wozu mir auch Hoffnung gemacht wurde 
und hatte meinen erſten Wunſch  ein Tiſchler
oder Zimmermann zu werden  weil der Heiland
ein Zimmermann geweſen  und weil ich wieder
nach Afrika als Miſſionar gehen wollte  völlig
aufgegeben. Jedoch verlor ich die Neigung zum
Studieren auch bald wieder. Das immerwährende. <s>liebe <placeName>Herrnhut</placeName> unvergeßlich gemacht  es war
gleichſam meine zweite Heimat geworden. </s><s>Nach
einigen Wochen wurde ich nach <placeName>Niesky</placeName> in die
Erziehungsanftalt abgegeben  wo damals noch
jämtliche Miſſionskinder erzogen wurden. </s><s><persName>Beſonderes Intereſſe</persName> hatte ich für Latein  deutſche
Sprache und Geometrie. </s><s>Das frühere kindliche Berhältnis
im Umgang mit dem <persName>Heiland</persName> hatte ſich verloren;
falte Gleichgiltigkeit und verſto&gt;ter Leichtſinn
hatte von meinem Herzen Beſiß genommen  und
die ſündigen Triebe des von Natur verdorbenen
Herzens erwachten je länger je mehr; es herrſchte
damals auch fein guter Geiſt in der Anſtalt.
Mit tiefer Scham und Beugung muß ich an
dieſe Zeit zurückdeuken  aber auch mit Dank 
daß der Heiland ſeine bewahrende Hand über
mix hielt. </s></p>
        <pb n="282"/>
        <p>282. </p>
        <p>Lernen wurde mir zuwider  und mein Hang 
davon befreit zu werden  um ein mehr ungebundenes Leben führen zu können  nahm überhand.
Ich wollte nun ein Kaufmann werden  das ſchien
mir nach allem das anziehendſte Geſchäft.. </p>
        <p>Der Aufenthalt meines Vaters in Euwopa war von kurzer
Dauer. Da
ich nun nach dem Wunſche meines Vaters eine
andexe Wahl zur Erlernung meines Lebensberufes zu treffen hatte  jo kehrte ich nun zu
meinem erſten Plan zurück  die Tiſchlerei zu
erlernen  weil ich  wie ich ſagte  ein Miſſionar
werden wollte. <s><placeName>So</placeName> fam das Jahr <date>1822</date> heran. </s><s><persName>Meine
Mutter</persName> hatte zwei Jahre zuvor ihre irdiſche
Wallfahrt vollendet und mein Vater kam nun
zu ſeiner Wiederverheiratung nach Europa. </s><s>Er
brachte mehrere Kinder andrer Miſſionare und
meine einzige <persName>Schweſter Juſtine</persName> mit  welche alle
in <placeName>Kleinwelke</placeName> in die Miſſionsanſtalten abgegeben
wurden. </s><s><persName>Mein Vater</persName> redete ſehr eruſt mit mir
und ſagte  da von ſeiten der Direktion das
Studium mir mehrere Male angeboten worden 
ich mich aber nicht dazu entſchließen könne  ſo
wolle er mich zu nichts zwingen; nur ſei ex
entſchieden der Meinung  daß ich kein Kaufmann
werden ſolle  demn  fagte er  er wiſſe wohl  daß
der Hochmut dahinter ſte<placeName>&gt;e  </placeName>ich wolle nur ein
vornehmer Herr werden  es ſei aber dieſes
durchaus gegen ſeinen Wunſch. </s><s><persName>Noch</persName> in demſelben Jahre kehrte er  nachdem er mit <persName>Schw</persName>. </s><s><persName>Friedrike Erdmann</persName> chelid)
verbunden worden war  nach Afrika zurück. </s><s><placeName>Allerdings</placeName> war mit diefer Ausſage etwas Heuchelei verbunden  denn im Grunde
wollte ic nur einigen Kameraden folgen  die
auch Profeſſionen erlernten und es mir als ein. </s></p>
        <pb n="283"/>
        <p>283. </p>
        <p>viel angenehmeres  freieres Leben ſchilderten
als das Studium. <s><persName>D  </persName>wie treulich hat mich
der Herr in die Schule zu nehmen gewußt  um
mich von der ſchlüpfrigen Bahn des Hochmuts 
des Leichtſinus und der fleiſchlichen Freiheit abzubringen und mir meine verderblichen und verkehrten Pläne und Vorſtellungen zu vernichten.
Ihm ſei ewig Dank dafür. </s></p>
        <p>
          <s>Im Jahre <date>1823</date> kam ich uach Niesfy in
die Tiſchlerei des Brüderhaujes in die Lehre.
Mein Meiſter war ein rechtlicher  aber überaus
ſtrenger und hißziger Mann  der mir gleich beim
Eintritt in die Lehre ſagte  daß er von mir
vor allem unbedingten Gehorſam  Fleiß und ein
flinkes  behendes Weſen fordere  Ungehorſam
und Trägheit aber ſtreng beſtrafen würde. </s>
          <s><placeName>So</placeName>
erwachte ich ſchon in den erſten Tagen aus
meinem Traum  den ich von der goldenen Freiheit bei der Profeſſion gehabt hatte.. </s>
        </p>
        <p>
          <s>Schwer  centnerfchwer waren mir die erſten
Jahre  den ganzen Tag verbrachte ich in <placeName>Angſt</placeName>
und Furcht  etwas bei der Arbeit zu verderben
und den Meiſter zu erzürnen  und in der Nacht
ſtand ich im Traum nicht ſelten dieſelbe Angſt
aus. </s>
          <s>Dieſe beſtändige <placeName>Furcht und Angſt</placeName> vermehrte meine Ungejchieklichkeit und Verlegenheit.
Da kamen dann die meinem Herzen ſo heilfamen
Demütigungen  die meinem ſtolzen Sinn nicht
fchmedten  und es ſchmerzte mich tief  daß ich 
der ich doc&lt; in manchen Schulen ein großes Lob
befommen hatte  nun fo heruntergeſeßt wurde.
O  welche ſchmerzlihe Reue empfand ich nun 
daß ich die Profeſſion dem Studium vorgezogen
hatte  um  wie ich glaubte  mehr Freiheit zu
genießen. </s>
          <s><persName>Doch der Herr</persName> verließ mich nicht. </s>
        </p>
        <p>
          <s><date>1893</date>  <date>5  20</date>. </s>
        </p>
        <pb n="284"/>
        <p>284. </p>
        <p>obgleich ich ihn mit dem Herzen verlaſſen hatte.
Dieſe traurige Demütigungsſchuke war das
Mittel  mich für einige Zeit vor dem Leichtſinn 
zügelloſem Weſen und vor Verſuchung zu mancher
Sünde zu bewahren  Aber  als es mir nach
einigen Jahren bei der Profeſſion beſſer und
leichter ging und ich weniger die ſtete Angit
fühlte  welche mich im Zaum gehalten hatte 
fam ich auch in dieſe Klippen hinein und wäre
vielleicht gar unterlegen  hätte nicht mein treuer
Heiland ſeine Hand mir dargereicht  mir heranszuhelfen. O  wie muß ich mich ſchämen  wenn
ich an die damalige Zeit der Verirrung zurück
denfe  und mit dem Pfalmiſten ſeufzen:  Gedenke nicht der Sünden meiner Jugend und
meiner Übertretung ; gedenke aber meiner nach
deiner Barmherzigkeit um deiner Güte willen.. </p>
        <p>Diefe Nachricht und anderes mußte in
der Hand des himmliſchen Erzichers dazu dienen 
daß ein Wendepunkt zum Beſſern in meinem
innern Leben eintrat. Außerdem hatte ich einen treuen Freund
an Br. <s><persName>Meine Konfirmation</persName> im Jahre <date>1824</date> fiel
in jene erſte Zeit der Lehre  und dies ſchmälerte
mir gar ſehr den Segen  den ich bei einer tnehr
gefaßten Gemütsſtunmung hätte haben können.
Im Jahre <date>1828</date> erhielt ich die Nachricht von
dem Heimgang meines lieben Vaters in <placeName>Gnadenthal</placeName>. </s><s><placeName>I</placeName>&lt; meldete mich zur
Aufnahme in die Gemeine  wie es früher noch
Sitte war  und gelangte dazu am <date>13  November</date>
deſſelben Jahres. </s><s><persName>Meine Lehrzeit</persName> war nun
beendet  und cs ging mir bei der Arbeit ziemlich
gut. </s><s><persName>Auguſt Freitag  </persName>der auch noch einige
Jahre mit mir gelernt hatte und uun mein. </s></p>
        <pb n="285"/>
        <p>285. </p>
        <p>Dies that er ſehr
gern  freute sichh über meinen Entſchluß und
beſuchte mich zuweilen iu den Freiſtunden  um
ſic mit mix über meine Überſekungen zu unterhalten und mir nachzuhelfen. L. Wullſchlägel einzu:
treten. Ich wollte mir uoch Bedenkzeit au
bitten  aber er wünſchte mir ſogleich des Herrn
20*. <s><placeName>Nebengefelle</placeName> war. </s><s>Er befam aber uoch in
dieſem Jahre einen Ruf in die Tiſchlerei nach
<placeName>Herrnhut</placeName>  welchen er auch annahm. </s><s>Von der
Zeit au tricb es mich auch immer gewaltig dorthin und ich meldete mich daher auch nach <placeName>Herr
</placeName>hut und hatte bald Ausſicht  dort auch ange
nommen zu werden. </s><s><placeName>So</placeName> hatte ich meinen Plan
gemacht  aber der Herr  der mich troß meiner
Untreuen nie verlaſſen hatte  führte mich ganz
anders  — Eines Tages überfiel mich bei meiner
Arbeit ein unbeſchreiblich fü Ich
dachte au mein frühere dium  die
lateiniſche Sprache  und es war mir doch leid 
daß id nun alles wieder vergeſſen ſollte  und
mein Verlangen  das Studium derſelben wieder
vorzunehmen  war ſo ſtark  daß ich keine Ruhe
befam. </s><s><placeName>I</placeName>&lt; ging daher zu Br. </s><s><persName>Wullſchlägel</persName> 
welcher damals Lehrer an der O ſtalt in
<placeName>Niesky</placeName> war  und erſuchte ihn  mir einige lateiniſche Bücher zu leihen. </s><s>Im Jahre
1829 Hefam derſelbe einen Ruf nach <placeName>Ebersdorf</placeName>.
Als ich ihm zu dieſer neuen Berufung gratulierte 
ſagte er:  Wie wäre es  wenn ich dich an meine
Stelle vorſchlüge<placeName>?</placeName>  Ich hatte daran nic gedacht
und nahm es als Scherz; aber cs war ihm damit völliger Eruſt  und ſchon nach <date>8 Tagen
</date>wurde mir von <placeName>Br</placeName>. </s><s><persName>Reichel  Prediger</persName> und
Direktor der Ortsanſtalt in <placeName>Niesky</placeName>  der Antrag
gemacht  an Stelle des Br. </s></p>
        <pb n="286"/>
        <p>286. </p>
        <p>Segen dazu und redete mir freundlich zu  es
im Glanben zu wagen. Jedoch hätte ſie  wenn fie länger
gedauert hätte  für mich verderblich werden
fünnen  weil mein hochmütiges Herz ſich dabei
ſehr wohl gefiel. <s><placeName>So</placeName> nahm ich diete Berufung mit großer Zaghaftigfeit  aber doch im
Vertrauen auf des Herrn Hilfe an. </s><s><placeName>I</placeName>&lt; begaun
meinen Anſtaltsdienſt am Tage nach dem Kinder
feſt <date>1829  Saum</date> war ich eingetreten  jo kam
ein Brief von <placeName>Herruhut</placeName> mit der Nachricht  daß
ich dort in die Tiſchlerei eintreten könne  was
ich nun natürlich ablehnte und dem Herrn dankte 
daß er meinen Plan vereitelt und feinen Weg
geführt hatte  da mir der Anſtaltsdienſt Gelegenheit bot  mich auf den Miſſionsdieuſt vorzubereiten. </s><s><persName>Mein Dienſt</persName> bei der Jugend war mir
bald  nachdem ich die erſten Proben durchgemacht
hatte  wichtig und lich. </s><s>Es galt freilich unermüdlichen Fleiß von meiner Seite  um das zum
Teil ſchon Vergeſſene mir wieder augneign
Ich hatte dabei die Hilfe meines <persName>Heilands</persName>
reichem Maße zu erfahren. </s><s><persName>Der Direktor</persName> jowohl als auch die Eltern der Kinder kamen
mir mit viel Liebe entgegen  und auch die Kinder
machten mir durch ihren Fleiß und Gehorſam
Freude. </s><s><placeName>So</placeName> war dieſe Zeit eine ſehr liebliche
für mich. </s><s><persName>Gegen Ende 1830</persName> ging meine
Schweſter Juſtine in <placeName>Kleinwelke</placeName> an der Auszehrung heim. </s><s><placeName>Sie</placeName> war ſchon längere Zeit
recht leidend geweſen; ich hatte fie noch einige
Monate vor ihrem Ende beſucht  und ihr das
hernach geſchrieben  wozu ich keinen rechten Mut
gehabt hatte  es ihr mündlich zu ſagen  nämlich 
daß ich keine Hoffnung auf ihre Wiedergenefung
hätte  und daß ſie jich auf ihren Heimgang vor. </s></p>
        <pb n="287"/>
        <p>237
bereiten ſolle. Dies kam ihr auch wicht unerwartet und durch des Heilands Gnade wurde
fie mit ſeinem Willen einverſtanden.. </p>
        <p>Meine. <s>Am <date>7  Juni 1831</date> erhielt ich ganz uner:
wartet einen Ruf zum Dienſt der Miſſion in
Süd - Afrika durchging mich dabei ein
Gefühl  das ich nicht beſchreiben kann. </s></p>
        <p>Untreuen ſtanden wie Berge vor mir  aber anch
des Heilands Gnade  der nicht handelt mit uns. </p>
        <p>nach uſern uüden ; es hieß auch ſogleich in
meinem Inmnern:  Ja   Wohl war es mir
nicht ganz leicht  meinen mir lieb gewordenen
Anjtaltsdienſt niederzulegen  aber wie hätte ich
Nein ſagen können zu diefer ſchönen Berufung
zum Dieuſt des Herrn in meinem Heimatlande;
trieb mich doch von Jugend anf mein H
immer dahin. Daher ſchrieb ich bald mein
freudiges  Ja  nach Bertheisdorf. Mein Freund
Br. <s>Freytag hatte auch zu gleicher Zeit einen
Ruf nach Labrador erhalten und angenommen.
Wir waren nun viel bei einander in <placeName>Herrnhut</placeName>
und freuten uns  daß wir zu gleicher Zeit als
Miſſionare ausziehen witrden  freilich in eutgegengefehter Richtung  jedoch in ein und deut:
felben Beruf. </s><s>Auch hatten wir rie Hoffnung 
zus in <placeName>London</placeName> noch einmal zu treffen. </s><s>Im
<placeName>Berthelsdorf</placeName> hatte ich die Weiſung bekommen 
jo lange in meinem Berufe zu bleiben  bis Br.
Schoppmany  der auch nach <placeName>Afrifa</placeName> berufen war 
fommen würde; mit ihm follte ich dann zuerſt
nah England reiſen  wo wir einige Monate
bleiben ſollten  um die engliſche Sprache zu
lernen. </s><s>In <placeName>Niesky</placeName> hielt ich um ruhig meine
Schulen bis vor Oſtern und ſchied fodann nicht
ohne tiefe Wehmut aus meiner mir ſo lieb. </s></p>
        <pb n="288"/>
        <p>
          <s><date>288</date>. </s>
        </p>
        <p>Mit ihm wurde
ich dann bald im Kreis der lieben Brüder der
U.-A.-C. Freytag  vor einigen Tagen abgeſegelt ſei. Auch erfuhren wir hier  daß wir
noch einige Monate in England verweilen müßten 
bis Geſchw. Sv ent
ſchieden ſich die Brüder dafür  daß wir nach
der Gemeine Defbroof reiſen ſollten  um dort 
ſoviel als möglich  noch die engliſche Sprache
zu erkernet.. <s>gewordenen Thätigkeit und von dem lieben
Ni wo ich <date>14 Jahre</date> verlebt hatte. </s><s>Am
Tage der Abreiſe begleiteten mich die Kinder
mit ihren Lehrern noch ein Stück Wegs  und
nachdem wir uns Lebewohl gejagt  ſette ich
meine Wanderung nach <placeName>Herrnhut</placeName> fort  wo Br.
Schoppmain meiner wartete. </s><s>in <placeName>Berthelsdorf</placeName> feierlich zur Akoluthie
angenommen und zur Reiſe nach <placeName>Süd -Afrifa</placeName>
abgefertigt  welche wir Anfang Mai antraten.
In <placeName>London</placeName> angelangt  erfuhren wir Leider bald 
daß das Labradorſchiff  und auf demſelben mein
Freund <persName>Br</persName>. </s><s>Genth von <placeName>Suriname</placeName>  die inzwiſchen
einen Ruf nach Süd. </s><s>Afrika erhalten hatten 
auch in <placeName>Londen</placeName> eintreffen würden. </s></p>
        <p>Genth angefangt war und wir nach
London zurücfehren ſollten  jo hielt Br. Am fol. <s><persName>Anfang September</persName> kam Br. </s><s><persName>Ignatius
Latrobe</persName> zu einem Beſuch nach <placeName>Ockbrook</placeName>  und
da nun auch die Nachricht von der Anfunft der
Geſchw. </s><s><persName>Latrobe
</persName>noch an dem fkegzten Abend eine Gemeinſtunde
über den Text: Wie das Teil derjenigen  die
in den Streit hinabgezogen find  jo foll auch
das Zeil derjenigen jein  die beim Gerät ge:
blieben ſind. </s><s><date>(1 Sam  </date><date>30  24</date> ) In einem ſehr
herzlichen Gebet empfahl ex uns dem Schuß
und Segen Gottes unfers Heilandes. </s></p>
        <pb n="289"/>
        <p>289. </p>
        <p>genden Tag reiften wir mit ihm wieder nach
London zurück  bewillkommten die lieben Geſchw 
Genth  machten uur noch einige Abſchiedsbeſuche
u. a. <s>bei Paſtor Steinkopf  der uns auch
in einem Gebet dem Herru empfahl und ſeinen
<date>1</date> erteilte  und begaben uns an Bord des
Schiffes  <placeName>Zordeſon</placeName>.. </s></p>
        <p>Ich war den ganzen
Tag oben bei den Matrofen  welche mir ſagten 
daß  wenn der Sturm noch 24 Stunden anhaſten würde  wir ohne Rettung verloren wären.
Ich ſeufzte zum Herrn den ganzen Tag  und
Dank ſei ihm  daß er uns ſeine Hilfe ſehen
ließ. Am Abend legte ſich der Sturm  ſo daß
wir aus der gefährlichen Lage herauskamen.. <s>Der <placeName>Kapitän</placeName> und die wenigen andern Paſſagiere waren ganz junge und unerfahrene Leute 
jo daß wir mit recht ſchwerem Herzen gegen
Mitte September unfere große Seereife antraten;
und in der That war es feine leichte Reiſe.
Im biskayiſchen Meer hatten wir einen ſehr
heftigen Sturm und Gegenwind  der mit wenig
Unterbrechung gegen 14 Tage anhielt. </s><s>Am
<date>29  September</date>  meinem Geb tage  war der
Sturm am heftigſten und wir im großer Gefahr
zu ſcheitern an den felſigen Seilly-Inſeln  bis
wohin uns der Gegenwind zurückgetrieben hatte.
-- Alles lag an der Seekrankheit darnieder 
auch der Kapitän war ſeit mehreren Tagen
recht lebensgefährlich krank  jo daß die Leitung
des Schiffes dem <placeName>Steuermanu</placeName> anvertraut war 
und dieſer  der leider ein arger Trunkenbold
war  kam Tag und Nacht nicht zur Beſinnung.
Anch heute lag er mit einem blauen Auge und
zerichlagenem Geſicht auf dem Verde&gt; und
wußte nichts von ſich. </s></p>
        <pb n="290"/>
        <p>290. </p>
        <p>Da das Wetter nun ruhiger und angenehmer
wurde  erholten ſich alle Scefranken bald  und
zum Glück wurde es auch nach und nach init
dem Befinden des Kapitäns beſſer  und der
Steuermann mußte ſich nun auch mehr zuſammennehmen. Die
Geſchw. Froh und. f. w. <s><persName>(Indeſſen</persName> war und blieb das Verhältnis der zwei jungen Männer uns Miſſionareu
gegenüber fein angenehmes  da ſie recht eigent:
liche Rekigionsſpötter waren und uns oft ſchwere
Stunden bereiteten.) Am <date>30  Dezember</date> gegen
Abend fiel der Anker in der Tafelbay. </s><s>hatten in <placeName>Groeneklvof</placeName> bereits von unſrer
Anfunft gehört  und nach einigen Tagen  welche
wir noch in der Kapſtadt zugebracht  ſtellte ſich
Br. </s><s><persName>Lehmann</persName> mit ſeinem Ochſenwagen ein  um
uns von dort abzuholen. </s><s>dankbar
für alles  was der Herr während der langen
Seereiſe von <date>15 Wochen</date> und auch hier an ums
gethan hatte  verließen wir die lieben Freunde
in der Kapſtadt und reiſten nach Groenefloof.
(Der Weg dahin führt dur; tiefen Sand und
iſt daher ſehr beſchwerlich für die Zugochſen.)
Nachdem wir in den Sanddünen übernachtet 
famen wir am nächſten Tag gegen Mittag au
und wurden etwa eine Stunde vor der Station
von einem großen Teil der Hottentottengemeine
bewillfommt mit dem Geſang des Verſes: Nun
danfet alle Gott u. </s><s><placeName>Sie</placeName> waren uns teils
zu Fuß  teils zu Pferde entgegengekommen 
und viele  die mich noch als Kind gekannt hatten 
bezeigten eine große Freude des Wiederſehens.. </s></p>
        <p>
          <s><placeName>Mix</placeName> war es ganz eigen zu Mute  als ich
dieſe Leute wiederſah und den Ort  wo ich
meine erſte Kinderzeit bis zum achten Jahre
verlebt und beinahe alle Gegenſtände noch in. </s>
        </p>
        <pb n="291"/>
        <p>
          <s><date>2m</date>. </s>
        </p>
        <p>lebendiger Erinnerung hatte. In
Gnadenthal entſchied Br. Dies nahmen wir alle als das uns vom
Herrn zugewieſene Bereich unſrer Wirkſamkeit
an. Als wir
uns Enon näherten  fam uns Br. Lommerz mit
einigen Hottentotten einige Stunden weit ont»
gegengeritten und bewillfommten uns aufs herzlichſte. Aber traurige Nachrichten teilten ſix
uns auch mit von den Überſchwemmungen  die
das Witterevier angerichtet hatte. <s>Gefühle  die
ich hier und bald darauf bei unfrer Ankunft in
<placeName>Gnadenthal</placeName> hatte  vollends an den Grabſtätten
meiner teuren Eltern und Geſchwiſter  fann ich
nicht beſchreiben. </s><s><persName>Meine Bitte</persName> zum Heiland
war  daß er mich zu ſeinem Dienſt ſelbſt zubereiten wolle  damit ich auch ſv treu wie einſt
meine lieben Eltern ihm dienen möchte. </s><s><persName>Hallbe&gt;</persName> und die ſüdafrikaniſche Helferkonferenz  daß Br. </s><s><placeName>Schopp</placeName>
anaun daſelbſt bleiben  Geſchw. </s><s>Genth nach <placeName>Enon</placeName>
und ich meine Beſtimmung nach Silo bekommen
ſollte. </s><s><placeName>(Da Schw</placeName>. </s><s><persName>Hallbe&gt;</persName> sichh am Meeresitrand
bei Elim befand  um das Seebad zu gebrauchen 
jo lud Br. </s><s><persName>Hallbe&gt;</persName> den Br. </s><s>Genth und mich
ein  ihn zu Pferd nach <placeName>Elim</placeName> zu begleiten  um 
ehe wir die lange Reife ins Unterland anträten 
and) noch dieſe Gemeine kennen zu lernen.)
Nicht lange darauf begab ich mich mit <persName>Geſchw</persName>.
Gent) auf die lange Reiſe nach <placeName>Enon</placeName>  nach
einem herzlichen Abſchied von den zurübleibeuden Geſchwiſtern. </s><s><persName>Dieſe Reiſe</persName> dauerte 28 Tage
und war für uns  da wir an vielerlei noch nicht
gewöhnt waren  ſehr beſchwerlich; beſonders da
zukeßt noch anhaltender Regen fiel. </s><s><persName>Das Sonn</persName>:
taggrevier  dicht bei <placeName>Enon</placeName>  war auch jo voll
und reißend  daß wir es nur mit großer Gefahr. </s></p>
        <pb n="292"/>
        <p>292. </p>
        <p>paſſierten. Es war am großen Sabbath 2
als wir endlich Siko erbfieten. Küſter geweſen und hatte mir dei
meiner Abreiſe nach Europa die Ermahnung
mitgegeben  fleißig zu lernen  dem Heiland treu
zu bleiben  um damn wieder einmal als Miſſionar nach Afrika zurückzukehren. Auch von
Geſchw. Die kleine Gemeine der Hottentotten mit vielen Tambuckis
und Fingus kamen auch bald  um uns auf das
freundſchaftlichſte zu begrüßen. Ganz eigene
Gefühle  die unbeſchrieben bleiben müſſen  bes
mächtigten sichh meiner  als ich nun endlich nach
einer beinahe einjährigen Neife den Ort meiner
Beſtimmung und die Heiden ſah  welchen ich
das Wort Gottes predigen durfte  wenn ich. <s><persName>Ein Teil der Gemeine</persName> bewitlkommte
nus eine halbe Stunde vom Orte entfernt mit
dem Geſange einiger Verſe  und bald darauf
hatten wir die Freude  in den Ort einzufahren 
ſämtliche Geſchwiſter zu begrüßen und ihnen
zun don Europa und den oberländiſchen Mit:
i ationen vielerlei berichten zu können. </s><s>Die
eiſe nach <placeName>Silv</placeName> konnte nicht ſogleich erfolgen   weil die dorthin berufenen Geſchw.
Fritſch  mit welchen ich dieſe Reiſe machen
ſollte  zuerſt nach Port Eliſabeth zu reiſen
hatten  um Einfäufe für <placeName>Enon</placeName> und Silo zu
machen. </s><s><persName>Carl Stomp
Mann</persName> der Wilhelmine  der mich als Kind gekannt hatte  war der erſte  den wir im Feld
bei der Herde autrafen  ſowie auch ſpäter ſeine
Frau. </s><s>Die <placeName>Freude</placeName> dieſer beiden Leute war mir
rührend. </s><s>Wilhelmine war auch zur Zeit meiner
Kindheit in <placeName>Gnadenthal</placeName> eine treue Kindsmagd
bei Geſchw. </s><s><persName>Halter und Hoffmanu</persName> wurden wir in
herzlicher Liebe aufgenommen. </s></p>
        <pb n="293"/>
        <p>293. </p>
        <p>ihre mir damals noch ganz unbekannte Sprache
würde gelernt haben. Ich muß jagen  daß ſie
troß ihrer Wildheit einen guten Eindruck auf
aich machten und ich mich zu ihnen  beſonders
zu den Kindern hingezogen fühlte; aber das
große Hindernis war eben die Unkenntnis der
Sprache. Als Gehilfen hatten wir  auch im Miſſionshaus wohnend  Carl und Wilhelmine Stompjes  die als
tren bewährte Diener bei der äußeren und
inneren Arbeit uns zur Seite ſtanden. <s><persName>Dieſe</persName> mit Guttes Hilfe zu erlernen 
ſollte nun zuerſt meine Hauptanfgabe ſein. </s><s><date>14
Tage</date> nach unſrer Ankunft verließen uns Geſchw.
Halter  um nach <placeName>Euon</placeName> zurückzukehren. </s><s><persName>Unſre
Hansfamilie</persName> beſtand nun aus den Geſchw.
Fritſch  Geſchw. </s><s><placeName>Hoffmann</placeName> und mir. </s><s><persName>Bes</persName>
ſonders war uns Wilhelmine als Dolmetſcherin
nüßlich. </s><s><placeName>Sie</placeName> ſprach  als geborne Kafferin  obs
gleich fie viele Jahre in <placeName>Gnadenthal</placeName> gewohnt
hatte  ohne Kafferiſch zu hören  ihre Mutterſprache gut und richtig  und was das beſte war 
ſte hatte ein ganzes Herz für den Heiland  und
die Bekehrung ihres Volkes lag ihr ſehr am
Herzen.. </s></p>
        <p>Soweit reichen die für den Lebeuslauf
beſtimmten Aufzeichnungen. Das folgende iſt
einem Auffaß entnommen  welchen der Ent:
ſchlafene als Beitrag der Geſchichte Silos ge:
ſchrieben hat  daher über Familienereigniſſe wie
über innere Erfahrungen nur wenig geſagt iſt.. </p>
        <p>(Schluß folgt.). </p>
        <pb n="331"/>
        <p>331. </p>
        <p>
          <s><persName>Lebenskauf</persName>. </s>
        </p>
        <p>
          <s>des am <date>4  Januar 1893</date> in <placeName>Königsſeld</placeName> entichlafenen
verwitweten <persName>Bruders Johann Adolf Bonas</persName>.
(Schluß).. </s>
        </p>
        <p>Meine äußere Arbeit  in die ich gleich eintreton mußte  war die Betorgung der Tiſchlerei 
für die es genug zu thun gab. <s><placeName>Silv</placeName> war exit
vor + Jahren angelegt. </s><s>Die erſten Jahre begnügte man ſich  in <placeName>Hütten</placeName> zu wohnen wie die
Eingebornen  es war ja alles nur ein Verſuch.
Und in dieſen verfloſſenen 4 Jahren war es
durc die unaufhörlichen Räubereien der Tam:
buckis  Kaffern  Sutus und Buſchmänner  ſowie
durch die Feindſchaft des Bowana und ſeines. </s></p>
        <p>
          <s><persName>Sohnes Mapafa</persName>  oft. </s>
        </p>
        <p>nahe daran geweſen  dieſen. </p>
        <p>Plaß zu verlaſſen und den Verſuch wieder ganz. </p>
        <p>aufzugeben. <s><persName>Bei u</persName>. </s></p>
        <p>die zwei erſten fle. </p>
        <p>
          <s><placeName>Miſſionare</placeName> ſo weit
den fonnten  aber
derſelben fand ich
mich vor. </s>
          <s><persName>Der Tiji</persName>
welcher ein leidenicl
es viel angenehmer. </s>
        </p>
        <p>uirer Anfunft mun waren
inen Wohnhänjer für die
fertig  daß ſie bezogen werfür die innere Einrichtung
nun gleich viel Arbeit für
&lt;lergefolle  ein Hotteutotte 
haftlicher Jäger war  fand
und leichter  die Hobelbank. </p>
        <p>ftehen zu laſſen und anf die Jagd zu gehen  da. </p>
        <p>es nicht an Wild
täglich allein in. </p>
        <p>fehlte.
meiner Wertkſtelle. </p>
        <p>Somit arbeitete ich
welche. </p>
        <pb n="332"/>
        <p>332. </p>
        <p>Die Kirche
und die Häuſer der Hottentotten waren auch
ſolche Hütten  die ausfahen wie aus der Erde
ragende Strohdächer; die Tambuckis hatten alle
zirkelrunde  Bienenkorb ähnliche Hütten. Bei
meiner Arbeit an der Hobelbank umlagerte mich
alle Tage eine Schar ſchwarzer Kinder  von
denen ich täglich viele faffeifhe Wörter lernen
konnte. Es regte ſich bald der Wunſch in
mir  ihnen Schule zu halten  wie auch Wilh.
Stompjes dies früher gethan hatte. Aver ohne
jegliches Buch und nicht im ſtande  mit ihnen
zu reden ohne dieſe unſre Dolmetſcherin  war
es eine ſeltjame Schule. Mein ganzer Schul:
apparat beſtand in einer ſchwarzen Tafel  die
ich mir mühſam gemacht hatte  da es an Olfarbe  Pinſel  kurz an allem fehlte. Auf dieſer
Tafel nun ſchrieb ich ihnen erſt Buchſtaben 
dann Wörter an. Auch
kamen ſie erſt vor meine   wenn ich uotwendiger Arbeit wegen die Schule einſtellen
wollte  und verlangten  daß ich ſie halten möchte;
ſie würden nicht wieder nach Hauſe gehen. Und
gab ich nach und ließ meine Arbeit liegen  jo
ſagten ſie triumphierend:  Wir haben dich über:
wunden." Als nach einigen Zahren die erſten
gedruckten Büchlein  von den ſchottiſchen Miſſionaren verfaßt  erſchienen  hatte ich die Freude 
daß einige der Kinder ſchon darin leſen konaten.
Es war die Geſchichte Joſephs  die viel Anklang. <s>übrigens nur eine aus Pfählen erbaute und
mit <persName>Schilfrohr</persName> gedeckte Hätte war. </s><s>Im ganzen machte die Schuke
ihnen wie auch mir große <persName>Freude  </persName>und ich lernte
dabei anch viel  da ich von ihnen  wenn ich
etwas falſch ausſprach  tüchtig ausgelacht wurde
und mir dann den Fehler gut merkte. </s></p>
        <pb n="333"/>
        <p>333. </p>
        <p>bei den Kindern fand und immer wieder gern
geleſen wurde. Noch mehr Not machten
uns ihre heidniſchon Gewohnheiten und ihr
Aberglanbe. Größere Mädchen fehlten oft in der
Schule  und wenn man nach ihnen fragte  erfuhr
man  ſie ſeien weggefchleppt  um nach heidniſcher
Gewohnheit verheiratet  d. h. für Vieh verhandelt zu werden  Das bereitete uns vielen Kummer  bis ich eines Tages erfuhr  daß der Herr
öfters dieſe ſündliche Gewohnheit auch für die
Ausbreitung ſeines Reiches benüße  indem auf
dieſe Weiſe das Evangelium oder doch der
Name Jeſy an manche Orte gelange  wo uoch
fein Miſſionar hingekommen war. Die ſchon
oben erwähnten heidniſchen Sitten machten uns
im Anfang ungemein viel Not. Dazu gehörte
befonders auch  daß fie bei allen Krankheiten. <s><placeName>So</placeName> war das Verhältnis zu den
Kindern ein recht liebliches  aber mit den Alten
hatte man unbeſchreiblich viel Not. </s><s><persName>Daß</persName> die
Kinder ſo gerne zu uns in die Schule famen 
jo zutraulich waren  ja jogar uns manchmal
etwas verrieten von den auf der Station verübten heidniſchen Dingen  ärgerte gar manche
der Eltern. </s><s><placeName>Sie</placeName> meinten  wir hätten die Kinder
bezaubert  daß ſte uns ſo lieb hätten und es
vorzögen in die Schule zu gehen  anſtatt Kälber
zu hüten. </s><s><placeName>Anfangs</placeName> hatten jie gemeint  wir
ſollten fie dafür bezahlen  daß fie uns die Freude
machten und ihre Kinder ſc&lt;i<placeName>&gt;</placeName>ten  und ſahen ſich
um ſehr enttäuſcht. </s><s>Wie oft ſah man <persName>Fleine Kinder</persName> 
denen ein Finger halb abgeſchnitten war  was
die Mütter mit der größten Kaltblütigkeit thaten.
Die Kinder ſollten dadurch liſtig und flug werden  auch vor böfen Krankheiten bewahrt bleiben
<date>1</date>  fw. </s></p>
        <pb n="334"/>
        <p>ſogleich einen Zauberer beriefen  und daß oft
nächtliche Tänze weramjtaltet wurden. Cine
andere Not war  daß fie bei ſchweren Krank:
heiten den Kranken nach ihrer Sitte auf ein
Fell legen und ins  Feld ſchleppen wollten  daß
ex dort ſterbe  weil ſie ſich fürchteten  eine Leiche
anzurühren. Man konnte ſie in den erſten
Jahren nicht dazu bewegen  ein Grab zu machen 
und ſie bezahlten lieber einigen Buſchmännern
eine Kuh dafür. Wie oft mußte
man da Eruſt gebrauchen und die Hütten ſolcher 
die durchaus von ihren heidniſchen Sitten nicht
laſſen wollten  gewaltſam abbrechen und die
Leute aus dem Ort verweiſen.. <s><persName>Einige Male</persName> habe ich bei
fleinen Kindern das Grab felbſt gegraben; dann
fam die Mutter  warf das Kindlein hinein und
floh dann als  Unreine  ins Feld  da es ihr
nicht geſtattet war  ſich in <placeName>Geſeklſchaft</placeName> anderer
zu begeben  bis einige Tage verfloſſen wären
und fie nach langer gründlicher Waſchung wieder
nach Hauſe fommen durfte. </s></p>
        <p>An Zänkereien und Schlägereien zwiſchen
den verſchiedenen Stämmen fehlte es natürlich
auch nicht. Dt ſtanden ſie in langen Reihen
einander mit ihren Aſſageien gegenüber  um
alte und neue Zwiſtigkeiten mit entfehlichem
Geheul und Gebrüll auszufechten. Da gab es
manche blutige Köpfe. <s><persName>Eines Tages</persName> wollte ich
mich hineinmiſchen und Friede machen; auch die
treue Wilhelmine bot ihren Einfluß auf  aber
lange vergebens. </s><s>Beinahe hätte ich einen Schlag
mit einem diden Sto<placeName>&gt;</placeName> auf den Kopf bekommen 
wenn nicht ein anderer  der hinter mir ſtand 
den Schlag aufgefangen hätte. </s><s><placeName>So</placeName> bewahrte
mich der Hexr wieder in <placeName>Gnaden</placeName>.. </s></p>
        <pb n="335"/>
        <p>335. </p>
        <p>Aber ſie
waren für das Wort Gottes ganz unetmpfänglich
und machten uns viel Not. Als fie ſahen  daß
das Wild Fich fehr verminderte und wir ihnen
unterhalb der Waſſerleitung Gärten zu bepflanzen anwieſen  verließen fie uns alle wieder 
weil wir ſie  wie fie jagten  zur Arbeit zwingen
wollten: ſie foien keine Sklaven  ſondern freie
Leute.. <s>Auf unſere Cinladung kamen nach md
nach auch bis gegen 20 Buſchmanusfamilien
zum Wohnen nach <placeName>Silv</placeName>  die ſich  ihrer Gewohn:heit gemäß  elonde Hütten bauten. </s></p>
        <p>Er hatte die Abſicht  das
eigentliche Kafferland zu befuchen  um die Miſſionare und ihr Werk beſſer kennen zu lernen 
und ich befam von der ferkonferenz in
Gnadenthal den Aufrrag  ihn auf dieſer Reiſe
zu begleiten. Wir beſuchten auf diefer Reiſe 
die 10 Tage zu Pferd danerte  alle damaligen
neon der ſchottiſchen und wesloyaniſchen
9 jonare  was uns jehr intereſſant war. Mir
brachte den Vorteil  meine Bevbachtungen
über die faffriſche Sprache durch Unterhaltung
mit den andern Mitſionaren zu prüfen und jo
meine Keuntniſſe zu vermehren.. <s>Um diefe Zeit fam <placeName>Dr</placeName>. </s><s><persName>Lees  </persName>ein engliſcher
Bruder  der ſeiner Geſundheit wegen nach
Sitd -Afrifa gekommen war und in <placeName>Gnadenthal
</placeName>wohnte  nach Silo. </s></p>
        <p>
          <s><persName>Dieſe Reiſe</persName> brachte mir einen ſolc&lt;en Gewinn  daß ich bald nach der Zurückunft es
wagte  in den Berſammlungen die erſten Reden 
die ich natürlich aufgeſchrieben hatte  vorzuleſen.
Hierbei kann ich nicht unerwähnt laſſen  daß
das Sprachſtudium mich Tag und Nacht Jo ber
ſchäftigte  daß mir der Herr  den ich um ſeinen. </s>
        </p>
        <pb n="336"/>
        <p>336. </p>
        <p>Beiſtand anrief  oft im Traum Klarheit ſchenkte
über den Zufammenhang von dieſem und jenem 
was mein Gemüt fehr erfüllt hatte.. </p>
        <p>würden.
Hätten wir die Sitten der Kaffern bei ihren
Kriegen gekanut  ſo würden wir uns auch wegen
der Tambuckis weniger geängſtigt haben. Sv hatten auch diesmal der Häuptling
Tyali und andere ihre Weiber und Kinder in
unjere Gegend geſchickt  und es war ausgemacht
worden  daß die Tambuckis nicht aut Kriege
teil nehmen ſollten. Das erfuhren wir aber. <s><persName>Des Herrn</persName> Durchhilfe durfte ich bei folchen
Gelegenheiten sichhtbar ſpüren; ihm gebührt dafür <placeName>Lob und Dank</placeName>  =- Zu den erften Über
jesungsarbeiten  die ich vornahm  gehörte die
Leidensgoſchichte des Heilands  wobei mix Wil
helmine trentich half. </s><s>Auch fingen wir nun
mit allem Eruſt den Bau der Kirche au  wozu wir um ſo mehr Freudigkeit hatten  da die
fleine Schar der Getauften nach und nach zu
nahm  und wir deutlich wahrnehmen konnten 
daß der Herr sichh in <placeName>Gnaden</placeName> zu unſerm armen
Zeugnis von ihm bekamte. </s><s>Die Mauern der
Kirche ſtanden bereits  und wir waren gerade
im <placeName>Begriff</placeName>  die Balkon und das Gerüſt zum
Dach aufzurichten  als plötzlich die Nachricht
fam  daß Krieg zwiſchen den Kaffern und Engländern ansgebrochen | Dies war  wenn ich
nicht irre  im Jahr <date>1834</date>  Wir mußten unn
alle Arbeit einſtellen  da wir nicht wußten  ob
nicht vielleicht anch der Hänptling Mapaſa und
alle Tambuekis daran teil nehmen. </s><s><persName>Denn</persName> 
um einen Zufluchtgort für ihre Weiber und
Kinder und ein Vorſtel für ihr Vieh zu haben 
ift es Sitte  daß ein Stamm übrig bleiben
muß. </s></p>
        <pb n="337"/>
        <p>437. </p>
        <p>
          <s>alles erſt nachher  als Tyali nus eine Botſchaft
ſchifte und uns danfen ließ  daß wir feine
Weiber und Kinder beſchüßt und unſere De<placeName>&gt;e</placeName>
über fie gebreitet härten: wovon wir allerdings
in unſrer Kriegsnot und Angſt nichts gewußt. </s>
        </p>
        <p>hatten. — Wir konnten nun den unterbrochenen
Kirchenbau wieder fortjegen  und zu Weihnachten. </p>
        <p>Einer
lieblichen Geſchichte kann ich hier nicht unerwähnt laſſen. Wir ſollten für dieſe Ge
tanften etwas nüßhliches  Kleider und dergleichen
faufen. Zug aber wünſchte der freundliche
Geber  daß ſie für feinen ungläubigen Sohn
beton ſollten ; deun er wiſſe  daß der Herr ihr
Gebet gewiß erhören würde. Mit großer Rührung und Dankbarkeit ompftugen die Heiden
dieſes Geſchenk und ſagten  daß ſie ja wie unmündige Kinder ſeien  die kaum recht für ſich
ſelbſt beten könnten  geſchweige denn für andere 
verſprachen es aber zu thun  To qut ſie könnten.
Und ſiche  nach einiger Zeit kam wieder ein
Danfſchreiben  daß der Herr ihre Gebete erhört
habe  und daß der Sohn jenes Herrn zum
Glauben hindurchgedrungen und in dieſem feligmachenden Glauben ſelig heimgegangen. <s><date>1</date> fand die feierliche Einweihung der Kirche
ſtatt. </s><s><placeName>(</placeName>Es war ein vom Herrn reich geſegneter
Tag  und wir hatten die Freude zu ſehen  daß
nachher die Predigten und auch die Vorfammelungen der Woche qut beſucht wurden. </s><s><persName>Eines Tages</persName> kam ein Brief von
einem hochgeſtellten Herrn au <persName>Reteröburg</persName>
mit einer Gabe für die Erſtlinge aus der
Tambucki - Nation. </s></p>
        <p>
          <s>Da <placeName>Dr</placeName>. </s>
          <s>Lees um dieſe Zeit abermals von
England zurückgefehrt war  um in <placeName>Gnadenthal</placeName>
zu wohnen  und mit dieler Gelegenheit die led.. </s>
        </p>
        <pb n="338"/>
        <p>338. </p>
        <p>Während meiner Abweſenheit wurde bei
einem heftigen Gewitter die neue Kirche von
einem Blisttrahl getroffen  wodurch der eine
Giebel gänzlich zeriihmettert wurde; ſo war es
nun weine orfte Sorge dieſen Schaden wieder
reparieren zu laſſen. — Nach der Synode 1836
beſuchte Br. Br. Wir bedanerten dies ſehr:
denn Br. <s><persName>Schwetter Pauline Müller</persName> als meine Braut
mitgekommen war  ſo reiſte ich im Jahr <date>1836</date>
nach <placeName>Enon</placeName>  um dort mit der mir vom Herrn
zugeführten Lebensgefährtin verehelicht zu werden. </s><s><persName>Hallbe&gt;</persName> alle Stationen  um mind
lichen Bericht von der Synode zu bringen  all
in <placeName>Angenſchein</placeName> zu nehmen und den Geſchwiſtern
Rat zu erteilen. </s><s><persName>Adolf Küſter</persName> kam mit
ihm  um ſich auch ganz für die Erlernung der
Kafferſprache herzugeben  und übernahm zu dem
Zweck bald die Sechnle der Tambuckifinder.
<placeName>Doch</placeName> war dieſe Hilfe nicht von langer Dauer 
da Br. </s><s>Küſter leidex nach <date>2 Jahren</date> einen Ruf
nach der Zizikama erhielt  wo eine Station für
die Fingu auf Wunſch des Gouverneurs ange:
legt worden war. </s><s><placeName>Küſter</placeName> hatte ſooben angefangen in der
Kafferſprache Verſammlungen zu halten und ſich
auch der Schule ſehr tronlich angenommen.
Geſchwiſter Fritſch bekamen ihre Berufung noch
Hemel en Arde  woſelbſt damals noch das LazarusHoſpital war  und Geſchwiſter Gent) von <placeName>Enon</placeName>
famen an ihre Stelle nach Silo im <date>Jauuar
1838</date>  Bald nach ihrer Ankunft hatte ich den
tiefen Schmerz  meine liebe Frau und ihr neu:
gebornes Kindlein ſchnell nach einander zu verlieren; das war ein ſchwerer Schlag für mich.
<placeName>Sie</placeName> hatte bereits einen ſchönen Anfang in der
Kafferfprache gemacht  war allgemein beliebt. </s></p>
        <pb n="339"/>
        <p>339. </p>
        <p>und wirkte im Segen und mit. großer Treue
für den Herrn. Zu dieſer Zeit gewährte es
mir Troſt  daß die MiſſionSarbeit lieblich
dieh und die Zahl der Getauften ſich vermehrte.
wurde auch für unſer äuß Beſtehen ein
großer Schritt vorwärts gethan  indem der
lauge beabſichtigte Bau einer Waſſermähle vor
genommen und beendigt wurde  wozu unter der
Leitung des Br. tjc&lt; eine beſondere Waſſerleitung von einer Stunde Länge mit nicht unbedeutenden Koſten hergeſtellt wurde. Die
Tambuckis ſtaunten über dieſes Werk  manche
fürchteten ſich fo ſehr davor  daß ie ireiend
davonliefen  andere ſagten: Die Weißen laſſen
alles arbeiten  auch der Wind und das Waſſer
müſſen arbeiten  — ſie fönnen alles — nur
den Tod fönnen jie nicht bezwingen u. |f. Während meines Aufenthaltes dafolbſt
wurde ich von den an diejem Orte graffierenden
Maſern befallen: nachdom ich mit Gottes Hilfe
diefe Krankheit glücklich iäberitanden hatte  kehrte
ich im Juli mit meiner I. Frau wieder nach
Silo zurück. <s>w.
Im Jahre <date>1839</date> wurde mir in der tedigen
Schweſter <persName>Chriftiane Sophie Rudolf</persName> eine neue
Lobensgefährtin zugeführt. </s><s><placeName>Ic</placeName>&lt; reiſte num nach
Enon  um dieſe meine <date>1  Braut</date> abzuholen 
Unſere Trauung daſelbſt fand mit der des led 
Br. </s><s><persName>Adolf Küſter</persName> zuſammen ſtatt  welcher mit
ſeiner Braut von <placeName>Clarkjon</placeName> uach Enon gekommen
war. </s><s>Aber ſchon gegen Ende <date>1841</date>
hatte ich wieder nach des Herrn unerforſichlichem
Willen den unbeſchreiblichen Schmerz  auch diefe
meine zweite L Gattin infolge einer Erkältung
nach glücklich überſtandenen Wochen zu verlieren 
und much das uns geſchenkte Kindlein folgte. </s></p>
        <pb n="340"/>
        <p>340. </p>
        <p>jeiner Mutter nach 3 Monaten in die Ewigkeit
nach. Kütfter verließ bald darauf
wieder Silo  jo daß wir mit der Bitte um ein
neues Geſchwiſterpaar einfommen mußten. Es war auch für
uns und die Gemeine unter dieſen l. Geſchwiſtern
eine rechte Segens8zeit. Lemmerz wieder  um mit einer Kinderſchar nach Europa zu reiſen. Man hörte von haarſträubenden Greuelthaten  welche von den Kaffern an den Engländern waren verübt worden  welche die Grenze
bewohnten. Auch die Miſſionare mußten fliehen 
und viele Stationen wurden vin. Raub der. <s><persName>= Auch Br</persName>. </s><s><persName>(Geſchwiſter Lemmerz</persName>  die hier den Anfang gemacht
hatten  famen alfo zum zweiten mal nach <persName>Silo</persName>
zur Aushilfe Dies thaten ſie auch ſehr gern 
da Silo  welche © hatten gründen helfen 
ihnen ſchr am Herzen lag. </s><s>Nun wurde auch der
lang beabjichtigte Bau eines größeren Miſſions
hauſes vorgenommen und im Jahre <date>1843</date> be
endigt. </s><s>Zu Anfang des Jahres <date>1844</date> reiſte ich
nach <placeName>Enon</placeName> und nach Port Eliſabeth  ging dann
per Dampfer nach der Kapſtadt  beſuchte in
Mamre und reiſte mit den von dort berufenen
Geſchwiſtern Lehmann nach <placeName>Gnadenthal</placeName>  wo ich
zum dritten mal in die Ehe trat und zwar
mit der led. </s><s><persName>Schw</persName>. </s><s><persName>Eliſe Curie  </persName>welche mit den
Geſchwiſtern Kühn und Br. </s><s><persName>Daniel Schärf</persName> von
Europa gefommen war. </s><s>(Lepterer wurde ſodanu mit <persName>Schw</persName>. </s><s><persName>Guſtava Hallbe&gt;</persName> zur heil. </s><s><persName>Ehe
</persName>verbunden.) Dieſe Geſchwiſter reiſten nun mit
uns über Clarkſon nach Silo  wohin ſie berufen
worden waren. </s><s><persName>Im Jahr 1845</persName> verließen uns
Geſchw. </s><s>Im <placeName>Dezember</placeName>
gleichen Jahres brach wiederum ein fehr blutiger
Krieg zwiſchen den Kaffern und Engländern
aus. </s></p>
        <pb n="341"/>
        <p>341. </p>
        <p>Flammen. In diejem Kriege gab es viel Schweres
durchzumachen  doch erfuhren wir auch oft augen:
ſcheinlich die Bewahrung des Herrn. Unſere Viehhir
welche am Abhange der Berge hüteten und ſich
ſchnell vor dieſer wilden Schar verſtekten 
hatten deutlich gehört  wie Mapaia und ſein
nächſtes Gefolge  des guten Ansgangs ihres
Unternehmens gewiß  ſich jchen über die Teilung
der Beute beſprachen : wer von ihnen die Schafe
der Miſſionare  wer die Ware des Kaufladens 
den Tabak u. f. w. erhalten jollte. Auch hatten
ſie kurze Aſſageie unter ihren Überwürfen verborgen  womit jie vielleicht die Mordſcene er
öffnet hätten. In ſpäteren Gefechten fielen auch etliche. <s>Die Berliner <placeName>Miſſionare</placeName>
fürs erſte bei uns in <placeName>Silo eine Zufluch</placeName>
ſeßten aber ſpäter ihre Reiſe nach <placeName>Colesberg</placeName>
jort. </s><s><persName>Sv  </persName>als
bald zu Anfang derſelben Mapaſa  der ſchon
längſt ſich zweideutig gezeigt hatte  mit einer
großen Schar bewaffneter Tambudis Reiter und
Fußvolk von den Bergen herab kam  angenjchein:
sichh um unfern Plaß zu überfallen. </s><s><placeName>Doch</placeName> wurde
dieſer Plan gänzlich vereitelt  da 4 Tage vorher
eine Truppen- Abteilung Buſchmänner  gut ein
geübt  fc&lt;lau und gewandt  unter einem ang:
liſchen Hauptmann uach Silo geſchickt war  weil
unſer Agent  der mehr wußte als wir  dem
Mapaſa nicht mehr traute. </s><s>— Nach einigem Unterhandeln
mit den Miſſionaren  welche sichh am Eingang
des Orts aufgefteilt hatten mit dem <persName>Hauptmann Reed  </persName>auf welchen einige der Tambuckis
anlegten  aber ihn nicht trafen  wurden ſie in die
Flucht gejagt und weiterhin noch einige getötet.
So war das Unglück in <placeName>Gnaden von Silo</placeName> abgewendet. </s></p>
        <pb n="342"/>
        <p>342. </p>
        <p>zu uns gehörige Leute und wurden  wie das im
Krieg bei den Wilden gebräuchlich iſt  grauſam
hingeſchlachtet  was für uns eine ſchmerzliche
Erfahrung war. <s>Bald wurden auch engliſche
T in <placeName>Silo</placeName> ſtationiert  mm von da aus
zu machen  u welchen fie öfters vi. </s></p>
        <p>|. w. entſtanden. Natürlich verwilderten auch unſ
Leute  beſonders die Jugend  ſichtlich in dieſer
fangen Kriegszeit. Alle dieſe Nöte laſteten
fc&lt;wer auf uns und erproßten uns manchen
Seufzer. Nachdem der Krieg zwei Jahre ge
dauert hatte  wurde mit den Kaſferſtämmen
Friede geſchloſſen und die Truppen zogen. <s>und der O xt wimmelte von englif iſchen Soldaten 
Bauern  Fingus Hottentotten und Buſchmännern.
Es wurde ein förmlicher Mititärpoſten eingerichtet  und wir ſtanden unter Kriegsgeſeß.
Das war in der That eine unruhige Zeit.
Später fingen auß die Lebensmittel an zu
mangeln; bei der <placeName>Dürre</placeName>  welche herrfchte  kam
von dem erbeuteten Viel) eine Menge um  eben
jo auch viele Pferde  wodurch die Luft jo ver:
peſtet wurde  daß anſteckende Krankheiten  Kuhr 
Typhus u. </s><s>— <persName>Das Haus</persName>
nuſeres Viehhirten war zum Spital  unſere
Schmiede zum Gofängnis eingerichtet worden.
Auf unſerm Kirc&lt;henboden lagen wohl gegen
<date>1000 Pfund Schießpulver</date>  wogegen wir Vorſteikungen machten  da ſchon früher einmal der
Bis daſelbſt eingeſchlagen; die aber nichts
halfen. </s><s>ab.
Nach der neu beſtimmten Grenzlinie <date>0
Silo</date> nun mit zur <persName>Kolonie</persName>. </s><s>Bald nach <placeName>Been</placeName>
digung des Nx es HE der neue Gouverneur. </s></p>
        <pb n="343"/>
        <p>343. </p>
        <p>fown furz zuvor meine Aufwartung gemacht
hatte  ſelbſt nach Silo und gewährte uus unſre
Bitte um genügendes Weideland für unſre
Herden. noch dort wohnenden engliſchen
Händler beſtürmten ihn  den Miſſionaren eine
Vergütung zu geben und fie weiter ins Junere
ziehen zu laſſen; Silo aber  mit ſeinem ſchönen
Fluß und Fruchtfeldern ihnen zur Anlegung
einer Stadt zu überlaſſen. Wir hatten nun viel
an den in der Kriegszeit beſchädigten Gebäuden
zu reparieren  wobei wir nicht ahnten  daß
dieſes nur für furze Zeit fein würde. Im
Juli desſeiben Jahres kamen Geſchw. <s>Sir <persName>Harry</persName> ging
darauf nicht ein  doch geſtattete er den Bittenden  jich am Osfraal  einem kleineren Flüßchen
in der Nähe anzubanen. </s><s>Teutſch
von <placeName>Gnadenthal</placeName> zum Beſuch  was nach der
langen Kriegszeit eine große Aufmunterung für
uns war. </s><s>Es wurde nun auch am nahegelegenen
Windvogelberg der Platz für eine neue Station
ausgeſucht  und wir beſorgten von <placeName>Silo</placeName> aus die
Aufrichtung der Gebäude daſelbſt.. </s></p>
        <p>Zu Weihnachten kauten Geſchw. Gyfin vom
Oberland  um die Leitung derſelben zu übernehmen. <s>Es ſammelte ſich dort bald ein Ger
meinlein und fing lieblich an zu gedeihen  aber
<date>1850</date> im abermaligen Kaffernkrieg wurde es
gänzlich zerſtört  um erſt ſpäter wieder aufgebaut zu werden. </s><s>Dieſer neue Krieg kam nicht
unerwartet  da ſchon lange große Unzufriedenheit gegen die Regierung unter den Hottentotten geherrſcht hatte  beſonders in <placeName>Grahamstown</placeName> und dem uns nahe gelegenen Katrevier.
<placeName>Sie</placeName> klagten  daß ſie ſtets unterdrückt würden 
nicht diejelben Rechte hätten wie die Weißen. </s></p>
        <p>
          <s><date>1893  6 24</date>. </s>
        </p>
        <pb n="344"/>
        <p>344. </p>
        <p>und daß die im Krieg von der Regierung gegebenen
Verſprechen ihnen nicht gehalten würden. Br. <s><placeName>Mein
Wunder</placeName>  daß die bei uns wohnenden Hottentotten auch von dieſem (Geiſt angeſte&gt;t wurden 
famen fie doch oft mit denjenigen des nächſten
Diſtrikts zuſammen  Cs geſchah auch von der
andern Seite vieles um fie zu reizen: denn die
in dem nahegelegenen Whitlefen angeſiedelten
Engländer konnten es nie verſchmerzen  daß die
Farbigen das ſchöne Siloergebiet inne hatten 
und hofften es ihnen bei einem uenen Krieg
entreißen zu können. </s><s><persName>Kurz  </persName>nach manchen vergebsichhen Ermahnungen und Bitten an unſere
Leute  welche endlich zu bewaffnetem Widerſtand
gegen die Engländer entſchloſſen waren  da
ihnen in der That ſehr harte Bedingungen geſtellt wurden  um ihre Treue zu beweiſen  nach
eben ſo fruchtlofen Unterhandlungen mit dem
<persName>Befehlöhaber</persName> in <placeName>Whitloſea</placeName>  und nach vielen
angſtvollen Tagen und Nächten fahen wir uns
genötigt  den Ort zu verlaſten. </s><s>Denn nur dadurch  daß wir mit <persName>Zurücklaſſung</persName> unſrer meiſten
Habe und der ſveben eingebrachten reichlichen
Ernte von Silo auszogen  fonnten wir vielleicht
die falſche Veſchukdigung widerlegen  als ob
auch wir an dem Auſſtand beteiligt ſeien 
die Ehre und den guten Namen der M
retten. </s><s>Gyſin hielt noch eine ſehr ein:
dringliche Abſchiedsverſammlung über die Worte:
Lukas <date>19   Wenn</date> du doch wüßteſt zu
dieſer deiner Zeit  was zu deinem Frieden
dienet  Aber nun iſt es vor deinen Augen
verborgen   welche nicht ohne Wirkung blieb.
Die Aufſtändiſchen verſprachen  in mehreren
Punkten nachzugeben  mur ihre Waffen wollten. </s></p>
        <pb n="345"/>
        <p>345. </p>
        <p>ſie nicht abgeben  wie gefordert war  da fie
ein falſches Gerücht vernommen  daß man andere
Hottentotten  welche dies gethan  mit eben den
Waffen niedergeſchoſſen hätte. Br. Gyſin ritt
noc&lt; einmal zum Kommandanten hinüber  da
ich ihn gebeten hatte  die Unterhandlungen
weiter zu führen ; denn ich war ſelbſt zu niedergeſchmettert von der traurigen Wendung der
Dinge; aber es war alles vergebens. Der
Kommandant gab uns nur wenig Zeit  da er
bald angreifen müſſe  ehe die Siloer von den
feindlichen Tambuckis Verſtärkung erhielten. Es waren die Geſchwiſter
Kſchieſchang  Gyſin und Schärf mit ihren Kindern  die beiden led. Vieke weinten
ſehr  als wir abfuhren  andere Verblendete
zeigten Troß in ihren Mienen und ganzem
Verhalten. Manche font Gutgeſinnte blieben
nur deshalb zurück  weil ſie ſich nicht von ihrem
Hab und Gut trennen wollten. Doch ſchloſſen
no zwei Wagen mit Eingebornen ſich an und
ein langer Zug zu Fuß von wohl 150 Seelen 
zum größten Teil Fingus  welche leßtere in
dieſem Krieg auf ſeiten der Engländer waren.
Die meiſten Männer ſchi&gt;ten wir jedoch zurüd 
um ſich bei den Engländern zum Kriegsdienſt
zu ſtellen.. <s><placeName>So</placeName>
rafften wir in der größten Eile die unentbehrlichſten Habſeligkeiten zuſammen und verließen
nachmittags den Ort. </s><s><persName>Brüder Nauhans</persName> und wir
mit unſern zwei kleinen 5- und 2jährigen
Mädchen. </s><s><persName>Den Augenbli&gt;</persName> des Scheidens kann
ich nicht beſchreiben  viel weniger unſere Gefühle 
eine Gemeine unter ſolchen Umſtänden verlaſſen
zu müſſen und vorauszuſehen  daß alles zu
Grunde gerichtet werden würde. </s></p>
        <p>
          <s><date>24*</date>. </s>
        </p>
        <pb n="346"/>
        <p>346. </p>
        <p>Faſt einen ganzen Monat zogen wir jo in
nordweſtlicher Nichtung vom Schauplaß des
Krieges hinweg. Oft ging es durch öde Gegenden  nud bei der großen Hitze litten wir und
beſonders die Kinder  von welchen das jüngſte
Töchter&lt;en der Geſchwiſter Gyſin erſt 3 Jahr alt
war  argen Durſt  js daß wir oft froh waren  nur
eine Prüge trüben Waſſers zu finden. <s><placeName>Fleiſch</placeName>
und etwas Milch lieferten uns die mitgenommenen Herden. </s><s>Hie und da trafen wir auch
freundlich geſinnte Koloniſten  bei welchen wir
uns mit <persName>Speiſe und Trank</persName> erquicken konnten.
Ende Februar kamen wir in <placeName>Colesberg</placeName>  einer
fleinen Stadt nicht weit vom Orangefluß an 
wo Kaufmann Ortlepp uns freundliche Auf
nahme gewährte. </s><s>Dajfelbe thaten auch einige
Geiſtliche und andere Bewohner des Städtchens.
So hatte der Herr quädig für uns geſorgt  ihm
gebührt dafür <placeName>Dank</placeName>. </s><s>Möchte er den <date>1  Leuten</date>
reichlich vergelten  was ſie an uns gethan  Der
Magiſtrat des Städtchens bewilligte under
Leuten mit den Herden einen } <placeName>Aufenthaltsort</placeName> 
eine Stunde von <placeName>Colesberg</placeName> entfernt  auf einer
großen Fläche  wo ſie ſich Hütten bauten; ein
Heines Haus  einem Engländer gehörig  durfte
von einer Miſſionsfamilie bezogen werden  um
die Leute zu boaufsichhti. </s></p>
        <p>
          <s><persName>Daß Silo</persName> zum Teil ein Raub der Flam
men geworden  hatten wir ſchon in <placeName>Kamoeftowne</placeName> 
einer engliſchen Miſſionsfration gehört. </s>
          <s><persName>Mapaſa
</persName>war gleich nach unſerm Wegzug mit feinen
<persName>Tambuckis</persName> in <placeName>Silo</placeName> eingerückt  um mit unſern
Leuten gemeinſame Sache zu machen  und es
waren viele Gefechte zwiſchen <placeName>Silv und Bhitlefen
</placeName>vorgefallen  wobei auch manche unſrer Leute ge. </s>
        </p>
        <p>T. </p>
        <pb n="347"/>
        <p>347. </p>
        <p>Es wurde daher beichloiten  daß Br.
Kſehieſchang mit mir und einem treuen Hottentotten dahin reiten ſollten. ſchwerem
Herzen nahten. Indeſſen kam uns Mr. Tylkden
mit großer Freundlichfeit entgegen  Tier gleich
zwei ſeiner jeigenen Pferde ſatteln anſtelle
unſerer von dem langen Ritt ermüdeten Tiere
und begleitete uns ſelbſt nad Silo. Es war indeſſen doch ein ſchwerer
Ritt für uns  und unmöglich iſt es  nujere Ges
fühle zu beſchreiben  als wir den (Greuel der Verwüſtung ſahen. Wir hätten in die Erde ſinken
mögen. —
Doch waren uns auch ſchon  als wir uns Silo. <s>tötet wurden  ohne daß jedoch eine Entſchei»
dung herbeigeführt worden wäre  bis endlich
die ver alle in einer Nacht ins Katrevier
ſich flüchteten  da jie gehört hatten  die Engländer ließen eine Kanone kommen  welche ihnen
noch unbekannte Waffe große <placeName>Furcht</placeName> einſlößte.
Kommandant Tylden ließ uns davon in <placeName>Kenntnis</placeName> jeßen und wünſchte  daß einer der Miſſionare
nach Silo kommen möchte  um das wenige uoch
gerettete Miſſionseigentum in <placeName>Empfang</placeName> zu
nehmen. </s><s>In <date>4 Tagen</date> exrreichten wir Whitleſea  welchem Ort wir uns
nad; allem dem Vorgefallenen mit. </s><s>Man
hatte höheren Orts jein Verfahren mit <persName>Silo</persName>
gemißbilligt und ihm einen Verweis darüber
gegeben  daher ſein veräudertes Benehmen und
jeine Bemühungen  das Geſchehene wieder gut
zu machen. </s><s>Die meiſten Wohnungen eingeäſchert.
Das <placeName>Kirchlein</placeName>  auf deſſen Thüre  Höllenkuch 
geſchrieben ſtand  war in eine Kaſerne ver:
wandelt  aus welcher uns wilde (Geſichter anjtarrten  und hie und da erbli&gt;te man Sandhügel mit nur notdürftig verſcha rten Leichen. </s></p>
        <pb n="348"/>
        <p>348. </p>
        <p>näherten  die tren gebliebenen Fingus  welche
hier Kriegsdicuſte thaten  mit Freudenthränen
entgegen gekommen. — Während wir nun wie
zu Boden geſchmettert zurückreiten wollten 
fagte plögfid Mr. Tylden zu uns: Wie wäre
es  wenn gleich einer von Ihnen hier bliebe
und Sie ihre Thätigkeit wieder begönney? zunächſt die verwüſteten Felder zu bebauen u. w.
Das war der erſte Hoffnungsſtrahl  der in das
Dunkel unſrer Scelen leuchtete und nus ei
Zeichen war  daß der Herr unſer Senfzen gnädig
erhört habe. <s><persName>ſ</persName>. </s><s>Wir willigten ſogleich ein und
ſagten  daß wir  die jeht ohne Heimat umherirrten  am liebſten alle bald zurückkehren würden.
 <placeName>Sie</placeName> ſollen alle wiederkommen   ſagte Mr.
Tylden   und für die erſte Zeit die Lebensmittel alle von dex Regierung geliefert bekom
men  bis Sie wieder etwas erwerben können. </s><s>—
Voll Lob und Dank gegen den Herrn trat ich
nun wieder den Rückweg nach <placeName>Colesherg</placeName> an mit
unſerm farbigen Begleiter  während Br. </s><s>Kſchichang zurüdblich  um in <placeName>Silo</placeName> die Vorbereitungen für unſere Heimkehr und für die Bebauung der Felder zu treffen; freilich keine
leichte Aufgabe  — Denn er konnte anfangs
gar keine Hilfe von unfern noch dort wohnen:
den Fingus bekommen  da ſie Kriegsdieuſte thun
mußten  und wurde von den Koloniſten  welche
ſich indeſſen in den noch beſtehenden Wohnungen
eingerichtet hatten  mit ſcheelen Mugen angeſehen  mußte ſich auch ſehr anſtrengen  um nur
einigermaßen Ordnung in die überall  herrichende
Verwüſtung hineinzubringen. </s><s>— <persName>Große Freude</persName>
und Dankbarkeit zeigten unſre Leute  als ich
ihnen bei unſrer Ankunft in <placeName>Colesberg</placeName> zurief:. </s></p>
        <pb n="349"/>
        <p>349. </p>
        <p>Wir gehen wieder nach Hauſe;" und ein lauter
Dankryf ertönte von Mund zu Mund. Hier in dieſer
wüſten Gegend allein mit den vielen Frauen
und Kindern  Doch erhörte der Herr unſer
Schreien und wir erhielten ſämtliche Zugochjen
und faſt alles Vieh zurück  wenngleich erſt kurz
vor Mitternacht. Als wir uns unſrer Heimat. <s>Nach
einem Aufenthalt von <date>6 Wochen</date> verließen wir
das Liebe Colesberg  wo uns je viel Gutes erzeigt worden; aber bei aller Freude hatten wir
doch immer den Kummer gehabt  feine Heimat
zu befigen  und die bange Frage:  wohin nun
mit unjern Leuten?" beſchäftigte uns Tag und
Nacht. </s><s>Nun war durch Gottes gnädige Leitung
der Weg nach <placeName>Silv</placeName> uns wieder bereitet ohne
unſer Zuthun und troß dem Wunſche mancher 
dieſen Ort nie wieder zu betreten. </s><s>Aber wir
jprachen es uns auch aus  daß unſer Wiedererſcheinen uns manches Unangenehme  manchen <persName>Spott
</persName>und Hohn bringen werde  uud verbanden uns
daher mit unſern Leuten  durch des Herrn Gnade
alles geduldig und ſtill hinzunehmen in dem
Gefühl  daß wir jolche Züchtigung wohl verdient hätten durch unfere Untreuen. </s><s><placeName>So</placeName> traten
wir die mühevolle Reiſe wieder an  die nicht
jo lange wie die erſte dauerte  aber in mancher
<persName>Hinſicht</persName> gefährlicher war  da der Krieg nun in
vollem Gange war. </s><s><persName>Eines Morgens</persName> wurde mit
Schre&gt;en bemerkt  daß eine feindliche Bande
ganz nahe bei unſrer Schlafſtätte geweſen und
den größten Teil unſrer Herde geraubt habe;
ſämtliche Zugochſen fehlten auch. </s><s><persName>Alle Männer</persName>
eilten nun den Ränbern nach  die in zwei Richtungen ihre Beute fortgetrieben: das war ein
Tag voll Angſt und Sorge. </s></p>
        <pb n="350"/>
        <p>350. </p>
        <p>näherten  mußten wir freilich ſchen  daß unſere
Befürchtungen nicht umſonſt geweien: denn
alles war in der größten Aufregung  und man
hätte uns gern zum Rückzug genötigt  doch
durfte niemand ohne des Kommandanten Befehl
etwas thun. Es war dieſe erſte Zeit eine rechte Geduldsſhute für uns; wir mußten auch manches
von unſerm Eigentum in fremden Händen
fehen und froh ſein  wenn man es uns käuflich
überließ. Indeſſen  durch das längere Zuſammenwohnen  — denn der Krieg dauerte ja tod 
lange fort  — lernte man sichh nach und nach
beſſer kennen  und viele der erſt Feindlichgefinn:
ten wurden noch unſere Freunde und bejuchten
ſonntäglich unſere Predigten  auch mußten wir
öfters bei den Engländern Tranuugen. und
Tuufhandlungen verrichten. Ja cinmal wurden unſre ganzen
Herden  Schafe und Ziegen und die zwei legten
Milchkühe geraubt. Leider waren unter den
Räubern auch ehemalige Silver Hottentotten; doch
konnte dieſe Baude verfolgt und ihnen vieles
wieder abgenommen werden  Indoſſen ging es doch
oft ſpärlich genug mit den Lebensmitteln her.
Als endlid 1852 mit den Kaffernhäuptlingen
Friede geſchloſſen wurde  kamen viele von unſern
früheren Pflegepefohlenen wieder zurüd. Es
waren meiſt ſolche  die ſich im Kafferland dem
Colonel Sommerset ergeben hatten. Es gab. <s><persName>Unſer Schulhaus</persName> und die andern
Gebäude wurden uns nach und nach wieder
überlaſſen  und wir mußten uns  ſo gut es
eben ging  einrichten  auch die Gottesdienſte drin
halten. </s><s><persName>Der Krieg</persName> währte
nod) fort bis zu Ende <date>1852</date> ; oftmals noch kamen
die feindlichen Kaffern in die Nähe und raubten
viel Vieh. </s></p>
        <pb n="351"/>
        <p>351. </p>
        <p>Kirche 
eſtall. </p>
        <p>Da kam uns unſer
Frennd  der frühere Miſſionar Mr. <s>ium Arbeit genug  um die halb ren
welche als Kajerne und zuleßt als Pf
gedient hatte  wieder gründlich herzuſtellen.
Sehr ſ&lt;wer war es auch für uns  die vielen
engliſchen Familien  die ji in <placeName>Silv</placeName> während
des Krieges niedergelaſſen hatten und die
auch Gärten und Felder als  ihr Eigentum ans
ſahen  wieder zu entfernen. </s><s><placeName>Calderwood</placeName>
jehr bereitwillig zu Hilfe. </s><s>Er war für unſern
Diſtrikt als Civil-Kommiſſfionair ernannt und
trat nun  da das Civilgeſeß wieder zur Geltung fam  fräftig für unſer Necht ein  ſowie
ex uns ſonſt noch manchen großen Dienſt leiſtete.
Sein Name foll in <placeName>Silo</placeName> unvergeſſen bleiben. </s></p>
        <p>Mit dieſen
reiſte damm unſre ätteſte Tochter weiter  um
mit Geſchw. Luttringshauſen nach Europa zu
reiſen. — Bald nach Beendigung des Krieges
fam eine Anzahl Männer zu uus mit der
Bitte  daß alle Morgen ein Morgenſegen in der
Kirche gehalten werden möchte  und der Herr
auch täglich in dieſem gemeinſamen Gebet um
Erhaltung des Friedens angerufen werden ſolle.
Dieſe ſchöne Einrichtung beſteht noch jeßt in
Segen. An den Sonntag Nachmittagen entſtand jegt auch eine Sountagsſchulte für die
Exwachſenen  welche mit großem Eifer beſucht
wurde. Frau. <s>Zu Ende dieſes Jahres machten wir eine
Reiſe nach <placeName>Enon</placeName> mit Geſchw. </s><s>Schärf  welche
nach <placeName>Gnadenthal</placeName> berufen waren. </s><s>Im <date>Januar 1854</date> kam Br. </s><s><persName>Breutel
</persName>von Europa mit <persName>Br</persName>. </s><s>Kölbing von <placeName>Gnadenthal</placeName>
zu einer Viſitation nach Silo  und die Wochen 
welche wir mit dieſen <date>1</date>  Brüdern verbrachten 
waren reich geſegnete  obgleich meine l. </s></p>
        <pb n="352"/>
        <p>352. </p>
        <p>
          <s>und ich den Schmerz hatten  unſer jüngſtes 
erſt 3 Wochen altes Tüchterehen in den erſten
Tagen nach Nukunft dieſer Brüder zu verlieren.
Im Jahr <date>1855</date> elten wir den Auftrag  eine
Schar von <date>12 Miſſionskindern</date> nach Europa
zu bringen. </s>
          <s>Nach einer fehr ſtürmiſchen und
langen Reiſe landeten wir  dem Herrn ſei Dank 
glüdtich und wohlbehalten mit dieſen Kindern
Ende Oktober in <placeName>Holland</placeName> und. </s>
          <s>erfuhren in
<placeName>Zeiſt</placeName> viel Liebe und Freundlichkeit von den
dortigen Geſchwiſtern. </s>
          <s><persName>Ende November</persName> kamen
wir in <placeName>Kleinwelfe</placeName> an  nachdem die Reiſe von
<placeName>Silv</placeName> aus über 8 Monate gedauert hatte. </s>
          <s>Unſer
Aufenthalt in Europa währte gegen zwei Jahre 
da ich auch dem <date>Symodus 1857</date> betmohnen follto.
Im <placeName>Herbit</placeName> die kehrten wir uach
<placeName>Süd: Afrika zur r</placeName> Aufenthalt in <placeName>Silo</placeName>
war jedoch jeht nur mo ein kurzer  da wir
uns <date>1859</date>  einem Ruf zufolge  nach <placeName>Clarkſon</placeName>
begaben. </s>
          <s>So verließen wir mit <persName>Wehmut</persName> das
uns fo kieb gewordene Arbeitsfeld  wo wir ſo
manche gnädige und wunderbare Führung und
Durchhilfe des Herren hatten erfahren dürfen.
Ihm  unſerm treuen Gott und Heiland ſei
Preis und Dauf alles. </s>
        </p>
        <p>Bis dahin reichen die eigenhändigen Auf
zeichnungen unjers [. Vaters.. </p>
        <p>Eltern die FinguGemeine zu bedienen  doch dauerte ihr Aufenthalt daſelbſt nicht viel mehr als ein Jahr. Erſt
hatte unſer. Eltern leider genötigt  den Dienſt in der. <s>In <placeName>Clarfion</placeName> hatten die k. </s><s><placeName>Vater</placeName> einen heftigen Krankheits
anfall zu beſtehen und ſpäter ſahen ſich die
[l. </s></p>
        <pb n="353"/>
        <p>353. </p>
        <p>Miſſion aufzugeben und nach Europa zurüzukehren. Vater mit großer Vorliebe 
treuer Angelegenheit und unter des Herrn
Segen 29 Jahre Lang thätig geweſen war. Die kurze
Ruhezeit daſelbſt benußte der l. Vater
einem an ihn ergangenen Ruf als DiaſporaArbeiter für Schaffhauſen und den Kanton
Aargau. Auch wurde ihm
üf  Gelegenheit gegeben  auf den verſchiedenen
Miffionsfeiten von jeiner früheren Thätigkeit
Zeugnis abzulegen. Ex fand meiſt überall. <s>Im Jahre <date>1860</date> traten fie die Rück:
reiſe au uach ſchwerem Abſchied von dem <date>Arbeitsfeld  </date>wo unſer l. </s><s>—Nach einer glücklichen Seereiſe landeten sich
gegen Ende des Jahres in Europa und nahmen
ihren Aufenthalt in <placeName>Kleinwelke</placeName>. </s><s>Vater zur Ausarbeitung einer neunen  umfaſſenden Grammatik
der Kafferſprache  womit er den ſpäteren Miſſionaren einen wertvollen Dienſt lei
Oſtern des Jahres <date>1862</date> folgte unſer l. </s><s>Die Zahl der Sozietätsmitglieder in
der Stadt <placeName>Schaffhauſen</placeName> war eine ſchr kleine 
aber der einfältige  echt &lt;riſtliche und gediegene
Geiſt  der unter ihnen waltete  die Liebe und
das Vertrauen  das fie ihm entgegen trugen 
machte ihm die Arbeit leicht und den Umgang
mit dieſen lieben Geſchwiſtern angenehm und
lieblich. </s><s><persName>Viel Genuß und Segen</persName> wurde ihm
auch geboten durch den Verkehr mit den entſchieden gläubigen Geiſtlichen der Stadt und
Umgegend  zu denen er in freundſchaftlichem 
brüderlichen Verkehr ſtand  und die unſrer Gemeine ſehr zugethan waren. </s><s><placeName>Zweimal</placeName> jährlich bereiſte
er den Kanton Aargau  und hat ſtets mit großer
<persName>Freude und Dauk</persName> gegen den Herrn von diefen
Beſuchen geſprochen. </s></p>
        <pb n="354"/>
        <p>354. </p>
        <p>offene Herzen  freute sichh der regen und wert.
thätigen Teilnahme an der Miſſionsfache und
erbaute ſein eigenes Horz in der Gemeinſchaft
und an den Erfahrungen jo mancher tief ge:
gründeten und wahren Jünger Chriſti  die er
jeinen Reiſen kennen lernte. <s>Im Jahre
<placeName>5</placeName> jah er sichh veranlaßt  ſeinen Wohnſitz nach
<placeName>Königsfeld</placeName> zu verlegen und den Winter in der
Stille einer Brüdergemeine zu verbringen. </s><s><persName>So»</persName>
bald es aber die günſtigere Jahreszeit erlaubte 
begab er sichh wieder auf ſeine Neiſen und ſette
dieſelben unter dom ſichtbaren Beiſtand und
Segen des Deren fort  bis er durch immer mehr
hervortretende  ihm an ſeiner Arbeit hinderude
Angegriffenheit der Rerven sichh genötigt ſah 
wenn auch ungern  das ihm ſo außerordentlich
lieb gewordene Arbeitsfeld der Diaſpora zu verlaſſen und sichh in der Stille der Häuslichkeit 
nach langem  arbeitsvollen Pitgerleben vorzubereiten auf den ewigen Sabbath).. </s></p>
        <p>die jahrelange  nner
müdete uud. amjtrengendite Thätigkeit ſowie
durch die vielen ſchweren Erfahrungen jeines
Lebens erſchüttert. Er litt nun häufig an
Schwindel nud Herzklopfen mit großer Nervenabſpannung; und war es ihm während ſeiner
amtlichen Thätigkeit Freunde und Bedürfnis. <s>Ein Gegeuſtand der <placeName>Freude</placeName> war es ihm  daß
ſeine verheirateten Kinder hier am Ort wohnten
und er ſich des Gedeihens ſeiner Enkel erfreuen
fonnto  — Hie und da befuchte er auch uoch
ſeine Freunde in der Schweiz  bei denen er
jederzeit viel Liebe  Aufmunterung und Segen
genoß. </s><s>— <placeName>Doch</placeName> fühlte ex mehr und mehr die
Abnahme feiner Kräfte  Seine früher ſv feſte
Geſundheit war durch. </s></p>
        <pb n="355"/>
        <p>355. </p>
        <p>einen lebhaften Verkehr mit Pflenebefohlenen
und Freunden zu unterhalten  ſo ſuchte er
jezt mehr die Stille und faſt gänzliche Zu
rückgezogenheit. Mutter
eine lauge  ſehwere Krankheit aufzuerlegen 
während welcher ſich auch der (  Bater mit
großer Treue und nie verſagender Geduld mit
an ihrer Pflege beteiligte. <s>Von <placeName>Kind</placeName> auf an Arbeit ge
wöhnt  war er auch jeßt unausgeſeßt thätig 
verfolgte mit reger Teilnahme die Angelegen:
heiten des Jeiches Gottes daheim und draußen
und legte ſie dem Herrn  der ihm nun ſelbſt
das weitere Wirken verſagte  in treuom fürs
bittendem Gebot aus Herz. </s><s><persName>= Im Jahre 1876</persName>
hatte er eine heftige Krankheit zu beſtehen und
jah auch mit <persName>Wehmut</persName> ſeine Kinder von hier
Icheiden. </s><s>Als geneſen beſuchte er dieſelben
zwei Jahre ſpäter und war während jener we
nigen Wochen noch ganz beſonders vergnügt
und heiter im <placeName>Kreiſe</placeName> ſo mancher tenrer Freunde
in <placeName>Chriſto</placeName>. </s><s><persName>Ja  </persName>dieſer kurze Beſuch war gleiche
ſam das Leto  ſchöne Abendrot ſeines vielbowegten Lebens; denn  kaum von dort zurücgeehrt  gefiel es dem Herrn  unſerer l. </s><s>Nach langen  bangen
Wochen der Sorge nnd des Kummers konnten
ſic dem Hern gemeinſam für die Geneſung
danfen und ſich während eines mehrmonatlichen
Aufenthaltes in <placeName>Schaffhauſen</placeName> wieder ſtärken
und erholen. </s><s><persName>=-</persName> Im <date>Hoxrbſt 1381</date> wurde unſer
{. </s><s>Vater den <date>30  Auguſt</date> früh morgens ganz
unerwartet van einem Schlaganfall getroffen 
der ihn aber uur für kurze Zeit leicht lähmte.
Den freien Gebrauch der Sprache verlor er
jedoch von jener Zeit an  war aber deſſen ungeachtet den folgenden Winter hindurch noch. </s></p>
        <pb n="356"/>
        <p>ſeidlich wohl und ziemlich vergnügt und zufrieden.
Im März des folgenden Jahres erkrankte er
abermals heftig und ſprach bei dieſer Gelegenheit aus  daß er in des Herrn Willen ergeben
und bereit ſei  ſeinem Ruf zu folgen. h. das Hauptübel wurde
gehoben  doch blieb cine teilweiſe Lähmung zurück  welche  verbunden mit dem ſehr mangelhaften Gebrauch der Sprache und einer nun
gänzlich bedingten Unthätigkeit  drücend und
trübend auf fein Gemüt wirkte. Da war nur der Herr und
jein Wort für ihn wie für die leideude Gattin
Troft und Stüße  und tief bewegt  aber doch
dankend dafür  daß er der ſelig Vollendeten
noch die Augen zudrücken durfte  ſah er ihr
nach  da ſie zu den Wohnungen des Friedens
eilte  feft hoffend  daß der Herr auch ihn bald
abrufen werde. <s><persName>Wider
Erwarten</persName> geuas. </s><s>Dieſe lette
Länterungsſchuke des Heren und das ſtille geduldige Warten auf ſeine Stunde wollte ihm
zuweilen ſchwer werden; doch schenkte ihm der
Herr auch manchen ruhigen Tag und verſchonte
ihn vor heftigen oder quälenden Schmerzen.
Eine noch ſchwerere Trübſalsichule aber
brach für ihn und ſeine Familie im <placeName>Herbſt</placeName> des
Jahres <date>1884</date> herein  als unſere liebe Mutter
durch ein ſchweres Gichtleiden in eine über ein
Jahr dauernde  äußerſt ſchmerzvolle <placeName>Prüfungs</placeName>
zeit geführt wurde  aus welcher der Herr fie
erſt am <date>14  Auguſt 1885</date> durch einen ſanften
Heimruf ſte. </s><s><placeName>So</placeName> kebte er ſtill ergeben und
glaubensvoli an den Heiland ſich haltend  für
die Dinge der Außenwelt abgeitorben  aber im
Worte Gottes den wahren Lebensquell auf
ſuchend  und daran sichh erlabend  im feſten. </s></p>
        <pb n="357"/>
        <p>357. </p>
        <p>Vertrauen  daß der Herr bis an ſein Lebensende alfes wohlmachen werde. — Und er hat es
wohlgemacht  — Doch ſo nahe als unſer ge
liebter Vater damals ſeinen Heimgaug wünſchte
und glanbte  war er noch nicht; uoc&lt; 7 Jahre
währte die Wartezeit  und der Herr ſchenkte
ihm für dieſelbe immer wieder (Geduld und E
gebung. <s><persName>== Wollte</persName> ihm zuweilen das Har
lang währen  und ſtieg die Sehnſucht uach Erlöſung oft auf den höchiten Grad  ſo überwand
immer wieder der Glaube  der sichh kindlich unter
das Wort beugte:  Dein Wille geſchehe ". </s></p>
        <p>In den feten Jahren ſchwanden die Geiſtesfräfte mehr und mehr. Der Se:
danke einer möglichen Veſierung ſchien ihm
einen harten Kampf zu koſten; er war mit dem
Leben fertig und begehrte abzuſcheiden.. <s><persName>Das Loſen</persName> ſeiner lieben
Bibel und Loſung  das bisher ſeine einzige Ber
ſchäftigung gewejen  mu er nad und nach
ganz einſtellen: und dem Herzenskündiger allein
find die Seufzer und Gebete bekannt  die in
den langen  einſamen Stunden aus dem Tiefften
feines Her zu ihm emporſtiegen; wie oft
wag er gerufen haben:  Komm  Herr Jeſu 
bleib nicht mehr lang " --. </s><s>Daß ſein Herr nahe
war  ahnten wir  als unfer Vater am <date>18  Dezember</date> von einer merklichen Schwäche befallen
wurde  zu der ſich andauerndes Fieber ge
ſellte  die nach einem letzten  ſcheinbaren Aufleuchten der Kräfte ſtetig zunahm. </s></p>
        <p>
          <s>Am <date>4  Januar</date>  nach einer fehr unruhigen
Nacht  bemerkten wir  daß ſein Ende nahe  —
Es wurde ihm der Segen des Herra erteilt;
das Bewußtſein ſ&lt;wand und machte ſich uur
im jſc&lt;hwachen Falten ſeiner Hände bemerkbar. </s>
        </p>
        <pb n="358"/>
        <p>358. </p>
        <p>ſobald die Umſtehenden ihm Verſe fagten und
mit ihm beteten. <s>Um <date>17 Uhr</date> j&lt;lummerte er
ſehr ſanft und fajt unvermerkt ein  um  droben
zu erwachen zu ewiger  unvergänglicher Freude.
Sein <placeName>Alter</placeName> iſt 84 Jahr und 3 Monate.. </s></p>
        <p>
          <s>Da wird er Freudenzarben bringen 
Denn ſeine Thränenſaat iſt aus 
O  welch ein Jubel wird erklingen 
Welch ſüßer Ton im <placeName>Vaterhaus.</placeName>
Schmerz  Seufzen  Yeit  Tod und dergleichen
Wirv müſfen flichn und von ihm weichen 
Er darf nun feinen Heiland jehn 
Er wird beim Brunnen ihn erfriſchen 
Die Thränen von den Augen wilden;
Wer weiß  was ſonſt ned) wird geſchehn ?. </s>
        </p>
        <p>A. <s><persName>EO -</persName> Ps 
Verantwortlicher Redakteur C. </s><s><persName>Seiler.
Druc</persName> von Herm. </s><s>Janſa in <placeName>Guadau</placeName>.. </s></p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
