<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="4.8.1">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <!--Titel muss definiert werden. Nach der Korrektur wird der Kommentar gelöscht-->
        <title/>
        <!--Autor muss definiert werden. Nach der Korrektur wird der Kommentar gelöscht-->
        <author/>
        <respStmt>
          <resp>XML-Modelling compiled by</resp>
          <name>Svetlana Yakutina</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Verlag der Unitäts-Buchhandlung</orgName>
        </publisher>
        <pubPlace>Gnadau (Germany)</pubPlace>
        <availability>
          <p>
            <orgName>Memorial University of Newfoundland</orgName>
          </p>
        </availability>
        <!--Date muss definiert werden. Nach der Korrektur wird der Kommentar gelöscht-->
        <date/>
        <!--Ref muss definiert werden. Nach der Korrektur wird der Kommentar gelöscht-->
        <ref/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="j">Nachrichten aus der Brüder-Gemeine</bibl>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title>Nachrichten aus der Brüder-Gemeine</title>
            <author>Unbekannt</author>
          </titleStmt>
          <editionStmt>
            <edition>Digitale Ausgabe der Zeitschrift</edition>
          </editionStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>Verlag der Unitäts-Buchhandlung</publisher>
          </publicationStmt>
          <seriesStmt>
            <title level="j" type="main">Nachrichten aus der Brüder-Gemeine</title>
            <biblScope unit="volume">1856-1894</biblScope>
            <!--Erscheinungsjahr muss definiert werden-->
            <!--Seiten müssen definiert werden-->
            <biblScope unit="issue"/>
            <biblScope unit="page"/>
          </seriesStmt>
          <notesStmt>
            <note type="fileFormat">application/pdf</note>
          </notesStmt>
        </biblFull>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <repository>Memorial University of Newfoundland</repository>
            <idno>
              <idno type="URLCatalogue">https://dai.mun.ca/digital/nachrichten/</idno>
            </idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <pb n="811"/>
        <p>nung ſtehenden Neger über 6000 Perfonen  242 mehr;
als beym Schluſſe des vorigen Jahres   beträgt.</p>
        <p>Lebenslauf des am 25ſten Februar 1819 in Nieskyheimgegangenen verwitweten Bruders Johann.
Gottfried Schulz.</p>
        <p>Er hat folgende eigenhändige Nachricht von ſich hin»
terlafien:</p>
        <p>Wenn ich am Ende meiner irdiſchen Laufbahn meis
nen Gang durch dieſe Zeit im Lichte des Geiſtes Gottes
überdenfe; fo muß ich mit Schaam und Beugung ausrufen:  Herr  was iſt der Menſch   daß Du fein gedenkeſt   und des Menſchen Kind  daß Du Dich ſein
annimmft?” Ah  da ich noch nicht geboren war 
da biſt Du mir geboren  und haſt mich Dir zu eigen
gar  eh’ ich Dich kannt"  erkoren  Lob  Preis  Ehre
und Macht  ſey Gott unſerm Herrn  Hallelujah</p>
        <p>. Ich bin zu Görlig den 4ten April 1734 gebovn. Mein Vater war Johann Chriſtoph
Schulz  Lehrer am daſigen Gymnaſium  und meine
Mutter Chriſtiane Dorothee Hellwig. Mein
Vater hielt alle Abende mit uns Kindern und den an-.
dern Hausgenoſſen eine Betſtunde  in welcher befone
ders in der AdventsWeihnachts- und Paſſionszeit
die alten kernhaften und der Bibelſprache angemeſſenen
Lieder manchmal einen Eindrucd auf mich machten  den
ich aber damals nicht verſtand  und der mir erſt in der Volge recht gejegnet und bleibend geworden iſt. Das</p>
        <p>Hhh 2 damit</p>
        <pb n="812"/>
        <p>anne 812 nes</p>
        <p>damit verbundene Lefen der heiligen Schrift alten und
neuen Teſtaments flößte mir Ehrfurcht für dieſes heilige Buch als Gottes Wort ein  welches mir denn auch
in meinen reifern Jahren gar oft Troſt  Warnung und
Unterricht zu meiner Erbauung verſchafft hat. In
meinen Kinderjahren bat ich manchmal den lieben Gott 
Gr möchte mich doch nicht. ſterben laſſen  ehe ich mit
zum heiligen Abendmahl gegangen wäre  Das that
ich in Einfalt  ob ich gleich nicht verſtand  was in
dieſem hohen: Gute für Schäße der Gnade uns armen
Menſchen bereitet find. Als ich einmal an einem Charfreytage mit meiner Mutter  welche durch die Predig«
ten des eifrigen Magiſter Schäfer und des ſanften
und liebhabenden Magiſter Kramſd erwedt worden 
in der Stube alleine war  und fie weinen fahe; fo
fragte ich fie  warum fie denn weine?  Ach  antwortete fie darauf  ſollte ich nicht weinen  mein Kind 
da der Herr Jeſus fo viel um unfertwillen hat ausſtehen und leiden müſſen   — Ic ward darauf ſtill und
fragte nicht weiter.</p>
        <p>Mein Vater nahm mich zeitig mit in ſeine Lehr- ſtunden  die er zu halten hatte  und präparirte mich
auch nebſt ſeinen andern Schülern bey reifern Jahren
zum heiligen Abendmahl. ( Oeffentliche Confirmatio»
nen waren im Gymnaſio nicht eingeführt.) Seine
ernftlichen Ermahnungen  das heilige Abendmahl nicht
unwürdig zu genießen  machten  daß ich beym erfſtmaligen Hinzunahen zum Tiſch des Herrn mit Ehrfurcht nnd Zittern hinzuging z welches auch in der Folge</p>
        <p>mehr«</p>
        <pb n="813"/>
        <p>mehrmals geſchah  — Ah  daß ich Dich fo ſpät er:
fennet  Du hochgelobte Schönheit Du</p>
        <p>Ich ging denn in den folgenden Jahren alle Glaffen des Gymnafii duch. Im Jahr 1751 machte id)
mit einem meiner Schulfameraden aus Schlefien eine
Reiſe in feine Heimath. Auf derſelben bekam ich den
erſten Gemeinort zu ſehen  Dies war Neufalz  ehe
derſelbe noch von den Ruſſen war verbrannt worden.
I&lt; wohnte einem Vortrag auf dem Saale bey  welcher mir Reſpect für die Brüdergemeine einflößte  ſo
daß ich weiter nicht auf die zu der Zeit gewöhnlichen
Läſterungen über dieſelbe hörte. Che ich mich im
Jahr 1754 ouf die Univerſität Leipzig begab  um
die Rechtsgelehrſamkeit zu ſtudiren  beſuchte ich in
Herrnhut. Auf dem alten Saale brachte mich eine
an der Wand hinter dem Siß des Liturgen angebrachte
Transparente mit den Worten:  Bis daß Er kommt 
zu einigem Nachdenken hierüber   wobey mir die vorhergehenden Worte:  Ihr ſollt des Deren Tod verkündigen     einftelen.</p>
        <p>Bisher war ich vor Verſuchungen von andern
Sculkameraden bewahrt geblieben  weil ſie fih an
mich   als den Sohn eines ihrer Lehrer  nicht wagten 
ungeachtet fie  wie ich hinten nach erfuhr  SündenEnechte waren. Aber das in mir wohnende Verderben
fing nun an  auch bey mir aufzuwachenz jedoch er-.
hielt mich eine gewiſſe Schaam  die von meiner ehrs:
baren Erziehung im väterlichen Haufe herrührte  noch.
lange äußerlich in einer Art von Unſchuld  . Während</p>
        <p>meiner</p>
        <pb n="814"/>
        <p>meiner Univerfitätsjahre fiel mir doch auch manchmal
ein  mich zu fragen:  Wo ſtehſt du  und wo willſt
du hin?  — Das leßte Jahr aber achtete ich nicht
mehr auf die Stimme des unbeſtechlichen innern Richters; und hätte der allgemeine Sünderfreund nicht
noch Seine Gunadenhand über mich ausgeſtre&gt;t  ſo
wäre ich zu meinem ewigen Unglück im Schlamme der
Sünden ſte&gt;en geblieben</p>
        <p>Nach meinen Univerfitätsjahren (von 1758 bis
1764) brachte ich meine Zeit auf dem Lande in der
hieſigen Gegend no&lt; ohne Chriſtum  das iſt ohne
Gott  unter der ſo genannten honetten Welt zu  und
lebte mit derſelben in Luſt und Freuden. Gleich wähxend des erſten Jahres dieſer Periode beſuchte ich öfters
hier in Niesky. Sch kam nach und nach in Bekanntſchaft mit den Brüdern im Pädagogio  beſuchte auch
einigemal die Verſammlungen auf dem Gemeinſaal 
jedoch ohne allen Eindrud. Mein Herz war verfchlofs
ſen   und ich lebte nur für Kunſt  Wiſſenſchaften und
Sinnlichkeit. — Wie lange muß Jeſus doch bey uns
anklopfen   eh’ unſre Herzen offen ſtehn  — Auch in
dieſen Jahren rettete mich der treue Helfer meines Les
bens von meinem augenfcheinlichen Verderben   welched meinen verblendeten Augen ſich als Glü&gt; dars
ſtellte. Da das Ziel meiner Wünſche mir nicht näher
kommen wollte  ſo ſuchte ich daſſelbe durch unverftäns
diges Gebet gleichſam zu erzwingen; aber aus lauter
Gnade und Güte erhörte mich der barmherzige und mitleidige Honextiefter nicht  — O  Gott wie theuer
iſt Deine Güte  — Nach dieſer ſiebenzährigen Ver
irrung</p>
        <pb n="815"/>
        <p>derung mußte ih mich num zu einer bürgerlichen Les
bendart bequemen  und hielt daher nach dem Wunſche
meines alten lieben Vaters   wiewol ungern  um eine
Stelle bey dem Magiſtrat meiner Vaterſtadt an. Ich
erhielt dieſelbe auch einſtimmig   und wurde zum Mita
‚gliede der Deputation zu Verwaltung der milden Stiftungen verpflichtet. I&lt;  der ich ſieben Jahre der
Eitelkeit gedient hatte  wurde aber in alle Gefellfchafs
ten gezogen   fo daß mir nicht die gehörige Zeit  mein
Amt treu zu beſorgen  übrig blieb. VWier Jahre verrauſchten in dieſer gefährlichſten Lage meines Lebens 
Endlich ließ mich der ewige Erbarmer einmal durch
mein choleriſches Temperament fo fallen  daß ich mich
mit dem  der mich eigentlich in dieſes Labyrinth geführt hatte  unwiederbringlich entzweyte. Ich dünkte
mich ſtark genug zu ſeyn  eine andere Lebensart zu
beginnen  Stolz und Eigenliebe  die im menſchlichen
Herzen tief vergrabene ſchlaue Feindin unſers innern
Friedens  bewogen mich  allen Geſellſchaften und Vergnügungen  auch den an sichh unſchuldigſten  auf einmal abzufagen. Sc war biöher wohl Sonntags 
nach väterlicher Weiſe  in die Kirche gegangen  und
dieſe Gewohnheit ſetzte ich fort  aber immer noch nicht
aus dem rechten Grunde. Bisher hatte ich gewöhnliche Kanzelreden in der Dreyeinigkeits- Kirche  an
welcher Magiſter Schäfer geſtanden hatte  angehdret. Nun wurde der Ordinarius Sternberg an dieſer Kirche angeſtellt. Ich wurde gleich Anfangs in
ſeinen Predigten aufmerkſamer   als ich ſonſt war</p>
        <p>Endlich ſchien alles für mich zu ſeyn  was er ſagte.
| Es</p>
        <pb n="816"/>
        <p>Es erfcholl in meiner Seele ein treffendes:  Wache</p>
        <p>auf  der du ſchläfeſt    Aber das:  ſo wird dich
Chriſtus erleuchten     folgte nicht ſogleich darauf.
Mein Herz war noch nicht rechtſchaffen  . Aber die
Stimme des Blutes  das von Ihm  dem Verſöhner
unſrer Sünden   gefloſſen   die hörte nicht auf  mir
überall nachzuſchreyen z fie wurde endlich ſo ſtark  daß
ich mich überreden ließ  D  großes  ja gutes  ja
freundliches Weſen  Du haft Dir was Schlechtes zum
Luſtſpiel erleſen. Die Zeit  die ich vorher fo unver:
antwortlich vergeudet hatte  wandte im nun’an  die
geſalbten und erbaulichen Predigten der treuen Diener</p>
        <p>des Cvangelii  des Paſtor Primarius Ruthel und.</p>
        <p>des Arc&lt;hidiaconus Sch ulze  die mir ehemals zuwider
und ekelhaft waren  zu beſuchen. Ich kam dadurch in
eine perſönliche Bekanntſchaft mit denſelben  die mir
zu wahrem Segen gereichte. Nie werde ich den Ums
gang mit dieſen Apoſteln meiner Vaterſtadt vergeſſen.
Bald darauf lernte ich auch den Bruder Baumeiſter 
der meines in Ruheſtand verſeßten Vaters Stelle im
Gymnajio damals bekleidete  kennen. Er machte mich
mit den in Görliß befuchenden Brüdern aus Herrne
hut bekannt  die nun auch) mich beſuchten.</p>
        <p>Im Jahre 1769 ging mein im Schuldienſte grau
gewordener lieber Vater im 8Z3ſien Jahre ſeines Alters.</p>
        <p>aus der Zeit. Nach ſeinem Begräbniß reiſete ich mit
einem meiner redlichen und religiöſen Freunde zu.</p>
        <p>Diteen nah Herrnhut  Die -Oſterlitaney  die
Predigten  die Geſänge waren mir ſchma&gt;haft   und
in aller Stille genießbar  ohne daß ich mich in nähere.</p>
        <p>Bekannt
NED</p>
        <p>WEL SEESEN</p>
        <pb n="817"/>
        <p>— 817 —</p>
        <p>Bekanntſchaft mit jemanden -eingelaffen hätte  Sm
Februar 1771 ging meine Mutter ſelig aus der Zeit  Nach ihrer Beerdigung reiſte ich mit einem meindrbeiten Freunde  der damals auch über ſich zu denken
anfing  und in der Folge in Herrnhut feinen Lauf
ſelig geendet hat  zum Beſuch nach Herrnhut. Die
Predigt des begabten Bruder Böhler über des Heis
lands Leiden am Oelberg machte einen tiefen Eindru&gt;.
auf mein Herz  ingleichen der Bers:  Er  Er hat
ausgelöſchet  was mit ſich führt den-Tod .  — Den
13ten. Auguſt deſſelben Jahres wiederholte ich den Bes
ſuch in Herrnhut  lernte den ſeligen Bruder Go ttfried Clemens kennen  und erhielt Erlaubniß 
beym heiligen Abendmahl in der Derthelsdorfer Kirche
zuzuſehen.</p>
        <p>Das Oſterfeſt 1772 feyerte ich wieder in Herrn: |
hut fröhlich und vergnügt. Seit dieſem Beſuch iſt
mir der Vers:  Es ſoll Dein Tod und Leiden  bis
Leib und Seele ſcheiden  mir ſtets in meinem Herzen
 ruh n    unvergeßlich geblieben  In dem nemlichen
Jahre reiſie ich in Geſellſchaft des Bruder Ba um eiſter zur Feyer des Z50ojährigen Jubiläums  den 17ten
Juny   wieder nach Herrnhut. Dieſen ausgezeichneten Segenstag werde ich nie vergeſſen. Alle an dieſem Feſte gehaltene Verſammlungen  die Abends ohne
alle Störung von außen mit Geſang gehaltene Proceſſion   und der Abendfegen auf dem Plage  ſtellen sichh
meinem Gemüthe noch heute als gegenwärtig dar«
Von dem Tage an ſchloß ich mich auch immer näher
an die Brüdergemeine an  und beſuchte die Verſamm?</p>
        <p>lungen</p>
        <pb n="818"/>
        <p>lungen der Societät in Görliß ohne Chen: Wie
oft ich bey wiederholten Beſuchen in Herrnhut die
Nähe des barmherzigen Hohenpriefterd Jeſu Ehriſti 
3.3. bey einem Abendmahle als Gaſt  und bey Vorleſung des hohenpriefterlichen Gebets  au&lt; in den
Verſammlungen der Societät in Görlig in meinem</p>
        <p>Herzen als ein Mühſeliger und Beladener innigſt ges</p>
        <p>fühlt habe; wie Er mich  wenn ich bisweilen noch
ſtrauchelte   nicht fallen ließ  ſondern auf mein Bes
Xenntniß:  An Dir allein habe ich gefündiget ” immer wieder aufrichtete  will ich nicht erſt in Worte
faſſen  ſondern in der Stille zu offkmaliger Erinnerung
dieſer Gnadenheimſuchungen in meiner armen Seele
verwahren</p>
        <p>Mit dankbarem Herzen werde ich auch nie vergeffen  daß ich die theuern Männer Gottes Spangenberg  Clemens  Layriz und Lieberkühn habe
kennen gelernt. Legterer half mir einmal aus der
Verwirrung  da ſich die Vernunft bey mir in Herzensſachen mengen wollte  heraus; welches ich ihm ſchon
öfter verdankt habe. Mit dem ſeligen ehrwürdigen
Bruder Spangenberg  als er Provinzialhelfer der
Dherlaufigifchen Gemeinen war  kam ich in eine ers
freuliche Herzens - Verbindung  und als er wieder in
Barby war  in einen Briefwechſel. Ein von ihm</p>
        <p>erhaltenes Schreiben ſah ich als einen Ruf an  in</p>
        <p>Barby zu beſuchen. Daher reiſte ich mit dem Brus
der Baumeiſter  der damals als Prediger in Taubenheim im Amte ſtand  im Jahr 1777 dahin  I&lt;
legte den ſämmtlichen Brüdern der Unitäts - Aelteſten
Cons</p>
        <p>an ben an a na nR ANI Aa ai EKG</p>
        <pb n="819"/>
        <p>Eonferenz meinen Sinn dar  ein Mitglied der Brüder
gemeine zu werden  und wie. väterlich beſprach ſich Bruder Spangenberg vor meiner Abreiſe nochmals mit
mir über dieſes mein Verlangen  Aber  was für ein
troßig und verzagtes Ding das menſchliche Herz iſt 
mußte im. auch noh in der Zeit erfahren; ohnerachs
ket mir der ſelige Bruder Kohler einmal rund here
aus geſagt hatte:  Du gehörſt in die Gemeine; ich
habe no keinen geſehen  der verlaſſen Häuſer oder
Brüder oder Schweſtern um Seines Namens willen 
der s nicht hundertfältig genommen hätte  und das
ewige Leben ererbet.” Matth. 19  29  Der Heiland
erquicke ihn dafür vor Seinem Thron</p>
        <p>Im Jahr 1779 machte ich eine Reiſe nach Gnas
denfrey  Beym Abſchied daſelbſt   den ich mit dem
ſeligen Bruder La yriz machte  gab er mir die Worte
mit auf den Weg:   Wer ſein Leben erhalten will  der
wird s verlieren z wer es aber um meinetwillen verlieret  der wird s finden   Dieſe Worte fuhren mir
durchs Herz. Als ich wieder in Görlig angekommen war  hielt ich ſchriftlich bey der Unitäts Aelteſten - Conferenz um die Erlaubniß zur Gemeine an 
und ſchlug Niesky dazu vor. Im April 1780 ers
hielt ich die geſuchte Erlaubniß und zwar hierher nach</p>
        <p>Niesky  Ich legte hierafff mein bisher gegen 16 Jahre</p>
        <p>verwaltetes Amt bey dem Magiſtrat nieder  verkaufte
mein Haus um einen leichten Preis   und machte mich
von allem  bis auf die zu meiner künftigen Beſtimmung
nöthige Geräthſchaft und Hausrath los. Meine
Schweſter   die auch in Niesky um Erlaubniß zur</p>
        <p>Gemeine</p>
        <pb n="820"/>
        <p>= 820 —</p>
        <p>Gemeine angeſucht und dieſelbe erhalten hatte  that
das nemlihe  Nachdem ich meine vielen Adminiſtra- 
tions - Rechnungen zur Reviſion an die Behörde eingereiht hatte; ſo gingen wir beyde aus unſrer Vater:</p>
        <p>- ſtadt und Freundſchaft  froh und dankbar für alle bis
her von unſerm lieben Herrn erfahrne Gnade  Durchhülfe und Leitung  am 26ſten December deſſelben Jahres aus  und langten in unſerm lieben Niesky an</p>
        <p>Sch gewohnte im Brüderhauſe bald ein  bekam den
Auftrag  im Pädagogio und in der Knäbchen - Anſtalt
alle Tage einige Stunden in der Baukunſt und in
Handzeichnungen Unterricht zu geben; an welche Zeit
ich noch mit Vergnügen gedenke. Den 1 xten März
1781 wurde ich in die Gemeine aufgenommen  und den
21ſten April darauf  am grünen Donnerstage   gelangte ich zum erſtmaligen Genuß des heiligen Abend«
mahls als Mitglied der Gemeine. Mein vergnügter
Aufenthalt im Brüderhauſe dauerte bis zum xgten November 1732  da ich meinem Ruf zufolge nach Herrnhut 309  und daſelbſt zum Juſtitiarius verpflichtet 
und als Agent des Unitäts - Vorſteher -Collegii eingewieſen wurde  Auch hier wohnte ich noch einige Wochen im Brüderhaufe  bis ich im Februar 1783 mit der Vorſteherin des ledigey Schweſtern - Chores in
Kleinwelke  der Schweſter Henriette Ero
neſtine v. Seidliz  zur heiligen Che verbunden
wurde.</p>
        <p>Im Jahr 1784 zog ich mit meiner Frau dem etz
haltenen Auftrag zufolge nach Leichnam  um die Inſpection</p>
        <pb n="821"/>
        <p>fpection über dafige Güter  nebſt Trebus und Zube:
hör  zu beſorgen  Wir wurden dadurch Mitglieder
der Kleinwelkifchen Gemeine  und unſer Aufenthalt
daſelbſt an Abendmahls- und Feſt - Tagen gereichte
uns allemal zur wahren und.nöthigen Erholung.” +</p>
        <p>Nun verbreitet ſich der Aufſaß unſers ſeligen Brite
ders nog umſtändlich über feine Dienſtzeit   die ihm
zulekt  durch eine ſeinen abnehmenden Kräften und ſeinem geſchwächten Geſundheitszuſtand nicht angemeſſene
Erweiterung der Geſchäfte   ſo wie durch bittere Erfahrungen bey den Eriegerifchen Bewegungen der Jahre
1793 und 1794  ſehr erſchwert wurde  Er bat das
her um ſeine Entlaſſung   und erhielt dieſelbe. Den
14ten October 1794 traf er hier an dem ihm beſtimm?
ten Ruheort ein  wie er bemerkt   ;  dankbar  und vergnügt  wieder in einer Gemeine die ſchönen Gottesdienſte ununterbrochen genießen zu können    Anfangs
hielt er einige Vorleſungen im Seminario über die bär"
gerliche Baukunſt 3; ſeine zunehmende Kränklichkeit ndthigte ihn aber bald  ſie aufzugeben: Nun hatte er
und feine Frau eine lange Prüfungszeit durch ſchwere
Körperleiden  gegen welche der wiederholte Gebrauch
des Töplizer Bades nur wenig vermochte  — un</p>
        <p>Es heißt in ſeinem Aufſaß zuleßt:</p>
        <p>Am 14ten Februar 1310 wurde meine Frau nach  
manchen Leiden ſelig vollendet. Was für ein Schmerz
es für mich war  ſie zu verlieren  und mich in meinem;
Alter auf einmal ihrer Pflege und Vorſorge: ber&amp;ubt.:
zu ſehen  das kann niemand ſo empfinden  - als. welcher"</p>
        <p>| ähnliche</p>
        <pb n="822"/>
        <p>— 822 «ne</p>
        <p>ähnliche Erfahrungen gemacht hat. — Mein Flehen
iſt: Verlaß mich nicht  Gott  im Alter  wenn ich
grau werde. Du  Herr  biſt meine Zuverſicht und
meine Burg  mein Gott  auf den ich traue. Ah 
ſtärke meinen Glauben  und nimm mich wohl in Acht 
Herr Jeſu   Deinen Händen befehl" ich meinen Geiſt 
hilf mir ſelig vollenden   ſo wie s Dein Wort verheißt.
Du wollſt den nicht beſchämen  der Dein bedürftig iſt 
und ihn einſt dahin nehmen  wo Du  o Jeiu  biſt 
Mein Körper mag indeſſen im ſtillen Grabe ruh nz Du
wirſt ihn nicht vergeſſen  nichts darf ihm Schaden
thun: Denn Herr durch Dein Begraben und ſiegreich
Auferſteh" n  ſoll ich ihn wieder haben  und Dich dann
leiblich ſehn</p>
        <p>So weit er ſelbſt.
Die frohe Hoffnung   Jeſum zu ſehn und zu Ihm</p>
        <p>zu gehen ” mit welcher unſer ſeliger Bruder ſeine eigen«</p>
        <p>händige Nachricht im Jahr 1810 beſchloß  begleitete
ihn als Troſtwort durch die noch übrigen Zeiten ſeiner
Wallfahrt  und ſprach ſich immer herrlicher aus  je
näher er dem Ziele derſelben entgegenrüdte. Sie war</p>
        <p>ihm ein vorzüglich angenehmer Gegenſtand feiner Bes 
trachtungen und freundſchaftlichen Unterhaltungen. Ser
mehr er die Abnahme ſeiner Kräfte ſpürte  welche ihm
ein beſchwerlicher jedoch ſchmerzloſer Huſten nach und</p>
        <p>nach erſchöpftez je inniger ſehnte er ſich nach der Heiz.</p>
        <p>math  wo Schwachheit und Verdruß abgethan iſt. Mit</p>
        <p>mancherley Kenntniſſen und Kunſt- Talenten ausgerü
ſtet  hatte er die früheren Jahre feiner Ruhezeit für
ſich</p>
        <pb n="823"/>
        <p>sichh und andere nüglid) angewendet  und feine Neigung 
andern zu dienen und Freude zu machen  in mancher
Art lieblich ausgefprochen. Sein lebhaftes Gemüth
nahm an den Welt - Ereigniſſen und SchiFſalen feines
Vaterlandes  ſo wie an den Erfahrungen der BrüderUnität mit einer ſolchen Regſamkeit Theil  daß ihm 
ſein feuriges Temperament  wol auch im Alter noch 
zuweilen eine Stunde unnöthiger Verlegenheit bereitete 
Doh alles dies wich am Abend ſeiner Sage dem Gedanken an die heraneilende Feierſtunde 3 == nur ſein.
inniges warmes Gefühl für den Heiland  die Kreuzes:
Lehre  und die freye Gnade im Blute Jeſu  deren un=
shägbarer Werth ihm aus eigner Herzenserfahrung
Por war  erſchlaffte nicht  während er für alles andere
erkaltete - was ihm früherhin Lieblings - Beſchäftigung
war. Alles  ſagte er einige Zeit vor feinem Ende
in dieſer Hinſicht   alles habe ich dem Heiland hingegeben  Er mache es  wie Er es will; aber das Wort
 für mich” begleite mich bis zum Ende; ach  fände
es doch lauter gläubige Herzen auf Erden   Gott iſt.
offenbaret im Fleiſch  — Jeſus neigte Sein Haupt
und verſchied — Sein Fleifh und Blut nährt mich
zum ewigen Leben. Punktum   Seine Herzensäuſſerungen waren in der ihm eigenthümlichen Art kurz 
treffend  kräftig und fhliht. Da zulegt die zunehmende Entfräftung zuweilen feine Beſinnung zerſtreute; ſo war er doc) immer bey deutlichem Bewußtſeyn 
wenn ſein Mund von dem Wohlſeyn überfloß  das ſein
Herz aus dem Tod und Verdienſte des Heilandes  und
den uns dadurch geöffneten Heilsfchägen ſchöpfte  Sich .
ihrer</p>
        <pb n="824"/>
        <p>‚ihrer beym heiligen Abendmahf zu freuen  war ihm ein
ganz vorzüglich feſtlicher Genuß  der ihm für das Enta
. behren der Verſammlungen   die  er früherhin ſo gern
und unausgeſetzt zu beſuchen pflegte: eine ermunternde
Entſchädigung darbot.  Wie wird es erſt dann ſeyn 
vief er einſt mit tiefbewegtem Gemüth und einem ehrwürdigen Patriarhen-Bli nach einer foldhen Gnadenſtunde aus   mie wird es erſt dann ſeyn  wenn wir
beym Heiland droben das Mahl halten  und ſo viele
Freunde mit uns  die uns vorangingen     — Ihren
Schritten nacheilen zu dürfen  war nun der Inbegriff
ſeiner Wünſche; oft ſeufzte er zum Heiland um feine
"baldige Vollendung.   I&lt; kann mir. nichts denken 
warum der Heiland zögert   ſagte :er wenig Tage vor
ſeinem Heimgangz aber Er weiß allein die rechte Zeit 
ich will ſtille ſeyn und warten; Er wird einmal unverhofft kommen.  So geſchah es auch. Am 25ſten Februar  da er ſich fo eben hatte durch die Stube führen:
läſſen  brach plößlich ſein Auge  das Bewußtſeyn ſchwand 
und ohne eine ſichtbare Bewegung des Körpers eilte
feine Seele in die ewigen Friedenshütten  um Dank
und Preis und Ruhm zu bringen Gott und dem Lamm</p>
        <p>Sein Alter hat.er gebracht auf 34 Jahr  10 Monate und 21 Tage</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>