<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="4.8.1">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lebenslauf der verheirateten Schwester Agnes Lemmerz, gebornen Jenk, heimgegangen den
          11. Januar 1851 in Kleinwelke</title>
        <author>Agnes Lemmerz</author>
        <respStmt>
          <resp>XML-Modelling compiled by</resp>
          <name>Svetlana Yakutina</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Verlag der Unitäts-Buchhandlung</orgName>
        </publisher>
        <pubPlace>Gnadau (Germany)</pubPlace>
        <availability>
          <p>
            <orgName>Memorial University of Newfoundland</orgName>
          </p>
        </availability>
        <date>1862</date>
        <ref>https://collections.mun.ca/digital/collection/nachrichten/id/73097/rec/197</ref>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="j">Nachrichten aus der Brüder-Gemeine</bibl>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title>Nachrichten aus der Brüder-Gemeine</title>
            <author>Unbekannt</author>
          </titleStmt>
          <editionStmt>
            <edition>Digitale Ausgabe der Zeitschrift</edition>
          </editionStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>Verlag der Unitäts-Buchhandlung</publisher>
          </publicationStmt>
          <seriesStmt>
            <title level="j" type="main">Nachrichten aus der Brüder-Gemeine</title>
            <biblScope unit="volume">1856-1894</biblScope>
            <biblScope unit="issue">1862</biblScope>
            <biblScope unit="page">254-264</biblScope>
          </seriesStmt>
          <notesStmt>
            <note type="fileFormat">application/pdf</note>
          </notesStmt>
        </biblFull>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <repository>Memorial University of Newfoundland</repository>
            <idno>
              <idno type="URLCatalogue">https://dai.mun.ca/digital/nachrichten/</idno>
            </idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <pb n="254"/>
        <head>Lebenslauf der verheirateten Schwester <persName>Agnes Lemmerz</persName>, gebornen
            <persName>Jenk</persName>, heimgegangen den <persName>11 Februar 1851</persName> in
            <placeName>Kleinwelke</placeName>. </head>
        <p>
          <s><persName>Ich</persName> bin geboren den <date>18 April 1777</date> in
              <placeName>Thräna</placeName> bei <placeName>Uhnſt</placeName> in der
              <placeName>Oberlauſitz</placeName>, und den Tag darauf in der Kirche zu
              <placeName>Unst</placeName> getauft worden.</s> Meine Eitern, die don Heiland kannten
          und liebten, </p>
        <pb n="255"/>
        <p><s>standen mit der <orgName>Brüdergemeine</orgName> in <placeName>Kleinwilke</placeName>
            in Verbindung, wo <persName>ich</persName> als Kind mit ihnen oft zum Segen für mein
            Herz beſuchhte. </s> Da meine Eltern, deren aileftes Kad ich war, eine Feldi batten, To
          wurde ich früzeittg zu aller Arveit du gehalten, wesbalb im die Schule nur wenig beſu Hen
          konnie: Da in dem Hauſe meiner ern die Verſammlungen Der Crweckten gebalten wurden, jv
          harte ich Gelegenheit viet von dor Sünderiiete Hetlandes und au von der Brüdergemetite zu
          horen, wobei der Seit otros an meinem „H. geſchaftig war und den Trieb in mir weckte, nur
          für Jeſum zu loben, und auch Das Verlangen in mir vege wurde, ein Mitglied der
          Biüdergomeine zu werden. <s>Im <date>Jahr 1790</date> wurde <persName>ich</persName> zum
            heil. Abendmahl eingeſegnet, worauf ich mir Zittern den Leib und das Blut Jeſu genoß.
          </s> Als ich nachma mich als eine große Sunderin tonnen lernte, trieb mich die Angſt
          meines Herzens an, mic? zum Hei tand zu wenden und Ihn um Gaade uud Berge bung meiner
          Sünden anzuſlehen, und Cr erhötte mein Flehen, Er vergab mir meine Sünden, und ich lernte
          Ihn als meinen Verſöhner formen. der Wunſch meiner Eltern, Mitglieder der Brüder gemeine
          zu werden, nicht in Erfütlung ging, io wünſchten ſie um ſv mehr, daß ihren Kindern die ſes
          Stück zu Theil werden mochte. <s>In meinen 19 Jahr ging <persName>mein Vater mit
              mir</persName> nach <placeName>Kleinwelke</placeName>, und am <date>14 Okrober
              1798</date> erhielt <persName>ich</persName> die erbetene Erlanbniß zu dieſer
              <orgName>Gemeine</orgName>.</s> Ich fühlte mich dieſer Gnade ganz unwürdig, Daher war
          meine Freude ſehr groß. Ich weihte mich bei die ſer Sielegenbeit dem Hetland zum ewigen
          Cigen ehim, und bat Ihn, mich bei ſich und ſeine: Ge meine zu erhalten. <s>Am <date>18
              April 1797</date> wurde ich in die Gemeine aufgenommen und am <date>13 August</date>
            desselben Jahres gelangte <persName>ich</persName> zum Genus des heil.
          Abendsmahls.</s></p>
        <fw>18*</fw>
        <pb n="256"/>
        <p>Was ich dabei fühlte, kann ich nich in Worte bringen; mein Herz floß über von Loy und
          Dank. Nachdem ich über 4 Jahre bei Gesſchwiſtern im Orte gedient hatte, zog ih in daß
          Schweſternhaus. <s>Aber ſchon nach 18 Wochen erhielt <persName>ich</persName> im
              <date>Jahr 1802</date> einen Dienſt bei der Erziehungsanſtalt in
              <placeName>Uhyſt</placeName>.</s> Wiewohl es mir fehe ſchwer wurde, die Gemeine in
          Kleinwelke zu verlaſſen, ſo nahm ich dieſen Dienſt doch aus Gehor 8 ſam an. <s>Im
              <date>Oktober deſſelben Jahres</date> wurde die Anſtalt nach
              <placeName>Großhennersdorf</placeName> verlegt, und ich zog mit dahin.</s>
          <s>In dieſem Dienst blieb ich, bin <persName>ich</persName> in <date>April 1814</date>
            einen Ruf erhielt dem Heiland in ſeis nem ſchönen Weinberg in <placeName>Süd -
              Afrifa</placeName> zu dienen.</s> Wiewohl ich früher den Wunſch ge habt hatte, dem.
          Heiland unter den Heiden, beſonders in <placeName>Süd-Afrika</placeName>. zu dienen, ſo
          kam mir doch jetzt der Antrag ganz unerwartet, und das Gefühl meiner Unwürdigkeit zu einem
          ſo wichtigen Beruf machte mir viel zu ſchaffen; der Heiland ſchenkte mir aber Freudigkeit,
          dieſen Ruf aus Seiner Hand anzunehmen.</p>
        <p>Mit mir zugleich erhielten die Geſchwiſter Beinbrech und die ledige Schweſter Wirth einen
          Ruf nach <placeName>Afrika</placeName>. — <s>Im <date>Auguſt</date> reiſten
              <persName>wir</persName> nach <placeName>London</placeName>, wo wir uns <date>5
              Wochen</date> aufhielten, und dann mußten <persName>wir</persName>, der Kriegszeit
            wegen, noh <date>7 Wochen</date> bei der <placeName>Inſel Wight</placeName>
            verweilen.</s>
          <s>Nach einer Seereiſe von 12 Wochen kamen <persName>wir</persName> im <date>März 1815
            </date>in der <placeName>Kapſtadt</placeName> an, und reiſten dann mit den
              <persName>Geſchwiſtern Bonatz</persName> von <placeName>Grünekloof</placeName> nach
              <placeName>Gnadenthal</placeName>, - wo ich mich bald wie zu Hause fühlte.</s>
          <s>Zu <date>Anfang März 1816</date> erging an mich der Antrag, mit dem led. Br.
              <persName>Johannes Lemmerz</persName> in die Ehe zu treten.</s></p>
        <pb n="257"/>
        <p><s>Der Heiland ſchenkte mir Freudigkeit, dieſen Antrag anzunehmen, und am <date>26.
              März</date> wurde <persName>ich</persName> mit dem genannten Bruder getraut.</s>
          <s>Im <date>Februar 1817</date> wurden wir durch die Geburt eines Sohnes, <persName>Carl
              Auguſt</persName>, erfreut, und in den folgenden Jahren ſchenkte uns der Heiland 2
            Töchter, Erneſtine und Liſette.</s> Dieſe unſre Kinder weiheten wir bei ihrer Geburt dem
          Heiland zum Eigenthum.</p>
        <p><s>Nachdem <persName>wir</persName> 5 Jahre in der <orgName>Gemeine</orgName>
            <placeName>Gnadenthal</placeName> gedient hatten, wurden wir nach
              <placeName>Enon</placeName> berufen.</s> Wiewohl es uns ſchwer wurde
            <placeName>Gnadenthal</placeName> zu verlaſſen und mit drei Kindern, deren jüngſtes erſt
          6 Monat alt war, eine ſo weité und in jeder Hinſicht beſchwerliche Reiſe zu machen, auf
          welcher man bei Tag und Nacht auf freiem Felde ſein muß, ſo ſchenkte uns doch der Heiland
          Freudigkeit dieſen Ruf anzunehmen. Unſere Reiſegeſellſchaft beſtand ‘aus 12 Perſonen:
          Gegen unſer Erwarten ging dieſe Reiſe gut und glücklich von Statten, und wiewohl wir 31
          Tage auf derſelben verbrachten, blieben doch wir und unſre Kinder geſund und wohl. Das
          Eingewohnen in <placeName>Enon</placeName> fiel uns etwas ſchwer, aber unſer lieber Herr
          ließ uns auch hier nach und nach einheimiſch werden. <s>Zu <date>Ende deſſelben
              Jahres</date> hatten wir den Schmerz unſern <persName>Auguſt</persName> abgeben zu
            müſſen, indem die <persName>Geſchwiſter Hallbeck</persName>, die uns beſuchten,
            denſelben mit nah <placeName>Gnadenthal</placeName> nahmen, von wo er dann mit
              <persName>Br. Bonatz</persName> nach <placeName>Deutſchland</placeName> reiſte.</s> Im
            <date>Jahr 1824</date> hatte mein Mann viel an der Gicht zu leiden; und in dieſer
          Leidenszeit erging von der <orgName>Helfer⸗ Conferenz</orgName> in
            <placeName>Gnadenthal</placeName> der Antrag an uns, unſre Kinder ſieben andere Kinder
          und die verwitwete <persName>Schweſter Beinbrech</persName> nach
            <placeName>Europa</placeName> zu begleiten. Da mein</p>
        <pb n="258"/>
        <p>Mann gerade damals in großen Schmerzen d nieder lag, ſo lehnte er dieſen Antrag ab, ich a
          flehte zum Heiland, Er möchte ihn geſund werde laſſen, damit wir ſelbſt unſre Kinder nach
            <placeName>Europa</placeName> bringen könnten. Er erhörte mein Flehen: der Zuſtand
          meines Mannes fing an beſſer zu werden, und ſiehe! nach einem Monat gelangte der R zum
          2tenmal an uns. <s>Im Vertrauen auf den Herrn nahmen <persName>wir</persName> ihn nun an,
            und reiſten am <date>8 November 1824</date> von <placeName>Enon</placeName> ab.</s>
          <s>Bei unſrer Ankunft in <placeName>Gnadenthal</placeName> war mein Mann zwar noch ſehr
            ſchwach, wir reiſten aber dennoch nach der <placeName>Kapſtadt</placeName> ab.</s>
          <s>Nachdem ſich hier die ganze Reiſe 5, Geſellſchaft, die aus 12 Perſonen beſtand,
            verſammelt hatte, und unſer Schiff ſegelfertig war, empfahlen <persName>wir</persName>
            uns dem Schutz des Herrn und gingen an Bord des Schiffes, welches am <date>6 Februar
              1825</date> die <placeName>Tafelbai</placeName> verließ.</s>
          <s>Nach einer glücklichen Fahrt von 10 Wochen langten <persName>wir</persName> am <date>17
              April</date> in <placeName>London</placeName> an, und am <date>26 Mai</date> trafen
            wir in <placeName>Kleinwelke</placeName> ein, wo <persName>ich</persName> die Freude
            hatte meine 2. leiblichen Schweſtern und unſern Sohn <persName>Auguſt</persName> wieder
            zu ſehen.</s>
          <s>Dann hielten <persName>wir</persName> uns noch einige Wochen in
              <placeName>Herrnhut</placeName> auf, und reiſten von da über
              <placeName>Neuwied</placeName> und <placeName>Zeiſt</placeName> nach
              <placeName>London</placeName>.</s>
          <s>Als die <persName>Geſchw. Sondermann</persName>, welche mit uns nach
              <placeName>Süd-Afrika</placeName> reiſen ſollten, daſelbſt angekommen waren, traten
              <persName>wir</persName> im <date>November</date> die Seereiſe an.</s> Anfangs hatten
          wir im engliſchen Kanal viel mit Gegenwind zu kämpfen, und manche angſtvolle Tage und.
          Nächte, da ſich das Schiff öfters in augenſcheinlicher Gefahr befand. <s>Sobald
              <persName>wir</persName> in offener See waren, wurde das Wetter günſtig, und nach
            einer Geereiſe von reichlich <date>15 Wochen</date> langten <persName>wir</persName> am
              <date>26. Februar 1826</date> in der <placeName>Kapſtadt</placeName> und ſpäter in
              <placeName>Gnadenthal</placeName> an.</s>
        </p>
        <pb n="259"/>
        <p>Für's erſte hatten wir dieſe <orgName>Gemeine</orgName> mit zu bedienen, und fühlten uns
          in derſelben und mit unſern Mitarbeitern gleich wieder zu Hauſe. <s>Aber ſhon zu
              <date>Ende des Jahres 1827</date> erhielten wit den Ruf, eine <orgName>Miſſion unter
              den Tambukkis</orgName> im <placeName>Kaffernlande</placeName> anzufangen.</s> Dieſem
          Rufe Folge zu leiſten, wurde mir ſchwer; aber da es meinem Mann Gnade war, ihm zu folgen,
          und ganz nach ſeinem Wunſche, wilden Heiden das Evangelium zu verkündigen, ſo ging ich mit
          Freuden mit. </p>
        <p><s>In Geſellſchaft der <persName>Geſchwiſter Hoffmann</persName> von
              <placeName>Grünekloof</placeName>, die den gleichen Ruf erhalten hatten, reiſten
              <persName>wir</persName> zu <date> Anfang Februar (1828)</date> von
              <placeName>Gnadenthal</placeName> ab, und langten nach einer 23 tägigen Fahrt in
              <placeName>Enon</placeName> an.</s> Von hier aus reiſten einige Hottentotten -
          Familien mit, um uns beim Anfang dex Miſſion behülflich zu ſein. Als wir nach einer Reiſe
          von 3 Wochen im <placeName>Tambukki⸗Lande</placeName> angelangt waren, hatten wir bald
          viel Schweres durchzumachen, und erſt nach und nach fanden ſich einzelne Seelen herzu.
            <s>Einigen derſelben that der Herr das Herz auf, und am <date>6. Januar 1830</date>
            wurde uns die Freude zu Theil, daß <persName>eine Baſutu⸗ Fra</persName>u, als Erſtling
            dieſer Miſſion, die heil. Taufe empfing</s>.</p>
        <p>Im <date>Jahr 1830</date> lag mein Mann wieder an der Gicht ſchwer darnieder und litt
          überaus heftige Schmerzen. Das war für mich eine ſehr ſchwere Zeit, und ich konnte nur den
          Herrn um Hülfe anrufen, da uns alle anderen Hülfsmittel fehlten. Da mein Mann wenig
          Hoffnung hatte, je wieder im Miſſionsdienſt thätig ſein zu können, und nicht voraus zu
          ſehen war, wie lang die Krankheit noch dauern könnte, ſo wünſchten wir, für die Zeit von
          unſerm Poſten abgelöſt zu werden, </p>
        <pb n="260"/>
        <p><s>Demnach kamen die <persName>Geſchwiſter Halter</persName> von
              <placeName>Enon</placeName> an unsere Stelle, und <persName>wir</persName> verließen
              <placeName>Silo</placeName> im <date>Auguft</date> ſchwerem Herzen, aber dankbar gegen
            unſern lieben Herrn, der uns hier öfters bei Lebensgefahr unter den Wilden bewahrt
            hatte.</s> — <s><persName>Wir</persName> erhielten nun einen Ruf nach
              <placeName>Grünekloof</placeName>, und obgleich es uns ſchwer fiel demſelben zu
            folgen, ſo nahmen wir ihn: doch im Vertrauen auf den Herrn an.</s> In
            <placeName>Grünenkloof</placeName> wurden wir von den Geſchwiſtern mit vieler! Liebe
          aufgenommen und dadurch - ſehr beſchämt; denn wir beide waren nicht gern hieher gekommen.
          Der Heiland bekannte ſich auch zu unſerm geringen? Dienſt, und es war uns Gnade, Ihm in
          dieſer: <orgName>Gemeine</orgName> zu dienen. — <s>Nachdem <persName>wir</persName> etwas
            Über 7 Jahre in <placeName>Grünekloof</placeName> geweſen waren , erhielten; wir einen
            Ruf nach <placeName>Gnadenthal</placeName>, dem wir im <date>Juni 1839</date>
            folgten.</s>
          <s>Unſer Dienſt in daſiger <orgName>Gemeine</orgName>‘ war aber diesmal nur ſehr kurz,
            denn ſchon nach einigen Monaten folgten <persName>wir</persName> einem Ruf nach
              <placeName>Enon</placeName>.</s> Es war das 3temal, daß wir in dieſer
            <orgName>Gemeine</orgName> angeſtellt wurden; darum fühlten wir uns gleich heimiſch und
          mit unſrer <orgName>Hottentotten - Gemeine</orgName> verbunden, wozu viele ſchwere
          Erfahrungen, die wir gemeinſam durchzumachen hatten, beitrugen. Zuerſt war es eine lang
          anhaltende Dürre, die uns! heimſuchte, ſo daß wir weder ſäen noch pflanzen konnten, und
          auch das Vieh keine Nahrung hatte, weshalb große Armuth in der Gemeine herrſchte, Dazu kam
          noch eine ſehr bösartige Blatternkrank⸗ heit, von der faſt alle Einwohner befallen wurden,
          und woran 20 Perſonen ſtarben. — <s>Wir hofften ` nun, in dieſer
              <orgName>Gemeine</orgName> unſern Dienſt beſchließen zu - können; aber im Jahr 1842
            erhielten <persName>wir</persName> abermals einen Ruf nach <placeName>Silo</placeName>,
            und im <date>Juni</date> kamen wir daſelbſt an.</s> Wiewohl es mir eine große</p>
        <pb n="261"/>
        <p> Gnade war, dem Heiland dienen zu können, ſo mußte ich doch immer mehr fühlen, wie meine
          Kräfte abnahmen; und da ih im Jahr <date>1844</date> auch öfters kränkelte, ſo entſtand in
          mir der Wunſch, nach <placeName>Europa</placeName> zurückkehren zu dürfen. Ehe ich dieſen
          Wunſch meinem Mann mittheilte, ſprach ich darüber mit dem Heiland, denn ich wußte, daß es
          meines Mannes größter Wunſch war, ſeinen Sauf in <placeName>Afrika</placeName> zu
          beſchließen und bei ſeinen lieben <persName>Hottentotten</persName> und
            <persName>Tambukkis</persName> begraben zu werden. — Als ich dann mit meinem Mann
          darüber ſprach, baten wir beide den Heiland, Alles nach Seinem Willen zu leiten, und
          hielten dann um Erlaubniß an, nach <placeName>Europa</placeName> zurück zu kehren, um ‘da
          unſre Tage zu beſchließen. Dieſelbe wurde uns ertheilt, und dabei der Wunſch
          ausgeſprochen, wir möchten ſieben Kinder der Miſſionare mit nach
            <placeName>Deutſchland</placeName> nehmen. — <s>Demnach verließen wir
              <placeName>Silo</placeName> im <date>Januar 1846</date> mit wehmüthigem aber dankbarem
            Herzen für Alles, was der Herr bisher an uns gethan hatte.</s> In
            <placeName>Grünekloof</placeName> verweilten wir, bis wir Nachricht erhielten, daß ein
          Schiff bereit ſei, unſre Reiſe⸗Geſellſchaft nach <placeName>London</placeName>
          mitzunehmen. <s>Am <date>15. Mai</date> langten <persName>wir</persName> in der
              <placeName>Kapſtadt</placeName> an, und Tages darauf ſegelten wir aus der
              <placeName>Tafelbai</placeName> ab.</s> — Ich kann nicht beſchreiben, mit welchen
          Gefühlen ich <placeName>Afrika</placeName> verließ, wo ich die Gnade gehabt, dem Herrn 31
          Jahre zu dienen, und wo wir ſo viele Beweiſe der gnädigen Durchhülfe Deſſelben erfahren
          hatten. <s>Nach einer glücklichen und ſchnellen Seereiſe langten <persName>wir</persName>
            am <date>14. Juli</date> in <placeName>London</placeName> an, und reiſten dann zuerſt
            nach <placeName>Gnadau</placeName>.</s>
          <s>Hier hatten <persName>wir</persName> die Freude, unſern Sohn
              <persName>Auguſt</persName> wieder zu ſehen, der uns bis dahin entgegen gekommen war,
            um uns nach <placeName>Kleinwelke</placeName> zu begleiten.</s>
          <s>In <placeName>Bautzen</placeName> hatten <persName>wir</persName> die Freude unſre 2
            Töchter umarmen zu können</s>.</p>
        <pb n="262"/>
        <p><s>Nachdem <persName>wir</persName> in <placeName>Kleinwelke</placeName> die 7 Kinder in
            die Anſtalten abgegeben hatten, machten wir einen Beſuch in
              <placeName>Herrnhut</placeName>, wo ich nach der langen Trennung meine Geſchwiſter
            wieder ſah, und kehrten dann hieher nach <placeName>Kleinwelke</placeName> zurück, wo
              <persName>wir</persName> zu wohnen beſchloſſen, weil unſre 3 Kinder noch hier
            beiſammen waren</s>. -</p>
        <p>Wenn ich nun in. der Stille über meinen Gang vor. dem Heiland nachdenke, o wie beſchämt
          ſtehe. ich da über alle dem Guten, das mein lieber Herr - an mir gethan hat, wie Er mir ſo
          gnädig beige— me ſtanden hat in der Zeit, da ich die Gnade hatte: Ihm in Afrika zu dienen,
          wie Er uns geſchenkt hat, auf den verſchiedenen Plätzen, auf welchen wir - angeſtellt
          waren, mit unſern Mitarbeitern in herz⸗ licher Liebe zuſammen zu leben, und es mir Freude
          ſein ließ, Ihm dienen zu dürfen; wie Er auf allen unſern Reiſen zu Land und See unſer
          Troſt und unſre Hülfe geweſen und uns vor allem Schaden und Unglück bewahrt hat. Ja, Er
          ſegnete uns auf unſern Reiſen mit Seinem Frieden und Seiner lieben Nähe; beſonders ließ Er
          mich Seine Durch— hülfe auf unſrer letzten Reiſe erfahren, und ſtärkte mich in meiner
          Schwachheit bei der Beſorgung der ſieben meiner Pflege anvertrauten Kinder. Möchte ich
          Ihm, der ſo Großes an mir gethan hat, nun auch von Herzen dankbar ſein! Aber hierin fühle
          ich mich als große Sünderin, und kann den Heiland nur bitten, daß Er meine vielen Fehler
          und Verſehen gut machen und mir alle meine Sünden vergeben wolle.</p>
        <p><s>Im <date>Juni 1847</date> hatten wir die große Freude, daß <persName>unſer
              Sohn</persName> einen Ruf zum Miſſionsdienſt nach <placeName>Süd - Afrika</placeName>
            erhielt.</s>
          <s>Demzufolge wurde <persName>er</persName> mit der led. Schweſter <persName>Roſalie
              Bauer</persName> in <placeName>Ebersdorf</placeName> getraut, und verbrachte hierauf
            mit ſeiner Frau vor ſeiner Abreiſe noch einige Tage bei uns.</s></p>
        <pb n="263"/>
        <p><s>Im <date>November 1848</date> erhielt <persName>unſre jüngſte Tochter</persName> einen
            Ruf als Pflegerin der led. Schwn. nach <placeName>Berlin</placeName>.</s> Wiewohl mir
          die Trennung von dieſen meinen Kindern ſchwer wurde, ſo konnte ich doch unſerm lieben
          Herrn von Herzen dafür danken, daß Er auch ſie zu Seinem ſeligen Dienſt berufen hat.</p>
        <p>Ihr hinterlaſſener Mann fuͤgt noch hinzu: Meine ſelige Frau iſt mir in unſrer faſt 35
          jährigen Ehe ſtets eine liebevolle Gehülfin geweſen, der es Gnade war alle Kräfte Leibes
          und der Seele dem Dienſt des Herrn aufzuopfern. Ihre große Demuth war mir allezeit zur
          Erbauung und Vorbild. In den 31 Jahren unſers Miſſionsdienſtes iſt fie nur 2 mal. krank
          geweſen, wie ſie denn überhaupt einer guten Geſundheit genoß. Seit Anfang des Jahres 1849
          nahmen ihre Kräfte merklich ab, und ſchwanden zu Ende. des Sommers täglich mehr. Im
            <date>Februar dieſes Jahres (1851)</date> erkrankte ſie an einem heftigen Fieber. Sie
          war ſogleich | fertig und bereit heimzugehen, und freute ſich darauf, wenn es des⸗ Herrn
          Wille: wäre ſie jetzt zu vollenden. Seliger Gottes Friede umgab ihr Krankenlager. Sie war
          beſonders. liebhabend und geduldig. Sprach man mit ihr von ihrem baldigen Heimgang, ſo
          verklärte ſich ihr Geſicht und ſehnſüchtig rief ſie aus: Ach, möchte es bald geſchehen!
          Als ihr das Sprechen ſchon ſchwer wurde betete ſie mit großer Innigkeit: „Mein Freund iſt
          mein und ich bin. Sein ; Liebe hat uns ſo ver— bunden.“ Als : ſich am Tag vor ihrer
          Vollendung die Sprache gänzlich verlor, konnte fie nur noch</p>
        <pb n="264"/>
        <p>zu erkennen geben; daß. ſie großen Durſt habs. Am <date>11. Februar</date> früh kürzte
          der Heiland ihre Leiden ab, indem ein‘ Schlagfluß ihrem Leben ein? Ende machte und ihre
          Seele überging in die Hände: ihres Erlöſers, den fie hier mit Liebe umfaßt hatte.“ Ihr
          Alter hat ſie gebracht auf 73 Jahr, 9 Monate‘</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
