<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="4.8.1">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lebenslauf der am 15. Mai 1862 in Herrnhut ſelig entſchlafenen verwitweten Schwetter
          Johanne Chriſtiane Beck, verwitwet geweſenen Hahn, geborenen Müller</title>
        <author>Johanne Chriſtiane Beck</author>
        <respStmt>
          <resp>XML-Modelling compiled by</resp>
          <name>Svetlana Yakutina</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Verlag der Unitäts-Buchhandlung</orgName>
        </publisher>
        <pubPlace>Gnadau (Germany)</pubPlace>
        <availability>
          <p>
            <orgName>Memorial University of Newfoundland</orgName>
          </p>
        </availability>
        <date>1862</date>
        <ref>https://collections.mun.ca/digital/collection/nachrichten/id/73935/rec/197</ref>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="j">Nachrichten aus der Brüder-Gemeine</bibl>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title>Nachrichten aus der Brüder-Gemeine</title>
            <author>Unbekannt</author>
          </titleStmt>
          <editionStmt>
            <edition>Digitale Ausgabe der Zeitschrift</edition>
          </editionStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>Verlag der Unitäts-Buchhandlung</publisher>
          </publicationStmt>
          <seriesStmt>
            <title level="j" type="main">Nachrichten aus der Brüder-Gemeine</title>
            <biblScope unit="volume">1856-1894</biblScope>
            <biblScope unit="issue">1862</biblScope>
            <biblScope unit="page">1103-1110</biblScope>
          </seriesStmt>
          <notesStmt>
            <note type="fileFormat">application/pdf</note>
          </notesStmt>
        </biblFull>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <repository>Memorial University of Newfoundland</repository>
            <idno>
              <idno type="URLCatalogue">https://dai.mun.ca/digital/nachrichten/</idno>
            </idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <pb n="1103"/>
        <head>Lebenslauf der am <date>15 Mai 1862</date> in <placeName>Herrnhut</placeName> ſelig
          entſchlafenen verwitweten Schwetter <persName>Johanne Chriſtiane Berk</persName>,
          verwitwet geweſenen <persName>Hahn</persName>, geborenen <persName>Müller</persName>. </head>
        <p><s><persName>Ich</persName> bin den <date>29 September 1797</date> in
              <placeName>Dresden</placeName> geboren und durch die heilige Taufe der chriſtlichen
            Kirche einverleibt. </s>Nur die erſten 9 Tage meines Lebens hatte ich die Pflege meiner
          Mutter zu genießen, indem mein Varer für gut fand, mich fremden Händen zu übergeben, was
          für meine Mutter ſehr ſchmerzlich war. Doch auch mit jener Leute Erziehung nicht
          zufrieden, brachte mich mein Vater, als ich ein Jahr alt war, in eine Familie, we ich mit
          viel Liebe und Sorgfalt gepflegt wurde. Für mein Seelenheil war aber hier wenig geſorgtz
          ich wurde bei zunehmenden Jahren in das Treiben dieſer Welt eingeführt und lernte ihre
          Beranüguns gen kennen und genießen. Dies gefiel mir gut, und da ich geliebt wurde und mir
          vielfach geſchmeichelt wurde, ſo erſtarkte mein mir angetorener Hochmuth und Eigenſinn und
          mein Troß machte meinen Pflegeeltern meine Erzichung oft recht ſchwer. Da men Vater nicht
          wollte, daß ich für die Welt sollte erzogen werden, berith er ſich mit dem Inſpektor des
            <orgName>Dresdner Waiſenhauſes</orgName>, welcher neben den eigentlichen Waisenkindern
          für eine geringe Penſion etwa 8 bis 10 andere Kinder bei ſich hatte. Dort trat ich nun
          ein. Es dauerre aber mehrere Wochen, ehe ich hier eingewohnte, </p>
        <pb n="1104"/>
        <p>und ſchr ſchmerzlich war es mir, daß weder meine Mutter, noch meine Pflegeeltern mich
          hier besuchen durfren. Mein Vater allein kam zuweilen, um nach mir zu sehen und sich nach
          meiner Aufführung zu erkundigen. Wir batten mit den Waiſenkindern gemeinſam den
          Schulunterricht und die Morgen- und Abendandachten. Mein Herz bekam nun eine andere
          Richtung als Bisher, und dies wurde die Vorbereitung zu meiner späteren Erwekung. Als
            <persName>ich</persName> mit meiner neuen Lage vertrater und mit meinen Geſpielinnen
          bekannter geworden war, lebte ich recht vergnügt, und die hier verbrachten 4 Jahre von
          meinem 10ten bis 14ten Jahre find mir ſtets in lieblicher Erinnerung geblieben. <s>In
            meinem 14ten Jahre wurde <persName>ich</persName> confirmirt; mein Vater war ſchon zwei
            Jahre vorher aus der Zeit gegangen, hatte aber das Schulgeld für mich vorausvezahlt.</s>
          Jetzt fehlten indeſſen meiner Mutter die Mittel, mich zu unterſtüßen; deshalb nahmen mich
          meine Pflegeeltern wieder mit vieler Liebe auf, und ich ſuchte dieſelbe, ſo gut ich
          founte, zu erwiedern. An den mir wieder offen ſtehenden weltlichen Luſtbarfoiten fand ich
          bald wieder viel Gefallen ; ich kam einige Male in große Gefahr und würde den Berſuhungen
          zu groben Sünden unterlegen ſein, wenn mein treuer Gort mich nicht aus allem
          Sündengedränge heraus geriſſen hätte. Zu Ihm rief im um Hülfe und durfte erfahren, wie
          Sein Auge über mir wache, auf daß mir fein Leides geſchehe.</p>
        <p>Ich kam nun zu einer anderen Familie in Dienſt; hier hatte ich es fehr gut und genoß Die
          Zufriedenheit meiner Herrſchaft. Obgleich die Hausfrau und ihre Tochter zur katholiſchen,
          der Hausherr und die drei Sähne zur proteltantifchen Religion</p>
        <pb n="1105"/>
        <p>geborten, herrſchte doch die größte Eintracht in der Familie. Sonntags durfie kein Glied
          derſelben in der Kirche fehlen. Da ich am Tage keine Zeit dazu hatte, ging ich in die
          Frühpredigt, welche um 5 Uhr des Morgens Fattfand. Meiner Herrſchaft war es lieb, daß ich
          nicht gewohnt war, Abends oder Sonntags auszugeben; darum vertrauten sie mir, wenn fie im
            <date>Sommer </date> 6 bis 8 Wochen ins Bad reiſten, den Haushalt an. Wahrend ihrer
          Abweſenheit gab es viel Jefährliche Zeit für mich, aber der Geiſt Gorres arbeitete auch
          kraftig an meinem Herzen und Der Herr hielt Seine Pand ſchüßzend über mir. Ich war damals
          19 Jahre alt. Es war im Haufe meiner Hertſhaft <persName>Sitte</persName>, daß wir am
          Charfreitag im Plauenſchen Stift und in der katholiſchen Kirche zum heiligen Grabe gingen.
          Da machte der Anblick der Leiche Jeju, die, in Lebensgröße von Wachs gebildet, in einer
          ſchwarz ausgeſchlagenen Niſche lag, vor weicher wir in ſchwarz behangenen Berſtühlen
          knieten, einen riefen EindruE auf mein Herz, und es gelang dem Geiſt des Herrn, mich mit
          bronnender Liebe zum Heiland zu enkzünden. Nun entſtand das Verlangen in mir, eine Bibel
          zu befigen. Meine Murter freute fh innig darüber, als ich ihr meinen Wunſch offenbarte und
          gab mir ſogleich das Berlangro, Ich las nun oft Abends, wenn Alles zur Ruhe war, in die
          halve Nacht hinein in meiner lieben Bibel; das war mir ein großer Genuß und alle
          Weltfreuden wurden mir zuwider. Doch kannte ich deshalb mein eigenes armes Herz noc“
          nicht. </p>
        <p>In dieſer Zeit wurde ich mir vinex Perſon befannt, die ein Mitglied der dorrigen Brüder-
          Societät war. Dieſe bemerkte bei unſern Geſprächen, daß der Geiſt Gottes an meinem Herzen </p>
        <pb n="1106"/>
        <p>arbeitete und fraate mich, od ich den Heiland liebe uad gen wit erweiften Seelea
          Bekanntſchaft machen wolte? Dazu konne fe mix vehäiflich worden. Ich erzählte ihr, daß ich
          in meinen Kinderjabren von unſerm Lehrer gehort hätte, wie es eine weit verzweigte
          Geſellſchaft gebe, die man <orgName>Herrnhuter</orgName> nenne; das wären fromme Leute,
          bei denen man keinen Fluch und Zank here, die friedlich zurammen lebten und nh in der
          Gottesfurcht übten. Schon damals ſet es mein Vorſatz geweſen, ſpater, wenn ich ſelbſtändig
          fein würde, mich dieſer Geſellſchaft anzuſchließen. Seitdem vefüchte ich, von jener
          Schweſter eingeführt, efter die Verſammlungen und hatte viel Genuß und Segen davon. Mein
          inniger Wunſch ging nun dahin, diefer Verbindung näher zu treten, doch mußte ich, durch
          mancherlei Um- ſtände genöthigt, nog 7 Jahre lang auf die E füllung dieſes Wunſches
          warten, Inzwiſchen wurde ich mir dem Miſſionswerk befannt und nahm warmen und. lebhaften
          Antheil daran und wire gern zu einer Miſſtonsfamilie in Dienſt gegangen, um mit unter die
          Heiden zu gehen. Ich wollte gern aus Liebe zum Heiland und deu Heiden mein Leben zum Opfer
          bringen und alles Schwere, was ein folder Dienſt mir fich bringt, willig ertragen. Dabei
          blieb es ſtets mein Wunſch, ein Mitglied der Brüdergemeine zu werden, durch. Die lange
          Wartezeit wurde ich aber nach und nach willentefer und ergebner in die Führung des
          Heilands mit mir und bat Ihn, mit mir zu thun, was Ihm beliebe, Er wiſſe ja, daß ich der
          Welt micht mehr leben wolle. <s>- - Endlich ſchlug die oft auf meinen Knieen erbetene
            Stunde, da <persName>ich</persName> Erlaubniß zur <orgName>Brüdergemeine</orgName> in
              <placeName>Nisky</placeName> erhielt. </s>
          <s>Am <date>31 December 1824</date> kam ich daſelbſt an und trat bei den lieben Geſchw.
              <persName>Carl von Foreſtier</persName> in Dient, die mich mit vieler Liebe und
            Freundlichkeit aufnahmen.</s>
        </p>
        <pb n="1107"/>
        <p> Ich war damals 27 Jahre alt. Wie aver, mein treuer Gort und Heiland, Toll ieh Dir danken
          für all Deine Liebesbeweiſe? IcH bin nicht im Stande, mit meinem ſchwacven. Munde Deinen
          Ruhm: zu erhohen, erſt in der Ewigkeit werde ich durch Deine Gnade beſſer rhun können!
          Beim Eintritt in das neue <date>Jahr 1825</date> und in ganz neue Leben verhältniſſe
          verfprach ich meinem Herrn und Heiland ewige Treue und bar Ihn, mich zu einem Gefäß Seiner
          Warmherzigkeit zu machen, damir ich als wahres Glied Seiner Gemeine gedeihen könne. Ich
          gewohnte bald ein und wünſchte ſehntich, mich dem engeren Brüderbund anſchließen zu
          dürfen. Diese Gnade wurde mir am <date>8 Auguſt 1826</date> zu Theil, wobei ich mich dem
          Heiland aufs Neue völlig hingab. Bei volliger Witlenleſigkeit ging ich meinen Gang
          vergnügt und ſelig in der Gemeine. <s>Nachdem <persName>ich</persName> 14 Jahre lang im
            Dienft bei meiner lieben Herrſchaft geſtanden und ihre Liebe genoſſen hatte, wurde mir
            der Antrag gemacht, mit dem verwitw.<persName> Br. Hahn</persName> Zuckerbäcker in
              <placeName>Nisky</placeName>, in die Ehe zu treten. </s>
          <s><placeName>Wir</placeName> wurden im <date>Octover 1838</date> getraut. </s>
          <s><persName>Mein lieber Mann</persName> wurde zu meinem Schmerz ſchon <date>nach zwei
              Jahren</date> vom Herrn heimderufen. </s>
          <persName>Ich</persName> zog im <date>October 1841</date> ins Witwenhaus, lebte mit den
          anderen Schweſtern in Eintracht und Liebe, hatte bei einer mir angemessenen Beſchäftigung
          mein Durchkommen, durfte aber auch jest, wie früher, keinen Tag vorübergehen laſſen, ohne
          meinen lieben Herrn um Seine gnädige Durchhülfe zu bitten, denn wenn ich Ihn hintanſeßte,
          mußte ib bald empfinden, daß es um mein Vergnügrſein geſchehen war. Ich kannte all</p>
        <pb n="1108"/>
        <p>mein Gebrechen und Eiend, das ich in mir trug, nom nicht, und mein Heiland hatte mir
          memer Eigengerechtigkeit and Eigenliebe eine unermüdete Serutd, bis Er mir mein Elend
          immer mehr auf. dere und mic) damit unter Sein Kreuz. führte, wo id mir nun täglich Gnade
          und Vergebung erbitten darf. </p>
        <p>
          <s>Am <date>15 Januar 1842</date> erhielt <persName>ich</persName> den Antrag nach
              <placeName>Labrador</placeName> zu geben und den verwitw, <persName>Br. Johann
              Chriſtian Beck</persName> zu heirarhen, um mit ihm dem Heiland dort zu dienen. </s>Ich
          kann nicht beſchreiben, was mein Herz bei dieſem Antrag durchging, und wie ich in der
          darauf folgenden ſchlafloſon Nacht mit dem großen Seelenmann durchredete. Ich konnte es
          faſt nicht glauben, daß ſolche Gnade mir zu Theil werden ſoilte. Der Heiland tröſtere mich
          endlich durch den Zuruf: Entſetßze dich nicht zu ſchr über dich ſelbſt, es iſt ſo mein
          Wille; was ſchlecht und thöricht iſt vor der Welt, das erwähle ich oft, damit es mir auch
          ein Sands körnchen zu dem großen Ban meiner Kirche zur tragen helfe. In Herzzerfloſſenheit
          konute ich dar: aufhin am nächſten Tage im Vertrauen auf die Durchtülfe des Horn den
          Antrag annehmen. <s>— Am <date>7 Mai 1842</date> reiſte <persName>ich</persName> von
              <placeName>Nisky</placeName> ab, traf in <placeName>London</placeName> mit der anderen
            Reiſegeſellſchaft zuſammen und am <date>16 Juni</date> wurden <persName>wir</persName>
            von mehreren Wohlthätern und Freunden auf unſer Schiff begleitet. </s>
          <s>— Am <date>1 Auguſt</date> landeten <persName>wir</persName>, nachdem wir mancher Noth
            und Gefahr unter dem allmächtigen Schußz unſers lieben Herrn entgangen waren, glücklich
            in der <placeName>Hoffenthaler Bucht</placeName>.</s>
        </p>
        <p>So weit reichen die eigenhändigen Nachrichten der Scligen.</p>
        <pb n="1109"/>
        <p><s>Am <date>4 Auguſt</date> wurde sie mit dem verwitw. <persName>Br. Beck</persName> in
              <placeName>Hoffenthal</placeName> getraut.</s> Es war ihr große Gnade, daß der Heiland
          ſie würdigte, Ihm unter den no zu Denen, Ihrem lieben Manne war ſie eine liebwolte Gartin
          und mir ihren Mitarbeitern lebte ſie in Einigkeit und erwarb ſich dort, ſowie ſpäter auch
          hier, durch ihr kindlich demüthiges, friedliebendes Weſen allgemeine Liebe und Achtung.
            <s>Im <date>Jahr 1851</date> ſah ſich <persName>ihr lieber Mann</persName> wegen
            zunehmender Schwachheit genöthigt, nach 34jährigem Dienſt in
              <placeName>Labrador</placeName> feinen Poſten zu verlaſſen, und
              <persName>ſie</persName> fanden hier in <placeName>Herrnhut</placeName> ihr
            Ruhepläßchen. </s>
        </p>
        <p><s>Seit dem Heimgang <persName>ihres lieben Mannes</persName> im <date>Jahr 1859</date>,
            den ſie mit muſterhafter Ausdauer und Liebe pflegte, verbrachte ſie ihre Zeit in ſtillem
            Umgang mit dem Heiland und nahm fortwährend lebhaften Antheil an dem Miſſionswerk,
            beſonders an der Miſſiou in <placeName>Labrador</placeName>. </s> Sie iſt uns Allen als
          eine Schweſter bekannt, deren Hauptanliegen war, mit dem Heiland in unverrücktem
          Herzeusumgang zu bleiben, um bereit zu ſein, wenn Sein Ruf in die ewige Heimath an ſie
          ergehen werde, Sie genoß eine gute Geſundheit, beſuchte fleißig unſre Verſammlungen,
          Diener, wv ſte nur konnte, auch eine Zeit laug als Saaldienerin. </p>
        <p>Am <date>8 Mai</date> diefes Jahres wurde ſie plötlich von heftigem Fieber mit
          Seitenſtechen befallen, welcher Zuſtand bald bedenklich erſchienſte war ſich meiſt
          gegenwärtig und ganz in den Willen des Heilands ergeben, freute ſich aber, weun Er ſie bei
          dieſer Gelegenheit zu ſich heimholen wolle, wo ſie Ihm dann beſſer, als hier, für alles,
          was Er an ihr gethan, werde danken können. Ihr Bekenutniß war: „Chriſti Blut und
          Gerechtigkeit, das </p>
        <pb n="1110"/>
        <p>iſt mein Schmuck und Ghrenfteid, damir will ich vor Gert beſtehn, wenn ich im Himmel
          werd" ein: gehn.“ <s>Dieſe Grlaubniß wurde ihr ſchneller ertheilt, als ſie und wir es
            ahnten, denn ſchon am ſiebenten Tage ihrer Krankheit, den <date>15 Mai</date>,
            entſchlief <persName>sie</persName> ſehr ſanft, ohne den mindeſten Todoskampf, nach
            einer Wallfahrt von 64 Jahren, 7 Monaten und 17 Tagen.</s>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
