["Am 27. August 1874 übernachten Johannes Chriſtian Adam in Richter.", [[3, 18, "DATE"], [31, 54, "PER"], [58, 65, "LOC"]]]
["Carl Friedr. Genge wird von seinem Aufenthalt in Herrnhut stark geprägt und hat bis zum 20 August 1860 die Gelegenheit, sich ein umfassendes Bild vom Stadtgeschehen zu erfahren.", [[0, 18, "PER"], [49, 57, "LOC"], [88, 102, "DATE"]]]
["Johann Gottfried Ferdinand Groſſe vernehmen am 16 August 1850 in Berthelsdorf die Erinnerung an seine letzten Reiseerlebnisse, als er auf und ab ging zwischen den Dorfstraßen.", [[0, 33, "PER"], [47, 61, "DATE"], [65, 77, "LOC"]]]
["Betje Robyntje sich fortbilden lassen wird, bevor sie sich am 1 Mai 1831 verabschieden kann von Chriſtiansfeld, nachdem sie dort drei Jahre lang ihre Fähigkeiten gesammelt hat.", [[0, 14, "PER"], [62, 72, "DATE"], [96, 110, "LOC"]]]
["Roſine Magdalene Gärtner kämpft seit Wochen in Zeiſt um ihre Zukunft und tut alles, um ihrem Ziel am 18 Oktober 1876 näher zu kommen.", [[0, 24, "PER"], [47, 52, "LOC"], [101, 116, "DATE"]]]
["Caroline Louiſe Buch vernehmen am 30 März 1863 in Zeiſt die leisen Geräusche der aufgewühlten Landschaft, die sich ihrer engagierten Tätigkeit anpasst.", [[0, 20, "PER"], [34, 46, "DATE"], [50, 55, "LOC"]]]
["C. H. v. Peiſtel besucht auf dem Weg zu seinen Studien den Friedenskirchhof in Herrnhut und genießen am 8. März 1842 die ruhige Atmosphäre zwischen den Gräbern bekannter Pioniere der Herrnhuter Unität.", [[0, 16, "PER"], [79, 87, "LOC"], [104, 116, "DATE"]]]
["Am 6. Februar 1871 übernachtet Antia Roſine Gottsmann in Herrnhut, wo sie sich engagiert, um die christlichen Traditionen der Stadt zu erforschen und ihre Erfahrungen im Spiritualitätsgeschehen mit den Einwohnern zu teilen.", [[3, 18, "DATE"], [31, 53, "PER"], [57, 65, "LOC"]]]
["Am 25. August 1838 fortführt Niels Lindſtroͤm in Neu⸗Bambey in Suriname seine pflanzliche Forschungsarbeiten auf dem Gebiet der tropischen Baumarten.", [[3, 18, "DATE"], [29, 45, "PER"], [49, 71, "LOC"]]]
["Am 17. Mai 1836 möchte Auguſt Höhne sich fortbilden, um in Engicht seine Ideen zum Entwurf einer neuen Mühlenanlage zu entwickeln.", [[3, 15, "DATE"], [23, 35, "PER"], [59, 66, "LOC"]]]
["Chriſtian Davids verharren in Herrnhut, um auf den 17. Juli 1876 die Erinnerung an sein vorangegangenes Wirken zu besonderen Zeiten zu wirbeln.", [[0, 16, "PER"], [30, 38, "LOC"], [51, 64, "DATE"]]]
["Georg Heinrich Scharringhauſen schiebt sich weiterentwickeln auf Jöör auf der Inſel Oeſel hinaus, wo er am 3 Oktober 1836 neue Erkenntnisse sammelt.", [[0, 30, "PER"], [65, 89, "LOC"], [107, 121, "DATE"]]]
["Dorothee Eliſabeth Wied überlegt am 23. Juni 1823 im stillen Garten von Emmaus auf St. Jan, ob sie die Früchte ihres Nachdenkens anbieten soll.", [[0, 23, "PER"], [36, 49, "DATE"], [72, 90, "LOC"]]]
["Johannes Michael von Watteville reisen am 29 November 1890 nach Gnadau, um sich mit den Dorfbewohnern zusammenarbeiten zu lassen bei der Neugestaltung des Ortszentrums.", [[0, 31, "PER"], [42, 58, "DATE"], [64, 70, "LOC"]]]
["Am 13. September 1871 befand sich Theophilus Chriſtlieb Reichel in Montmirail unweit Neuſchatel und erfuhr dort wichtigste Erkenntnisse für sein weiteres Wirken.", [[3, 21, "DATE"], [34, 63, "PER"], [67, 95, "LOC"]]]
["Anna Zacharias sich vergrößern, indem sie am 5. Februar 1835 in Gnadenfrei eine inspirierende Begegnung mit einer einflussreichen Persönlichkeit hat, die ihre Ziele und Träume stärkt.", [[0, 14, "PER"], [45, 60, "DATE"], [64, 74, "LOC"]]]
["Auguſte Erdmann unterstützt am 17 September 1883 die Sozialreformer in Berlin bei ihrer Arbeit, indem sie sich engagiert und zusammenarbeiten tut, um die Bedürftigen in der Stadt zu helfen.", [[0, 15, "PER"], [31, 48, "DATE"], [71, 77, "LOC"]]]
["Am 9. Juli 1873 sich ansiedeln lassen Johann Michael Arnold in Sarepta.", [[3, 15, "DATE"], [38, 59, "PER"], [63, 70, "LOC"]]]
["Henriette Friederike Antoinette Holzſchuher verliert am 1. Juli 1877 ihre Seele an Kücherer, wo sie sich in den Tagen vorher sorgfältig einbringen ließ, um die alten Eindrücke von ihrer Kindheit nicht zu verfehlen.", [[0, 43, "PER"], [56, 68, "DATE"], [83, 91, "LOC"]]]
["Chriſtine Eliſabeth Schick arbeitete am 10 Juli 1882 in Verbeek und war bemüht, ihre Ziele zu erlangen.", [[0, 26, "PER"], [40, 52, "DATE"], [56, 63, "LOC"]]]
["Am 30. April 1820 hüpfen Alexander Raudial auf dem Dorfplatz von Gnadenfeld, um die neuesten Nachrichten zu einsehen.", [[3, 17, "DATE"], [25, 42, "PER"], [65, 75, "LOC"]]]
["Lorenz Prätorius führt seit dem 24 September 1821 umfassende Forschungen in Gnadenberg durch, die ihn tiefer in die Geheimnisse der alten Bauten einlassen sollen.", [[0, 16, "PER"], [32, 49, "DATE"], [76, 86, "LOC"]]]
["Philipp Friedrich Bubfer hat sich am 26 Mai 1859 in Wyke in England verlagern lassen, um neue Perspektiven aufzuschnappen.", [[0, 24, "PER"], [37, 48, "DATE"], [52, 67, "LOC"]]]
["Andreas Ludwig Morhardt unterrichtete auf einer Plantage in Salem in Nord⸗Carolina am 13 März 1874 und nahm sich Zeit, sich fortbewegen zu lassen, um neue Ideen für seine landwirtschaftlichen Versuche zu sammeln.", [[0, 23, "PER"], [60, 82, "LOC"], [86, 98, "DATE"]]]
["Maria Eliſabeth Fiebig sich fortbilden lasse in Nisky, um sich am 16 Juli 1857 für ihre zukünftige Arbeit als Missionarin vorzubereiten.", [[0, 22, "PER"], [48, 53, "LOC"], [66, 78, "DATE"]]]
["Auf dem Spaziergang durch die winterlichen Landschaften von Roͤderer auf den 28 Februar 1892 stieß Charlotte Karoline Rechler auf ein altes Holzgevierte, das sie ausruhen ließ und das ihr half, ihre Seele zu entdecken.", [[60, 68, "LOC"], [77, 92, "DATE"], [99, 125, "PER"]]]
["Sophie Dorothee Plötſcher hält sich am 30 April 1830 auf der Farm Gracehill in Groͤnland auf, wo sie ihre Erfahrungen sammelt und die Möglichkeit hat, sich mit den Menschen auszutauschen, die dort leben.", [[0, 25, "PER"], [39, 52, "DATE"], [66, 88, "LOC"]]]
["Am 29. April 1883 handelt Guſtav Adolph Heinrich Francke in Christiansfeld sein Engagement für die Armen- und Wohlfahrtseinrichtungen ab.", [[3, 17, "DATE"], [26, 56, "PER"], [60, 74, "LOC"]]]
["Anna Caritas Reichel sind am 1. Oktober 1824 unterwegs sein von Bethabara in der Wachau zu einem wichtigen Treffen mit anderen Persönlichkeiten aus dem Landkreis.", [[0, 20, "PER"], [29, 44, "DATE"], [64, 87, "LOC"]]]
["Abrah. Steiner bereut die Entscheidung, sein Unternehmen zu gründen, als er am 3. August 1850 in Schiern in Jütland verharren muss, da seine Investoren ihn unterstützen möchten.", [[0, 14, "PER"], [79, 93, "DATE"], [97, 115, "LOC"]]]
["Am 13. Januar 1852 erreicht Auguſtin Schulz nach langem Reisen Ebersdorf, wo er sich engagiert, um die Traditionen des Ortes zu pflegen und das Dorfleben aufs Neue zu beflügeln.", [[3, 18, "DATE"], [28, 43, "PER"], [63, 72, "LOC"]]]
["Benigna Watson unterstützt seit zwei Jahren die Armen in Nisky und kehrt am 23 Januar 1851 nach langem Engagement zurück.", [[0, 14, "PER"], [57, 62, "LOC"], [76, 90, "DATE"]]]
["Verona Goͤtz überschreitet am 13. Dezember 1825 mit großem Engagement die Grenzen ihrer Möglichkeiten und sich verhält in Strehlen in Schleſien aufs engste mit den Bedürftigen, die sie unterstützt.", [[0, 12, "PER"], [30, 47, "DATE"], [122, 143, "LOC"]]]
["Am 13. November 1862 auf und ab ging Guſtav Martin Schneider durch die Straßen von Herrnhut, um sich über die neuesten Entwicklungen im Missionswesen zu verabschieden.", [[3, 20, "DATE"], [37, 60, "PER"], [83, 91, "LOC"]]]
["Friedrich Wilhelm Kretſchmer wohnen am 14 August 1834 in Sarepta, wo er sich intensiv mit den einheimischen Traditionen auseinandersetzt und um die Zeit seines Aufenthalts eine bedeutende Sammlung von Volksliedern und -märchen anlegt.", [[0, 28, "PER"], [39, 53, "DATE"], [57, 64, "LOC"]]]
["Am 14. Februar 1872 hat Sarah Chriſtiana Nichols in Salem in der Wachau anreisen müssen, um die neue Apotheke aufzustellen, die sie zusammenarbeiten möchte mit den örtlichen Ärzten.", [[3, 19, "DATE"], [24, 48, "PER"], [52, 71, "LOC"]]]
["Chriſtian Lonzer verfehlt am 9. Januar 1884 sein Ziel in Früauf, weil er sich zuvor entschieden hat, den Tag zum Entfalten seiner Freiheit zu nutzen und stattdessen ein spontanes Picknick organisieren möchte.", [[0, 16, "PER"], [29, 43, "DATE"], [57, 63, "LOC"]]]
["Emma Philippine Fiſcher forscht seit April 1888 intensiv im Gnadenberg und kann auf ihre Funde stolzerweise am 13. April 1888 präsentieren.", [[0, 23, "PER"], [37, 47, "DATE"], [60, 70, "LOC"]]]
["Am 11. Oktober 1862 soll William Henry Van Vleck sich festlegen lassen, um in Langerfeld die neue Fabrik zu gestalten, in der er sein Leben lang arbeiten wird.", [[3, 19, "DATE"], [25, 48, "PER"], [78, 88, "LOC"]]]
["Jan van Calker führt auf seinem Hof in Ebersdorf seit Jahren eine erfolgreiche landwirtschaftliche Tätigkeit und genießt am 18 Januar 1865 die Früchte seiner Arbeit.", [[0, 14, "PER"], [39, 48, "LOC"], [124, 138, "DATE"]]]
["Am 21sten Januar 1869 sich einbringen Eliſabeth Helene Amalie Clemens in Enon in Süd⸗Afrika, um ihre Erfahrungen und Kenntnisse weiterzubilden.", [[10, 21, "DATE"], [38, 69, "PER"], [73, 91, "LOC"]]]
["Veronika Kloſe tut ihre wichtigsten Ideen auf einem Kongress im Oktober 1838 in Herrnhut, um die Menschen für die Notwendigkeit von Frauenrechten zu beeinflussen und sich am 2. Oktober selbstverständlich auch mit den Konsequenzen auseinanderzusetzen.", [[0, 14, "PER"], [64, 76, "DATE"], [80, 88, "LOC"]]]
["Am 29. Dezember 1851 hat Johann Daniel Köhler seinen Umzug nach Röderer geschlossen und sich in seinem neuen Zuhause niedergelassen.", [[3, 20, "DATE"], [25, 45, "PER"], [64, 71, "LOC"]]]
["Am 18. Mai 1871 wird Erneſtine Roſalie Trautvetter in Gnadenfeld hervortreten, indem sie gemeinsam mit anderen Aktiven vorantreibt, die Bürgerinnen und Bürger des Ortes zu einer Kundgebung für bessere Lebensbedingungen aufzurufen.", [[3, 15, "DATE"], [21, 50, "PER"], [54, 64, "LOC"]]]
["John Gambold laßt sich am 14. Mai 1830 in Rixdorf Zeit, um die Ursachen der jüngsten Missernte zu begreifen, die sein Landgut schädigt.", [[0, 12, "PER"], [26, 38, "DATE"], [42, 49, "LOC"]]]
["Johann Friedrich Gneiſt sich niederlassen in Berthelsdorf, wo er am 11. Juli 1826 seine neue Heimat gefunden hat und dankbar genießen kann, dass er in diesem friedlichen Dorf sein Wohl und Wehe vorantreiben kann.", [[0, 23, "PER"], [45, 57, "LOC"], [68, 81, "DATE"]]]
["Chriſtoph Weber sich engagiert in der Stadt Martin, um am 28 Oktober 1849 die Notlage der einheimischen Bevölkerung zu lindern und sich dadurch abgrenzt von anderen Helferreisen.", [[0, 15, "PER"], [44, 50, "LOC"], [58, 73, "DATE"]]]
["Hans Jakob Kunz unterhält sich mit Freunden in Braunſchweig an dem 31 November 1877.", [[0, 15, "PER"], [47, 59, "LOC"], [67, 78, "DATE"]]]
["Am 21. November 1832 befand sich Auguſte Louiſe Caroline Kroͤnlein in Nain in Labrador und bereute den Entschluss, hier ihre Reise zu genießen.", [[3, 20, "DATE"], [33, 66, "PER"], [70, 86, "LOC"]]]
["Am 5. Juli 1839 lag Lucas Stoͤckly in Zeyſt und sich entfalten zu lassen, nachdem er sich vorwärtsziehen gelassener Eindrücke von der Ortschaft erworben hatte.", [[3, 15, "DATE"], [20, 34, "PER"], [38, 43, "LOC"]]]
["Johann Janſa kann am 17 März 1885 die Gelegenheit nicht verpassen, in Gnadenfrey hüpfen zu gehen und dabei das reiche Angebot an Blumen zu überschreiten, um den wunderbaren Anblick der Morgensonne auf dem Friedhof zu entwickeln.", [[0, 12, "PER"], [21, 33, "DATE"], [70, 80, "LOC"]]]
["Am 14. Dezember 1863 möchten Hermann Johannes Ihnken sich weiterentwickeln, indem er in Bethlehem den spirituellen Wegen nachspürt, um seine Seele zu bereichern.", [[3, 20, "DATE"], [29, 52, "PER"], [88, 97, "LOC"]]]
["Am 12. April 1880 ging Friedrich Heinrich von Bibran durch die stillen Straßen von Kleinwelke, um über die bevorstehenden Reisepläne nachzudenken.", [[3, 17, "DATE"], [23, 52, "PER"], [83, 93, "LOC"]]]
["Mathilde Eleonore Meißel sich engagiert im Jahr 1824 in Gnadau, wo sie am 9. Mai die Möglichkeit hat, ihre Ideen für eine bessere Infrastruktur zu befragen und somit erreichen möchte, dass die Bedürfnisse der Bevölkerung besser bedient werden.", [[0, 24, "PER"], [48, 52, "DATE"], [56, 62, "LOC"]]]
["Am 26. August 1835 möchten Johanne Böhnhof sich herausfordern, ihre Fähigkeiten in Jeſſen zu drehen.", [[3, 18, "DATE"], [27, 42, "PER"], [83, 89, "LOC"]]]
["Heinrich Ferdinand Baer wohnt seit einiger Zeit in Niesky und genießt die friedliche Atmosphäre der Stadt, während er sich entscheidet, am 17 September 1855 eine wichtige Entscheidung zu treffen.", [[0, 23, "PER"], [51, 57, "LOC"], [139, 156, "DATE"]]]
["Am 29. April 1869 erreichte Jacob Friedrich Pelletier nach einem langen Umzug endlich sein neues Zuhause in Stach und begann sofort, sich mit seiner neuen Umgebung auseinanderzusetzen.", [[3, 17, "DATE"], [28, 53, "PER"], [108, 113, "LOC"]]]
["Chriſtian Auguſt Schlegel verfügt sich am 30 November 1838 in Niesky über einen Nachmittag, an dem er sich engagiert für die regionale Kultur und Schlösslich sein Werk vorankommt.", [[0, 25, "PER"], [42, 58, "DATE"], [62, 68, "LOC"]]]
["Benjamin Gottlieb Kohlmeiſter übertreffen alle Erwartungen in Herrnhut, als er am 22. Mai 1852 entscheidende Schritte für seine persönliche Entwicklung antritt.", [[0, 29, "PER"], [62, 70, "LOC"], [82, 94, "DATE"]]]
["Am 29. Dezember 1888 vermag sich Johann Chriſtian Immanuel Wünſche in Igdlorpait in Grönland durch sein umsichtiges Verhalten die Unterstützung der einheimischen Bevölkerung zu erwerben.", [[3, 20, "DATE"], [33, 66, "PER"], [70, 92, "LOC"]]]
["Moritz Adolf von Schweinitz übernachtete am 11 Oktober 1876 in London, um sich auf die bevorstehende Konferenz einzuziehen, an der er als Vertreter Deutschlands teilnehmen wird.", [[0, 27, "PER"], [44, 59, "DATE"], [63, 69, "LOC"]]]
["Dorothea Karoline Verbeek bemüht sich am 21 November 1854 aufs Äußerste, in Flor ein neues Rezept für ein traditionelles Gericht loslassen zu können, das sie sich unterwegs sein lassen möchte, um die Kundschaft zu begeistern.", [[0, 25, "PER"], [41, 57, "DATE"], [76, 80, "LOC"]]]
["Carl von Foreſtier wird in Leominster mit großem Erfolg weiterziehen, um am 16 Oktober 1836 ein wichtiger Schritt im Rahmen seiner Forschungen zu vollenden.", [[0, 18, "PER"], [27, 37, "LOC"], [76, 91, "DATE"]]]
["Am 14. Dezember 1848 wurde Johannes Blickensdörfer von Gnadenberg aufgerufen, die neue Kirchenglocke zu einführen.", [[3, 20, "DATE"], [27, 50, "PER"], [55, 65, "LOC"]]]
["Matthäus Gottfried Hehl verlassen am 19. August 1868 Herrnhut, um sich anpassen zu können an die neuen Anforderungen in seinem Leben.", [[0, 23, "PER"], [37, 52, "DATE"], [53, 61, "LOC"]]]
["Barbara von Peyer partizipiert am 22 März 1883 an einem kunsthistorischen Symposium in Königsfeld, bei dem die Bedeutung alten Kunstschätzes für die moderne Gesellschaft diskutiert wird.", [[0, 17, "PER"], [34, 46, "DATE"], [87, 97, "LOC"]]]
["Hendrik Marsfeld sich bemüht, sich in Kleinwelke einleben zu lassen, da er bereits seit Jahren dort lebt und am 1 Oktober 1857 sein neues Viehstallbau-Projekt starten möchte.", [[0, 16, "PER"], [38, 48, "LOC"], [112, 126, "DATE"]]]
["Johann Karl Lehmann übertreffen möchte im Jahr 1842 mit seinem Engagement für die Brüdergemeine in Herrnhut, auf den 28 April ansonsten jedoch seine Reisepläne ausreisen lassen muss.", [[0, 19, "PER"], [47, 51, "DATE"], [99, 107, "LOC"]]]
["Johann Jakob Sparmeier beabsichtigt sich auf Dauer niederzulassen in Neudietendorf, um am 25. Dezember 1840 seine neue Existenz als Landwirt zu beginnen.", [[0, 22, "PER"], [69, 82, "LOC"], [90, 107, "DATE"]]]
["Sophie Charlotte Niederſtaͤdter geniesst am 27. September 1838 ihre Reise nach Herrnhut, wo sie neue Ideen für ihr künstlerisches Werk entdecken möchte.", [[0, 31, "PER"], [44, 62, "DATE"], [79, 87, "LOC"]]]
["Hieronymus Burckhardt will auf den 21 Juni 1881 sich verlagern, um in Kleinwelke die letzten Ferienwochen des Jahres zu genießen und sein Wandergerät aufzubauen, bevor er sich entlangreisen lässt durch das hügelige Land.", [[0, 21, "PER"], [35, 47, "DATE"], [70, 80, "LOC"]]]
["Am 8. September 1844 zuckt Eva Gunille Schönfeld tief in ihrem Herzen, als sie in Gnadenfrei die Erinnerung an ihre Kindheit wach wird.", [[3, 20, "DATE"], [27, 48, "PER"], [82, 92, "LOC"]]]
["Am 14. Dezember 1871 hofft Johann Beck, sich in Edgar einleben zu können und hier sein neues Leben aufzubauen.", [[3, 20, "DATE"], [27, 38, "PER"], [48, 53, "LOC"]]]
["Johann Keetmann bemüht sich, die von Herrnhut ausgehenden Missionsschritte vorantreiben zu können, als er am 22 April 1820 ein Treffen mit den Brüdern auf dem Gelände abhält.", [[0, 15, "PER"], [37, 45, "LOC"], [109, 122, "DATE"]]]
["Als Johanna Bitterlich sich am 16. Februar 1858 auf die Reise nach Leipzig vorbereitet, hofft sie, dass ihre Zeit in Neudietendorf ihr nicht entgleiten wird und dass sie danach neue Eindrücke sammeln kann.", [[4, 22, "PER"], [31, 47, "DATE"], [117, 130, "LOC"]]]
["Johann Conrad Schmitt wogen seine Entscheidung ab, sich am 10. März 1880 in Königsfeld zu entscheiden und sich auf die Suche nach einem neuen Lebensweg zu begeben.", [[0, 21, "PER"], [59, 72, "DATE"], [76, 86, "LOC"]]]
["Matthias Wied steckt sich am 2 September 1871 in Emmaus auf St. Jan mit der Bedeutung des heiligen Landes ein und erfährt die Schönheit seiner Umgebung.", [[0, 13, "PER"], [29, 45, "DATE"], [49, 67, "LOC"]]]
["Am 26. Mai 1861 erreicht Johannes Soͤrenſen nach langer Reise Neudietendorf und begann damit seine neuen Lebensverhältnisse.", [[3, 15, "DATE"], [25, 43, "PER"], [62, 75, "LOC"]]]
["Am 21. September 1828 sich niederlassen im Kleinstadtzentrum Lichtenfels in Groͤnland hat Chriſtian Thomas Pfohl seine neue Heimat gefunden.", [[3, 21, "DATE"], [61, 85, "LOC"], [90, 112, "PER"]]]
["Charlotte Sophie schwankt seit Tagen zwischen der Entscheidung, das alte Gutshaus in Kleinwelke zu renovieren und sich dort niederzulassen, am 28 Januar 1838 zum Feiern des Ortstagfests auf und ab zu gehen.", [[0, 16, "PER"], [85, 95, "LOC"], [143, 157, "DATE"]]]
["Maria Roſina Doͤfner hat sich am 23. Dezember 1834 entschieden, in Gnadenfrei zu studieren und dadurch wichtige Erkenntnisse für ihre weitere Karriere zu erlangen.", [[0, 20, "PER"], [33, 50, "DATE"], [67, 77, "LOC"]]]
["Friedrich Heinrich Bothe befand sich auf seiner Reise durch das russische Land und war am 10. Dezember 1891 in Sarepta angelangt, wo er sich entfalten lassen wollte, nachdem er den langen Weg vom Ural gefahren hatte.", [[0, 24, "PER"], [90, 107, "DATE"], [111, 118, "LOC"]]]
["Martha Kremſer zog auf dem 7. Juni 1894 los nach Berlin, um ihre karitative Arbeit in der Stadt fortzuführen.", [[0, 14, "PER"], [27, 39, "DATE"], [49, 55, "LOC"]]]
["Maria Juliana Friederica von Schweinitz durchquert Herrnhut auf ihrem Weg nach Dresden am 31 Juli 1881, um ihre spirituellen Studien zu analysieren.", [[0, 39, "PER"], [51, 59, "LOC"], [90, 102, "DATE"]]]
["Am 4. März 1881 sich durchsetzen Clementine Conſtantie Roſalie Reichel in Bedford erfolgreich bei der Organisation eines Benefizkonzerts für die Stadt, das großen Anklang gefunden hat.", [[3, 15, "DATE"], [33, 70, "PER"], [74, 81, "LOC"]]]
["Maria Magdalena Caroline Friedemann sich verabschieden wird, als sie auf dem Bahnhof von Sarepta am 13 August 1861 weiterfahren muss, nachdem sie in der Stadt jahrelang wuchs und entwickelte, was ihr einen tiefen Einblick in die Region gab.", [[0, 35, "PER"], [89, 96, "LOC"], [100, 114, "DATE"]]]
["Peter Conrad Fries reisen auf Haverfordweſt in Wales ein, um anlässlich des 25. September 1831 wichtige geologische Fundstätten zu erforschen und seine wissenschaftlichen Beobachtungen zu verbessern.", [[0, 18, "PER"], [30, 52, "LOC"], [76, 94, "DATE"]]]
["Am 11. Dezember 1865 sich niederlassen Johann Friedrich Heinrich in Litiz in Nord⸗Amerika nachdem er ein Jahr lang durch das Land gereist war.", [[3, 20, "DATE"], [39, 64, "PER"], [68, 89, "LOC"]]]
["Carl Friedrich Stuͤckelberger verlagert am 19. Januar 1858 seinen Wohnsitz nach Voullaire.", [[0, 29, "PER"], [43, 58, "DATE"], [80, 89, "LOC"]]]
["Am 16. April 1869 sich entfalten lasse Friedrich Emanuel Kleinſchmidt seine neue Existenz in Niesky und fand darin eine erfüllende Haltung, die ihn bis ins Innerste ausfüllte.", [[3, 17, "DATE"], [39, 69, "PER"], [93, 99, "LOC"]]]
["Am 26. August 1828 trat Johannes Praetorius in Gnadenfrei seine neue Stelle als Organist an und sich niederlassen, nachdem er lange Jahre auf Reisen gewesen war.", [[3, 18, "DATE"], [24, 43, "PER"], [47, 57, "LOC"]]]
["Karl Williger verharren auf seinem Landgut in Neuſalz a. d. O., als er am 11. Dezember 1871 einen Brief empfängt, den er umgehend übersetzen lassen muss.", [[0, 13, "PER"], [46, 62, "LOC"], [74, 91, "DATE"]]]
["Am 29. Juni 1891 sicherte Anton Gottlieb Meyer in Herrnhut sein Engagement für die christliche Gemeinschaft weiterhin ab.", [[3, 16, "DATE"], [26, 46, "PER"], [50, 58, "LOC"]]]
["Carl Heinrich Götz sich ansiedeln ließ in Herrnhut am 5 Oktober 1873.", [[0, 18, "PER"], [42, 50, "LOC"], [54, 63, "DATE"]]]
["Am 31. September 1838 will Pauline Wilhelmine Berthoud sich niederlassen in Sarepta, um hier endlich ihre Träume von einem idyllischen Landwirtschaftsleben zu verwirklichen.", [[3, 21, "DATE"], [27, 54, "PER"], [76, 83, "LOC"]]]
["Anna Margarethe Jungmann ist auf dem Umzug nach Nisky unterwegs sein, um dort am 22 März 1859 ein neues Kapitel in ihrem Leben zu eröffnen.", [[0, 24, "PER"], [48, 53, "LOC"], [81, 93, "DATE"]]]
["Abraham Taylor entscheidet sich am 15 September 1870, in London zu organisieren, was sein nächstes großes Projekt werden soll.", [[0, 14, "PER"], [35, 52, "DATE"], [57, 63, "LOC"]]]
["Rasmus Schmidt überlegte in Herrnhut auf den 30 Dezember 1862 hin, wie er die nächste Etappe seines Lebensweges einziehen sollte.", [[0, 14, "PER"], [28, 36, "LOC"], [45, 61, "DATE"]]]
["Chriſtoph Kerſten wohnen in Neuwied und beschäftigt sich mit der Planung seines neuen Geschäftes, das er am 10 Dezember 1854 ablegen möchte.", [[0, 17, "PER"], [28, 35, "LOC"], [108, 124, "DATE"]]]
["Johann Erhard Feiler vernehmen am 24. März 1834 von Richthofen die Botschaft des Hauptmanns über das bevorstehende Gefecht.", [[0, 20, "PER"], [34, 47, "DATE"], [48, 62, "LOC"]]]
["Joachim Heinrich Ruhbuſch unterstützt von Schweinitz am 19 November 1839 bei der Analyse eines wichtigen Geschäftsabschlusses.", [[0, 25, "PER"], [38, 52, "LOC"], [56, 72, "DATE"]]]
["Anna Stegmann bereut am 27 März 1825 ihren Fehler, als sie sich entscheidet, nicht an der Feier in Gnadenfrei teilzunehmen.", [[0, 13, "PER"], [24, 36, "DATE"], [99, 109, "LOC"]]]
["Ernſt Guſtav Adolf Schärf vernehmen am 15. September 1880 in Barby wichtige Informationen über die regionale Landwirtschaft, um seine eigenen Versuche, neue Saatgut-Sorten zu wachsen, zu steigern.", [[0, 25, "PER"], [39, 57, "DATE"], [61, 66, "LOC"]]]
["Georg Matthaͤus Loͤſche sich engagiert im Jahr 1820 in der Koch, um die dortigen Verhältnisse aufzuklären und am 10 Juli einen wichtigen Schritt vorantreibt.", [[0, 23, "PER"], [47, 51, "DATE"], [59, 63, "LOC"]]]
["Am 20. September 1827 ging Maria Eliſabeth Haͤnſel durch das Dorf Kleinwelke, um mitmachen zu können bei der Planung des neuen Kirchenturms.", [[3, 21, "DATE"], [27, 50, "PER"], [66, 76, "LOC"]]]
["Pelagia Jani rollt sich am 12 Juli 1889 auf dem Feld in Terwe warm und entscheidet sich dann, die nächste Wette auf das grünste Pferd zu setzen.", [[0, 12, "PER"], [27, 39, "DATE"], [56, 61, "LOC"]]]
["Sophie Glitſch wird am 22. Juli 1827 von Neuwied nach Hause zurückkehren, nachdem sie Tage vorher die evangelische Kirche in der Stadt besucht hat.", [[0, 14, "PER"], [23, 36, "DATE"], [41, 48, "LOC"]]]
["Johanne Hauritz sich engagiert im Dorf O'Neill und legt großen Wert auf die Verbesserung der Bildungsangebote, um am 6 September 1824 die Notwendigkeit für eine neue Schule zu entfernen.", [[0, 15, "PER"], [39, 46, "LOC"], [117, 133, "DATE"]]]
["Am 23. Mai 1847 sich fortbewegt Fanny Köhler durch das Dorf Birk, um sich an der Umgestaltung des alten Marktplatzes zu beteiligen.", [[3, 15, "DATE"], [32, 44, "PER"], [60, 64, "LOC"]]]
["Maria Eliſabeth Gebauer partizipiert am 23. April 1842 im Dorf Kleinwelke an einer traditionellen Maibaumfeier, bei der sie sich entscheidet, den neuen Maibaum auch in ihrem eigenen Garten aufzubauen.", [[0, 23, "PER"], [40, 54, "DATE"], [63, 73, "LOC"]]]
["Andreas Beyer sich verhalten wird, um am 11 Mai 1839 die Gemeindemitglieder in Chriſtiansfeld zu ermutigen, ihrer christlichen Pflichten nachzugehen.", [[0, 13, "PER"], [41, 52, "DATE"], [79, 93, "LOC"]]]
["Heinrich Theodor Dober sich bemüht, seine Reise nach Peterswaldau abzuschließen, da er am 1 September 1833 endlich das Ziel erreicht hat, wo er noch einige Tage aufhalten möchte.", [[0, 22, "PER"], [53, 65, "LOC"], [90, 106, "DATE"]]]
["Matthäus Wied bereut am 2. Oktober 1888 seine Entscheidung, in Jöckel zu verbleiben und sich nicht für eine andere Stadt entschieden zu haben.", [[0, 13, "PER"], [24, 39, "DATE"], [63, 69, "LOC"]]]
["Anna Eliſabeth Lier legt auf dem 23 März 1871 ihre Reise nach Caird in Aegypten ab, um in der Wüste von Caird Erfahrungen zu sammeln.", [[0, 19, "PER"], [33, 45, "DATE"], [62, 79, "LOC"]]]
["Am 7. März 1887 analysiert Johann Konrad Lange in Voß die Auswirkungen des letzten Regens auf die Felder der umliegenden Dörfer.", [[3, 15, "DATE"], [27, 46, "PER"], [50, 53, "LOC"]]]
["Christian Christianſen umherzieht gerade durch Sarepta und trifft auf 10. Januar 1865 auf alte Freunde, die sich großartig freuen, ihn wiederzusehen.", [[0, 22, "PER"], [47, 54, "LOC"], [70, 85, "DATE"]]]
["Anna Roſina Müller entscheidet sich auf dem 16 Februar 1877, in Herrnhut zu fortfahren und ihre spirituellen Erfahrungen weiterzuführen, die sie während ihres Aufenthalts in diesem Ort gesammelt hat.", [[0, 18, "PER"], [44, 59, "DATE"], [64, 72, "LOC"]]]
["Carl Friedrich von Pfeil hofft auf eine erfolgreiche Zeit in von Schönberg und anläßlich des 7 Dezember 1887 dort zu überwinden, was er bisher nicht geschafft hat.", [[0, 24, "PER"], [61, 74, "LOC"], [93, 108, "DATE"]]]
["Guſtav Traugott Schulze⸗Roͤchling sichert am 25 November 1893 vor dem Abschluss seiner Tätigkeit in Niesky und beschließt, angesichts der erreichten Ziele, das Projekt endgültig zu beenden.", [[0, 33, "PER"], [45, 61, "DATE"], [100, 106, "LOC"]]]
["Johann Adam Fuchs verlor am 14 Juni 1879 seine Gedanken an die malerischen Ansichten von Neuſalz, als er sich ansiedelte und hier durchleben wollte.", [[0, 17, "PER"], [28, 40, "DATE"], [89, 96, "LOC"]]]
["Johann Heinrich Aßmann wogen die Bedeutung von Stobwaſſer für seine Forschungen am 29 November 1853.", [[0, 22, "PER"], [47, 57, "LOC"], [83, 94, "DATE"]]]
["Am 16. März 1865 hat David Luttringshauſer in Sarepta ein Seminar über pflanzliche Nahrungsmittel geplant, um die Bevölkerung zu informieren und sie einzuladen, gesunde Ernährungsweise zu überwinden.", [[3, 16, "DATE"], [21, 42, "PER"], [46, 53, "LOC"]]]
["Als Friedrich Eugen Reichel im Februar 1873 entschied, sich herauszufordern und neue Perspektiven in Briſtol zu entwickeln, ging er am 18. Februar an die Ufer des Flusses Avon, um seine Pläne für die Zukunft vorantreiben zu können.", [[4, 27, "PER"], [31, 43, "DATE"], [101, 108, "LOC"]]]
["Nicolaus Garriſon befrage auf seinem Spaziergang durch Kleinwelke am 28 Dezember 1872 die Einheimischen über die örtlichen Traditionen und Bräuche.", [[0, 17, "PER"], [55, 65, "LOC"], [69, 85, "DATE"]]]
["Georg Brochon bereut am 14 März 1829 seine Entscheidung, nicht früher nach Herrnhut zu reisen lassen, wo er sich verhalten muss, um den Frieden in seinem Inneren zu finden.", [[0, 13, "PER"], [24, 36, "DATE"], [75, 83, "LOC"]]]
["Hermine Marie Henriette Römer befand sich am 9. Februar 1847 auf dem Weg zu Schultze, umsteigend die verschiedenen Stationen, um neue Erkenntnisse über den Ort und seine Bewohner zu erfahren.", [[0, 29, "PER"], [45, 60, "DATE"], [76, 84, "LOC"]]]
["Adam Friedrich Heinke lebte seit Jahren in Gnadenberg und nahm am 15 März 1849 neuen Wohnsitz in einem alten Herrenhaus nahe der Dorfmitte.", [[0, 21, "PER"], [43, 53, "LOC"], [66, 78, "DATE"]]]
["Georg Chriſtian Heinrich Ruͤde überlegte am 10. Juni 1868 in Fairfield, ob er seine Reisepläne ändern sollte.", [[0, 30, "PER"], [44, 57, "DATE"], [61, 70, "LOC"]]]
["Am 1. März 1852 übernachtet Auguſt Klein in Herrnhut, um sich auf seine bevorstehende Reise nach Dresden vorzubereiten.", [[3, 15, "DATE"], [28, 40, "PER"], [44, 52, "LOC"]]]
["Anna Eliſabeth Duvernoy bemüht sich seit Jahren darum, die Kultur und Tradition der Sarepta zu erfahren, und am 20 April 1886 hat sie endlich das Ziel erreicht, ihre umfassende Forschungsarbeit abzuschließen.", [[0, 23, "PER"], [84, 91, "LOC"], [112, 125, "DATE"]]]
["Franz Lund verlassen Barby zum letzten Mal am 31 November 1828, bevor er sich entscheidet, sein Leben in einer neuen Richtung durchleben zu lassen.", [[0, 10, "PER"], [21, 26, "LOC"], [46, 62, "DATE"]]]
["Am Abend des 24. August 1829 ging D. Biſchof nachdem er den ganzen Tag hindurch gearbeitet hatte, hinunter ins Tal von Herrnhut und beschloss dort auszuruhen.", [[13, 28, "DATE"], [34, 44, "PER"], [119, 127, "LOC"]]]
["Gaudenz Thomàs wackelt am 22. April 1884 angesichts seiner finanziellen Schwierigkeiten in Neuſalz.", [[0, 14, "PER"], [26, 40, "DATE"], [91, 98, "LOC"]]]
["Samuel Krauſe besucht Herbſt am 21. Februar 1848, um sich vorbereiten zu lassen für seine bevorstehende Reise nach Amerika.", [[0, 13, "PER"], [22, 28, "LOC"], [32, 48, "DATE"]]]
["Chriſtian Frietrich Reſewitz wellt am 11. Oktober 1866 in Zeiſt sich entscheiden, seinen Wohnsitz zu ändern.", [[0, 28, "PER"], [38, 54, "DATE"], [58, 63, "LOC"]]]
["Am 15. Dezember 1832 kriechen William Mallalieu durch die enge Gasse von Herrnhut, um sich noch einmal mit seinem Freund zu unterhalten, bevor er weiterreisen wird.", [[3, 20, "DATE"], [30, 47, "PER"], [73, 81, "LOC"]]]
["Am 11. Januar 1852 ziehen Karl Wilhelm Jahn nach Herrnhut um sich einleben zu können in der friedlichen Gemeinschaft und sein Herz zu stillen.", [[3, 18, "DATE"], [26, 43, "PER"], [49, 57, "LOC"]]]
["Am 28. Juli 1838 befragen Joh. Spiemack in Dorpat die einheimischen Gelehrten um Rat für sein neues Projekt.", [[3, 16, "DATE"], [26, 39, "PER"], [43, 49, "LOC"]]]
["Börge Pihl umsteigt am 20. Januar 1838 in Herrnhut und nimmt sich ein paar Tage Zeit, umruhend nach dem anstrengenden Reisealltag.", [[0, 10, "PER"], [23, 38, "DATE"], [42, 50, "LOC"]]]
["Am 27. Juni 1861 fährt Johann Mito in Chriſtiansfeld vorwärts und partizipiert an der Feier zum Ortsgründungstag.", [[3, 16, "DATE"], [23, 34, "PER"], [38, 52, "LOC"]]]
["Chriſtiane Friederike Richter will sich niederlassen in Herrnhut, um am 11. Februar 1881 ihre spirituellen Studien zu tun und sich auf ihre Zukunft einzustellen.", [[0, 29, "PER"], [56, 64, "LOC"], [72, 88, "DATE"]]]
["Am 11. Mai 1871 vernehmen Johann Gottlieb Ernſt Heckewaͤlder in Borchers von den erstaunlichen Fortschritten bei der Erneuerung des Dorfplatzes.", [[3, 15, "DATE"], [26, 60, "PER"], [64, 72, "LOC"]]]
["Als Hermanne Katharine Mac⸗Holm sich auf den Weg nach Chriſtiansfeld begab, um am 6. Februar 1837 ein spirituelles Ereignis zu erreichen, möchten ihre Gedanken immer wieder zum stillen Frieden ausruhen, der sie hier empfing.", [[4, 31, "PER"], [54, 68, "LOC"], [82, 97, "DATE"]]]
["Am 22. Oktober 1826 überwindet Johann Matthaͤus Schmidt die Herausforderungen seines Lebens in Herrnhut und arbeitet trotzdem unermüdlich an seinem Traum, um damit am Ende erfolgreich zurückzukehren.", [[3, 19, "DATE"], [31, 55, "PER"], [95, 103, "LOC"]]]
["Suſanna Hauſer setzt sich auf den Weg, um am 20. Juni 1879 in Neudietendorf neue soziale Beziehungen zu erleben und ein neues Leben aufzubauen.", [[0, 14, "PER"], [45, 58, "DATE"], [62, 75, "LOC"]]]
["Am 22. März 1858 entwickelt Moritz Beyer in Lapstich sein neues Geschäftskonzept, das ihn auf dem Weg zum Erfolg befördern soll.", [[3, 16, "DATE"], [28, 40, "PER"], [44, 52, "LOC"]]]
["John Gambold sich entwickeln lässt, indem er seine Freizeit auf dem Landgut in Kleinwelke nutzt, um am 14 Januar 1822 sein neues Gewohnheitsverhalten zu etablieren.", [[0, 12, "PER"], [79, 89, "LOC"], [103, 117, "DATE"]]]
["Johanna Eliſabeth Schober unterstützt am 29 März 1873 in Herrnhut die soziale Arbeit im Glaubenszentrum und ist stolz auf den Fortschritt, den sie seit ihrer Ankunft erreicht hat.", [[0, 25, "PER"], [41, 53, "DATE"], [57, 65, "LOC"]]]
["Eliſabeth Pohlmann reisen lassen wird Schoͤppener bis zum 31 Mai 1820, um dort ihre Freunde zu besuchen und sich von ihrer langen Reise zu erholen.", [[0, 18, "PER"], [38, 49, "LOC"], [58, 69, "DATE"]]]
["Henriette Luiſe Schmitz verharret am 16. Februar 1888 in Königsfeld und genießt die Ruhe der umliegenden Natur.", [[0, 23, "PER"], [37, 53, "DATE"], [57, 67, "LOC"]]]
["Eliſabeth Suſanna Dobler experimentiert am 31 März 1846 in Chriſtiansfeld an neuen Methoden der Mikrobiologie.", [[0, 24, "PER"], [43, 55, "DATE"], [59, 73, "LOC"]]]
["Johann Michael Eberle sich herausfordernd auf die neuesten Entwicklungen im Bereich Landwirtschaft in Nisky ein, um am 11. September 1848 die geradezu revolutionären Ideen zum Einsatz von Düngemitteln zu überprüfen.", [[0, 21, "PER"], [102, 107, "LOC"], [119, 137, "DATE"]]]
["Am 9. Dezember 1861 will Jonas Nyſtaͤdter in Zeyſt loslegen, um das lang ersehnte Ziel eines selbstständigen Unternehmens zu erreichen.", [[3, 19, "DATE"], [25, 41, "PER"], [45, 50, "LOC"]]]
["Am 29. Dezember 1866 hat sich Eliſabeth Biſchoff entschieden, sich ansiedeln zu lassen in Herrnhut, um dort ihre neue Existenz aufzubauen.", [[3, 20, "DATE"], [30, 48, "PER"], [90, 98, "LOC"]]]
["Am 30. September 1883 hat Julius Conrad von der Heyde in Reichel seine militärischen Fähigkeiten aufgestellt, um sich für die bevorstehenden Kriegsspielreihen bestens vorzubereiten.", [[3, 21, "DATE"], [26, 53, "PER"], [57, 64, "LOC"]]]
["Guſtav Theodor Reichel verhandelt am 18 November 1893 in Herrnhut mit Kollegen über neue Ideen für die regionale Entwicklung und versucht, sein Engagement auf Dauer zu sichern.", [[0, 22, "PER"], [37, 53, "DATE"], [57, 65, "LOC"]]]
["Johannes Großmann sich bemüht, sein Unternehmen in Niesky aufrecht zu erhalten, trotzdem musste er am 29. April 1822 schwere Verluste hinnehmen.", [[0, 17, "PER"], [51, 57, "LOC"], [102, 116, "DATE"]]]
["Charlotte Lezus verharrt am 30. Dezember 1829 in Niesky und erinnert sich an die vielen wunderbaren Eindrücke, die sie während ihrer Reise durch das Spreewaldgebiet sammelte.", [[0, 15, "PER"], [28, 45, "DATE"], [49, 55, "LOC"]]]
["Ludwig Chriſtoph Dehne ist am 1 August 1880 damit beschäftigt, die wirtschaftlichen Verhältnisse in Nisky zu verbessern, um langfristig eine aufkommende Industrialisierung zu fortführen.", [[0, 22, "PER"], [30, 43, "DATE"], [100, 105, "LOC"]]]
["Am 22. Oktober 1867 befand sich Johann Gottfried Schulz auf dem Weg nach Sarepta, um dort die traditionellen Methoden der Bibelübersetzung in eigener Praxis zu erfahren.", [[3, 19, "DATE"], [32, 55, "PER"], [73, 80, "LOC"]]]
["Johann Bittmann sichert den Bestand seiner Geschäftsidee in Königsfeld weiterbilden und erreicht auf dem 18 September 1828 einen wichtigen Durchbruch.", [[0, 15, "PER"], [60, 70, "LOC"], [105, 122, "DATE"]]]
["Lorenz Hartung befördert erfolgreich die Pläne für eine großangelegte Erweiterung von Hammerum vorantreiben am 2. Juli 1859, indem er sich durchsetzen muss gegen starke Widerstände.", [[0, 14, "PER"], [86, 94, "LOC"], [111, 123, "DATE"]]]
["Am Abend des 21. Oktober 1894 beschloss Johann Peter Schwimmer, sein altes Leben in Gnadenfrei loslassen und sich entschieden fortziehen zu lassen, um neuen Horizonten nachzuforschen.", [[13, 29, "DATE"], [40, 62, "PER"], [84, 94, "LOC"]]]
["Am 9. Januar 1890 fährt Adam Georg Hopf durch Litiz in Nord⸗Amerika, um dabei sein zu können beim Festakt zur Stadtgründung.", [[3, 17, "DATE"], [24, 39, "PER"], [46, 67, "LOC"]]]
["Am 10. März 1891 verhandelt Jürgen Paulſen Lund in Pyrlaͤus über die Ziele seines kommenden Unternehmens.", [[3, 16, "DATE"], [28, 47, "PER"], [51, 59, "LOC"]]]
["Am 30. April 1860 können Charlotte Amalie Erneſtine Martin in Engelhard einzigartige Erfahrungen sammeln, während sie sich intensiv herausfindet und ihre Fähigkeiten entwickelt.", [[3, 17, "DATE"], [25, 58, "PER"], [62, 71, "LOC"]]]
["Carl Heinrich Andreſen durchlebt einen einsamen Augusttag im Jahr 1847 in Zeiſt, an dem er sich abgrenzt von der Außenwelt und tiefe Gedanken über sein Leben erfährt.", [[0, 22, "PER"], [66, 70, "DATE"], [74, 79, "LOC"]]]
["Johanna Eliſabeth Sohlinger arbeitet seit einiger Zeit in Neu⸗Dresden und hat sich auf die Herausforderung geeignet, am 29 September 1876 einen wichtigen Bericht fertigzustellen.", [[0, 27, "PER"], [58, 69, "LOC"], [120, 137, "DATE"]]]
["Suſanna Maria Tietze genießt auf ihrem Geburtstag, dem 21. Juli 1851, in Rixdorf einen Tag der Ruhe und Entspannung nachdem sie kürzlich ihre neue Heimat angesiedelt hat.", [[0, 20, "PER"], [55, 68, "DATE"], [73, 80, "LOC"]]]
["Am 4. September 1840 sich entwickeln lassen Johann Baptiſt Pfuͤrtel in Grant neue Perspektiven für sein künftiges Wirken.", [[3, 20, "DATE"], [44, 67, "PER"], [71, 76, "LOC"]]]
["Als Jeſper Broderſen sich orientieren musste, um die unwiderstehlichen Schönheiten St. Petersburgs zu begreifen, lag er am 31 Dezember 1853 auf seiner Couch und träumte von den majestätischen Bauwerken der Stadt, die seine Seele berührten.", [[4, 20, "PER"], [83, 86, "LOC"], [123, 139, "DATE"]]]
["Clementine Eliſe Thraen kriecht langsam durch die engen Gassen von Königsfeld und bereut ihre Entscheidung, sich hier zu ansiedeln, als sie an dem 6. April 1856 ankommt.", [[0, 23, "PER"], [67, 77, "LOC"], [147, 160, "DATE"]]]
["Anna Charlotte Luther zuckt am 24. Januar 1847, als sie sich an die Herausforderung eines Aufenthalts in Sarepta macht, um sich dort fortzubilden und neue Erfahrungen zu sammeln.", [[0, 21, "PER"], [31, 46, "DATE"], [105, 112, "LOC"]]]
["Philipp Heinrich Molther erfährt auf dem Weg nach Luckner am 14 Mai 1887 während seiner Reise viele interessante Dinge.", [[0, 24, "PER"], [50, 57, "LOC"], [61, 72, "DATE"]]]
["Lucy Diemer setzt sich am 8. Dezember 1875 in Wiedemann nieder, um ihre Eindrücke von der Reise entlangreisen zu reflektieren und eine ordentliche Bilanz über den Aufenthalt zu ziehen.", [[0, 11, "PER"], [26, 42, "DATE"], [46, 55, "LOC"]]]
["Am 2. Mai 1882 verbindet Johann Andreas Dober Zeiſt mit seiner langjährigen Erfahrung und Kenntnissen dabei sein.", [[3, 14, "DATE"], [25, 45, "PER"], [46, 51, "LOC"]]]
["Georg Schmidt handelt aufgrund seiner langjährigen Vorbereitung seit Jahren erfolgreich in Alexander und sichert sich 10 April 1893 seinen Platz als führender Persönlichkeit im Ort.", [[0, 13, "PER"], [91, 100, "LOC"], [118, 131, "DATE"]]]
["Lucas Linder bemüht sich seit Wochen, das neue Schulprojekt in Niesky zu wellen, als er am 21 September 1860 plötzlich die Idee hat, den ganzen Aufwand auf ein einziges großes Ereignis abzulegen.", [[0, 12, "PER"], [63, 69, "LOC"], [91, 108, "DATE"]]]
["Am 13. Januar 1830 erhielt Johann Friedrich Reichel in Herrnhut die Aufgabe, sich entscheiden zu müssen, ob er das neue Institut für christliche Wissenschaften ablegen oder weiterhin seine Forschungstätigkeit fortsetzen sollte.", [[3, 18, "DATE"], [27, 51, "PER"], [55, 63, "LOC"]]]
["Am 21. Juli 1819 sollen Eliſe von Sprecher Bernegg und ihre Schwestern in Stobwaſſer wichtige pädagogische Inhalte aufstellen, die für die künftigen Generationen von großem Wert sein werden.", [[3, 16, "DATE"], [24, 50, "PER"], [74, 84, "LOC"]]]
["Caſpar Schmidt will sich am 8. Juli 1855 in Gnadenfrei nicht von seinem Traum unterbrechen lassen, sondern weiterhin an dem Projekt arbeiten, das er sich zum Ziel gesetzt hat.", [[0, 14, "PER"], [28, 40, "DATE"], [44, 54, "LOC"]]]
["Am 20. Juli 1872 sich begeben hat Sophie Erneſtine Suhl nach Utrecht in Irland, um dort einige Tage zu genießen und ihre Reiseerinnerungen noch einmal durchzuspielen.", [[3, 16, "DATE"], [34, 55, "PER"], [61, 78, "LOC"]]]
["Agnes Charlotte Merker kriecht sich engagiert durch die Straßen von Herrnhut, um am 10. April 1839 bei der jährlichen Osterfeier mitzuteilen.", [[0, 22, "PER"], [68, 76, "LOC"], [84, 98, "DATE"]]]
["Am 24. Oktober 1879 unterhält sich Johann Jürgen Friedrich Stein in Gnadenfeld mit Freunden.", [[3, 19, "DATE"], [35, 64, "PER"], [68, 78, "LOC"]]]
["Am 25. Juni 1824 fortfahren Johann Chriſtoph Pyrläus seine wissenschaftlichen Studien in Schiltigheim bei Strasburg.", [[3, 16, "DATE"], [28, 52, "PER"], [89, 115, "LOC"]]]
["Johann Georg Haag steckt am 31 September 1823 in Baſſe fest und muss sich anpassen an die ungewohnten Verhältnisse.", [[0, 17, "PER"], [28, 45, "DATE"], [49, 54, "LOC"]]]
["Am 28. Dezember 1864 sicherte Johann Traugott Martin die neuen Gärten im Chriſtiansfeld auf und überwachte sorgfältig den Abschluss der Anpflanzungen.", [[3, 20, "DATE"], [30, 52, "PER"], [73, 87, "LOC"]]]
["John William Verbeek sich bemüht, am 7. August 1867 sein neues Leben in Neudietendorf aufzubauen, indem er sich nach langen Jahren des Reisens und Erlebens endlich niederlässt.", [[0, 20, "PER"], [37, 51, "DATE"], [72, 85, "LOC"]]]
["Am 26. November 1884 ablegen Erhardt Neuwieler sein Engagement im Verein für Tierwelfare in Zeiſt und reisen lassen zu einer längeren Reise durch das mittelamerikanische Tiefland.", [[3, 20, "DATE"], [29, 46, "PER"], [92, 97, "LOC"]]]
["Wilhelm Ludwig Pyrlaeus umherreisen hat durch die Jahre und kam am 23 September 1832 schließlich in Herrnhut an, wo er sich aufhalten wird, um seine spirituellen Praktiken zu verbessern.", [[0, 23, "PER"], [67, 84, "DATE"], [100, 108, "LOC"]]]
["Heinrich Christian Tschirpe befriedigt sich am 30. Dezember 1839 mit den Ergebnissen seiner Forschungen auf dem Gebiet der Agrarwissenschaften in Gnadenfeld.", [[0, 27, "PER"], [47, 64, "DATE"], [146, 156, "LOC"]]]
["Moritz Wilhelm Auguſt Julius Beier verfügt sich am 23. August 1891 in Ebersdorf, um sich anpassen zu können an die neuen Herausforderungen und Verantwortungen im Amte.", [[0, 34, "PER"], [51, 66, "DATE"], [70, 79, "LOC"]]]
["Charlotte Louiſe Jeſtinsky erreicht am 22 Januar 1836 in Herrnhut wichtige Impulse für ihre spirituellen Erfahrungen.", [[0, 26, "PER"], [39, 53, "DATE"], [57, 65, "LOC"]]]
["Am 27. April 1880 sich einbringen ließ Johann Adolph Kuͤſter sich in Herrnhut an die Umgestaltung des Dorfes nach seiner Vision.", [[3, 17, "DATE"], [39, 60, "PER"], [69, 77, "LOC"]]]
["Marie Wiggert möchte am 2. Oktober 1834 aufbauen, was sie im Dorf Herrnhut erlebt hat, und hofft, dass ihre Erfahrungen anderen helfen werden, wenn sie sich an die Menschen in Herrnhut anschließen.", [[0, 13, "PER"], [24, 39, "DATE"], [66, 74, "LOC"]]]
["Luiſe Sophie von Bruiningk verlassen am 2 November 1828 Chriſtiansfeld, um sich einleben zu können.", [[0, 26, "PER"], [40, 55, "DATE"], [56, 70, "LOC"]]]
["Magnus Peterſen hat sich niederlassen im Dorf Gnadau, wo er seit dem 3. Juni 1890 ein gutes Dasein führt und seine Erinnerungen aufblüht wie ein Gewächs, das aufwachsen möchte.", [[0, 15, "PER"], [46, 52, "LOC"], [69, 81, "DATE"]]]
["Johann Chriſtoph Schulz sich bemüht, am 6. März 1853 in Sohland an der Spree seine Träume zu verwirklichen.", [[0, 23, "PER"], [40, 52, "DATE"], [56, 76, "LOC"]]]
["Eva Dorothea Kohrhammer schafft am 30 Oktober 1891 in Neudietendorf einen ersten Schritt zu ihrer selbstständigen Existenz.", [[0, 23, "PER"], [35, 50, "DATE"], [54, 67, "LOC"]]]
["Am 1. Juli 1854 eintreffen Franz Chriſtian Lembke in Neuſalz, um die jährliche Messe zu besuchen und mit den örtlichen Händlern wichtige Geschäftsverhandlungen zu führen.", [[3, 15, "DATE"], [27, 49, "PER"], [53, 60, "LOC"]]]
["Am 2. Januar 1830 erreicht Maria Eliſabeth Marraſch Schwiebus, um die topographischen Verhältnisse in der Region zu analysieren.", [[3, 17, "DATE"], [27, 51, "PER"], [52, 61, "LOC"]]]
["Am 28. September 1875 unterstützt Ernſt Wilhelm Fünfſtück in Königsfeld die Organisation eines Dorffestes, das ein voller Erfolg ist.", [[3, 21, "DATE"], [34, 57, "PER"], [61, 71, "LOC"]]]
["Am Abend des 27. Aprils 1853 ging Johannes Ballein durch die vertrauten Straßen von Gnadenfrei und arbeitete sich langsam nach Hause vor, nachdem er den ganzen Tag auf dem Lande gearbeitet hatte.", [[24, 28, "DATE"], [34, 50, "PER"], [84, 94, "LOC"]]]
["Chriſtian David Buchholz lebt seit Jahren in Herrnhut, wo er sich bemüht, sein soziales Engagement zu weiterziehen, als er am 26 Oktober 1842 entscheidet, seine Arbeit nicht beenden zu können, ohne dass die Menschen um ihn herum auch loslegen und ihre Ziele erreichen.", [[0, 24, "PER"], [45, 53, "LOC"], [126, 141, "DATE"]]]
["Am 25. Juli 1890 sicherte Wilhelmine Louiſe Schordan auf ihrem Besuch in Fairfield in Lancaſhire ab, dass die Stadt ihre Herzen erreichbar macht.", [[3, 16, "DATE"], [26, 52, "PER"], [73, 96, "LOC"]]]
["Am 10. Oktober 1876 befand sich Johann Heinrich Conrad Berking in Gnadenfrey, wo er sich niederlassen ließ, um sein neues Unternehmen aufbauen zu können, das er schon lange geplant hatte.", [[3, 19, "DATE"], [32, 62, "PER"], [66, 76, "LOC"]]]
["Chriſtian Friedrich Kaltofen fährt am 13 Dezember 1831 nach Gnadau, um dort sein Leben lang gehegten Traum einer Reise durch die benachbarten Landstriche zu leben.", [[0, 28, "PER"], [38, 54, "DATE"], [60, 66, "LOC"]]]
["Am 3. August 1876 überschreiten Henriette Auguſte Lundberg die Grenzen von Neuſalz, um tief in den Wald hinein zu experimentieren und neue Ideen für ihre naturwissenschaftlichen Forschungen zu entwickeln.", [[3, 17, "DATE"], [32, 58, "PER"], [75, 82, "LOC"]]]
["Eſther Rice engagiert sich in Herrnhut mit großem Einsatz für die Missionarbeit und erreicht am 22. Juli 1854 einen wichtigen Durchbruch in ihrem Projekt.", [[0, 11, "PER"], [30, 38, "LOC"], [96, 109, "DATE"]]]
["Am 18. Februar 1841 umziehen Johann Dober seine Wohnstatt in Herrnhut, um sich in der von christlicher Frömmigkeit und Frieden geprägten Gemeinschaft weiterzuentwickeln.", [[3, 19, "DATE"], [29, 41, "PER"], [61, 69, "LOC"]]]
["Am 13. Juni 1852 verharren Moritz Chriſtian Friedrich von Schweinitz in Nisky und genießen die friedliche Atmosphäre des Ortes.", [[3, 16, "DATE"], [27, 68, "PER"], [72, 77, "LOC"]]]
["Am 12. Oktober 1871 sich verhalten Johann Friedrich David Tietzen mit besonderer Hingabe in Herrnhut, wo er sich engagiert für die wohltätigen Zwecke der Stadt ein.", [[3, 19, "DATE"], [35, 65, "PER"], [92, 100, "LOC"]]]
["Philipp Friedrich Hacker sich anschließen an die jahrlangen Bemühungen um eine Verbindung zwischen Ebersdorf und der benachbarten Gemeinde, als er am 26 März 1884 aufbricht, um endlich den lang ersehnten Abschluss des Eisenbahnprojekts zu verfolgen.", [[0, 24, "PER"], [99, 108, "LOC"], [150, 162, "DATE"]]]
["Carl Ernst Friedrich Steffen sich ausruht auf dem Acker, um sich am 23. Januar 1831 von den Anstrengungen des Tages zu erholen.", [[0, 28, "PER"], [50, 55, "LOC"], [68, 83, "DATE"]]]
["Am 30. Oktober 1822 gibt Chriſtoph Orting während seines Aufenthalts in Königsfeld einem jungen Wanderer den Rat, sich nicht von der Schönheit des Tals anzupreisen und durchstreifen zu lassen, um die wahren Schätze seiner Heimat kennenzulernen.", [[3, 19, "DATE"], [25, 41, "PER"], [72, 82, "LOC"]]]
["Maria Margaretha Schlegel durchfährt auf dem Müller die entscheidende Begebenheit zum 29. August 1845, als sie sich endgültig dazu entschließt, ihre Karriere zu loslegen.", [[0, 25, "PER"], [45, 51, "LOC"], [86, 101, "DATE"]]]
["Chriſtina Charlotte Hjärne forscht auf dem Gelände von Barby, um neue Ideen für ihre zukünftige Pflanzenexperimente zu finden, am 27 Oktober 1844.", [[0, 26, "PER"], [55, 60, "LOC"], [130, 140, "DATE"]]]
["Sara Redslob sichert am 22 Oktober 1884 die neue Brücke in Ebersdorf ab, die erst kürzlich errichtet wurde und die Dorfstraße über den Bach führt.", [[0, 12, "PER"], [24, 39, "DATE"], [59, 68, "LOC"]]]
["Am 25. September 1862 bemüht sich Joh. Huͤffel, sich anpassen zu können an die neu geschaffenen Strukturen in Gnadau.", [[3, 21, "DATE"], [34, 46, "PER"], [110, 116, "LOC"]]]
["Samuel Liebiſch verlagert sein Leben auf die Friedensstadt Herrnhut und beschließt am 30 August 1842, sich dort endgültig niederzulassen.", [[0, 15, "PER"], [59, 67, "LOC"], [86, 100, "DATE"]]]
["Am 14. Februar 1888 reflektiert Johann Chriſtian Quandt in Paramaribo in Suriname über seine Erfahrungen bei der Ausbildung von Kolonialbeamten.", [[3, 19, "DATE"], [32, 55, "PER"], [59, 81, "LOC"]]]
["Marie Schordan verhandelt am 18. März 1888 mit den Ortsgemeinden von Chriſtiansfeld über die Finanzierung ihrer Forschungsprojekte.", [[0, 14, "PER"], [29, 42, "DATE"], [69, 83, "LOC"]]]
["Hans Wied überlegte am 29. April 1845 in Königsfeld, ob er seinen langgeplanten Aufenthalt weiterziehen lassen sollte, um sich in Ruhe sein Vorhaben zu durchdenken.", [[0, 9, "PER"], [23, 37, "DATE"], [41, 51, "LOC"]]]
["Am 11. Januar 1894 wechseln Joachim Ewald seine Aufgaben in Herrnhut und wird erneut ehrenamtlicher Leiter der örtlichen Missionsschule.", [[3, 18, "DATE"], [28, 41, "PER"], [60, 68, "LOC"]]]
["John Caldwell übernachtete am 28. Januar 1855 in Rinderknecht und verbrachte die Nacht damit, ein Notlager aufzustellen.", [[0, 13, "PER"], [30, 45, "DATE"], [49, 61, "LOC"]]]
["Johannes Schnall erreichte Gnadenberg am 30 Mai 1852 und war sich fortbewegend durch die beschauliche Gegend, als er plötzlich an seine Kindheit erinnert wurde.", [[0, 16, "PER"], [27, 37, "LOC"], [41, 52, "DATE"]]]
["Am 27 Januar 1822 sich niederlassen Johannes Nilsen in Herrnhut, um dort sein neues Leben als Missionar zu beginnen.", [[3, 17, "DATE"], [36, 51, "PER"], [55, 63, "LOC"]]]
["Sophia Cunow bemüht sich seit Wochen, ihre Reiseerfahrungen aufzuzeichnen, bevor sie sich am 14 November 1852 in Kampmann niederlässt, um endlich Frieden zu finden nach den turbulenten Jahren ihrer Vergangenheit.", [[0, 12, "PER"], [93, 109, "DATE"], [113, 121, "LOC"]]]
["Sara Philippine Baus begeben sich anlässlich des 150-jährigen Jubiläums von Herrnhut am 12 Juli 1859 auf eine Reise in die Erinnerung und besteigt dabei die Treppen der Kirche, um den heiligen Ort zu genießen.", [[0, 20, "PER"], [76, 84, "LOC"], [88, 100, "DATE"]]]
["Georg Heinrich Muͤller vermag sich auf dem Landgut von Zinzendorf und Pottendorf gut zu orientieren, wo er am 21 Oktober 1879 seinen Tag mit aufbauen von neuen Beziehungen zum Ortsgemeinde beendet.", [[0, 22, "PER"], [51, 80, "LOC"], [110, 125, "DATE"]]]
["Am 3. Mai 1863 möchte Erneſtine Chriſtiane Kratſch sich entfalten und ihre theologischen Studien in Herrnhut fortsetzen.", [[3, 14, "DATE"], [22, 50, "PER"], [100, 108, "LOC"]]]
["Am 8. August 1832 erreichte Carl Friedrich Schordan Wangen im Elsaß, um sich dort beteiligen zu können an der Vorbereitung der bevorstehenden landwirtschaftlichen Ausstellung.", [[3, 17, "DATE"], [28, 51, "PER"], [52, 67, "LOC"]]]
["Louiſe Dorothea Guerin reist am 31 August 1824 auf und startet ihre Arbeit in Arndt.", [[0, 22, "PER"], [32, 46, "DATE"], [78, 83, "LOC"]]]
["Am 31. April 1833 sich niederlassen Johann Georg Kunz in Gnadau, wo er nach langem Reisen gelangt war und sich nun entschieden hat, seine nächsten Jahre hier zu fortführen.", [[3, 17, "DATE"], [36, 53, "PER"], [57, 63, "LOC"]]]
["Johanne Caroline Korth verharren im Oktober 1824 in Gnadenfrei und genießen an diesem Tag ihre erholsame Zeit am See, bevor sie sich auf die nächste Etappe ihrer Reise begeben möchte.", [[0, 22, "PER"], [36, 48, "DATE"], [52, 62, "LOC"]]]
["Johanne Roſine Schröter erforscht in Herrnhut seit Jahren die geistlichen Traditionen und umherzieht am 2 September 1892 auf den Straßen der Stadt, als sie plötzlich auf ein altes Manuskript stößt.", [[0, 23, "PER"], [37, 45, "LOC"], [104, 120, "DATE"]]]
["Wilhelmine Meyerheine unterwegs sein im Brüdergarten bei Tranquebar in Ost⸗Indien, wo sie am 8. Juli 1822 die Christgeburt feiern lässt.", [[0, 21, "PER"], [37, 81, "LOC"], [93, 105, "DATE"]]]
["Am 12. September 1836 umherzieht Johann Friedrich Ruof in Königsfeld und teilt seinem Freund die Eindrücke von seiner Reise mit.", [[3, 21, "DATE"], [33, 54, "PER"], [58, 68, "LOC"]]]
["Agnes Lemmerz will am 28. Dezember 1831 loslegen, um ihre soziale Tat in Herrnhut zu gestalten.", [[0, 13, "PER"], [22, 39, "DATE"], [73, 81, "LOC"]]]
["Am 8. Oktober 1887 befand sich Johanne Elifabeth Walder auf und ab in Königsfeld, wo sie entschieden hat, ihre Seeleute-Praxis zu überschreiten und sich einer neuen Herausforderung zu sichern.", [[3, 18, "DATE"], [31, 55, "PER"], [70, 80, "LOC"]]]
["Ernſt Nathanael Hahn verfehlt am 20. Juni 1852 seinen Weg durch Königsfeld und bleibt auf halbem Wege stehen, um nachdenklich den Landschaftsgarten zu betrachten.", [[0, 20, "PER"], [33, 46, "DATE"], [64, 74, "LOC"]]]
["Johann Criſtian Breutel begreift sich auf den 30 November 1849 ein, um in Niesky das neue Unternehmen zu durchstreifen und die Chancen für sein Vorhaben abzuschaun.", [[0, 23, "PER"], [46, 62, "DATE"], [74, 80, "LOC"]]]
["Chriſtian Friedrich Wintergerſt sich engagiert in Herrnhut für die Bildung einer neuen Missionsschule und erreicht am 2 November 1819 einen wichtigen Schritt in diesem Projekt.", [[0, 31, "PER"], [50, 58, "LOC"], [118, 133, "DATE"]]]
["Johann Heinrich Danke lag in seinem Zimmer in Backer wach und träumt von der Zukunft, als er plötzlich am 14 November 1883 aufwachte und sich an die wichtigen Vorbereitungen für sein bevorstehendes Unternehmen erinnerte.", [[0, 21, "PER"], [46, 52, "LOC"], [106, 122, "DATE"]]]
["Gottlieb Oertel hat am 12. Juli 1853 in Herrnhut die Bibelübersetzung für die Bruderkonferenz vorangeschrieben.", [[0, 15, "PER"], [23, 36, "DATE"], [40, 48, "LOC"]]]
["Am 18. Juli 1826 verließ Johann Mickan zu Lynar, um seine Erfahrungen dort mit anderen zu teilen und sein Wissen weiterzugeben.", [[3, 16, "DATE"], [25, 38, "PER"], [39, 47, "LOC"]]]
["Am 21. April 1833 hinaufsteigen Henriette Benigne Juſtine von Watteville die Hügel von Groß⸗Krauſche bei Gnadenberg, um ihre geistlichen Studien zu vertiefen.", [[3, 17, "DATE"], [32, 72, "PER"], [87, 115, "LOC"]]]
["Am 21. Dezember 1834 sich verlagern Catharina Maria Suel von Graz nach Weiz, um ihre künstlerischen Fähigkeiten zu steigern und sich an die neue Umgebung anzupassen.", [[3, 20, "DATE"], [36, 56, "PER"], [71, 75, "LOC"]]]
["Anna Herzberg möchte am 1. April 1864 sich vorbereiten, um im nächsten Jahr an einer Schulfest in Koͤnigsfeld teilzunehmen.", [[0, 13, "PER"], [24, 37, "DATE"], [98, 109, "LOC"]]]
["Am 6. Januar 1888 befragen Jakobine Eliſabeth van der Schilden in Herrnhut die ältesten Gemeindemitglieder über die Frühgeschichte des Stammes.", [[3, 17, "DATE"], [27, 62, "PER"], [66, 74, "LOC"]]]
["Anna Eliſabeth Zandt träumt am 10. Mai 1833 von einem neuen Anfang in Klaebiſch, während sie sich durchstehen muss, den Alltag zu bestehen.", [[0, 20, "PER"], [31, 43, "DATE"], [70, 79, "LOC"]]]
["Am 4. Juni 1879 durchfährt Joh. Guſtav Renatus Lilliendahl Menger, um sich über die geplanten Entwicklungen im Ort zu informieren.", [[3, 15, "DATE"], [27, 58, "PER"], [59, 65, "LOC"]]]
["Luiſe Lehmann sich fortbilden möchte und deshalb im Februar 1856 entscheidet, in Gnadenfrei Schritt zu halten und sich ansiedeln zu lassen, um dort ihre beruflichen Kontakte und Netzwerke auszudehnen, bevor sie am 31. Februar 1856 endgültig loszieht.", [[0, 13, "PER"], [52, 64, "DATE"], [81, 91, "LOC"]]]
["Am 14 Dezember 1846 möchten Anna Louiſe Kalk Tröger sich bemühen, ein neues Leben in Chriſtiansfeld zu erschaffen.", [[3, 19, "DATE"], [28, 51, "PER"], [85, 99, "LOC"]]]
["Am 14. Juni 1827 durchstreifte Peter La Trobe die Straßen von Nisky, um sich anpassen zu können an die neue Umgebung.", [[3, 16, "DATE"], [31, 45, "PER"], [62, 67, "LOC"]]]
["Johann Gilek will sich vorbereiten, um am 1. April 1819 sein neues Projekt in Gnadenfrei zu beenden, nachdem er einsehen muss, dass die Stadt die ideale Plattform für seine Pläne ist.", [[0, 12, "PER"], [42, 55, "DATE"], [78, 88, "LOC"]]]
["Am 21. Oktober 1881 sich einleben kann Chriſtine Dorothee Eliſabeth Dahlmann in Chriſtiansfeld, indem sie sich nach langem Reisen endlich in der friedlichen Atmosphäre des Ortes einfügt und ihre Seele erfrischend aufs Neue belebt.", [[3, 19, "DATE"], [39, 76, "PER"], [80, 94, "LOC"]]]
["Am 19. Januar 1863 möchten Charlotte Mathilde Procop sich verlagern nach Gnadenberg, um ihre Seele zu stärken und ihre Seele in Frieden zu finden.", [[3, 18, "DATE"], [27, 52, "PER"], [73, 83, "LOC"]]]
["Georg Adam Meck verreist am 8. August 1868 nach Gnadenfrei, um dort seine neue Stelle als Lehrer zu antreten.", [[0, 15, "PER"], [28, 42, "DATE"], [48, 58, "LOC"]]]
["Am Abend des 26. Oktober 1826 kriechen Roſine Paſſavant sich durch die dunklen Gassen von Zeiſt, um nach einem langen Tag ihre Rast auszuruhn.", [[13, 29, "DATE"], [39, 55, "PER"], [90, 95, "LOC"]]]
["Johann Gottlieb Böhmer flattern durch die Felder von Berthelsdorf, als er an diesem 14. Februar 1826 plötzlich eine Idee hat, die sein Leben verändern wird.", [[0, 22, "PER"], [53, 65, "LOC"], [84, 100, "DATE"]]]
["Am 24. März 1830 verlieren Johann Georg Weber und seine Kollegen ihre Hoffnung auf ein gutes Jahr, als erneut Unwetter in Unterjettingen in Würtemberg austreten, die ihre gerade erst angepflanzten Felder ruinieren lassen.", [[3, 16, "DATE"], [27, 45, "PER"], [122, 150, "LOC"]]]
["Am 22. Oktober 1882 wachsen Johanna Chriſtina Gruſchwitz in Zeiſt ihre landwirtschaftlichen Kenntnisse weiter aus.", [[3, 19, "DATE"], [28, 56, "PER"], [60, 65, "LOC"]]]
["Morten Paulsen Lund überlegt am 1. März 1868 während seines Aufenthalts in Gnadenfeld, ob er noch weitere Tage auf seinem Pilgerweg verbringen soll.", [[0, 19, "PER"], [32, 44, "DATE"], [75, 85, "LOC"]]]
["Chriſtian Wilhelm Matthieſen experimentiert in Chriſtiansfeld an den Abenden von 7 Mai 1885 die Möglichkeiten des Mondlichtes für seine Fotografien.", [[0, 28, "PER"], [47, 61, "LOC"], [81, 91, "DATE"]]]
["Niels Lund vermag sich an dem 9. Februar 1830 in Neuwied nochmals zu entwickeln, nachdem er die vergangenen Monate damit verbracht hat, das umliegende Gebiet entlangzureisen und sich über die reichen Kulturgüter zu freuen.", [[0, 10, "PER"], [30, 45, "DATE"], [49, 56, "LOC"]]]
["Am 23. Juli 1886 überlegte Chriſtian Ferdinand Wunderling in Guben, ob er die Gelegenheit nutzen sollte, um seine Forschungen auf dem Gebiet der Stadtgeschichte zu planen und zu analysieren, bevor er losziehen wollte, um neue Erkenntnisse zu sammeln.", [[3, 16, "DATE"], [27, 57, "PER"], [61, 66, "LOC"]]]
["Am 10. März 1845 verharren Heinrich Rudolf Wullſchlägel und seine Reisegefährtin in Nisky, um die Strapazen der letzten Wochen zu überwinden.", [[3, 16, "DATE"], [27, 55, "PER"], [84, 89, "LOC"]]]
["Am 10. März 1891 erreicht Wilhelm Häuſer nach langen Reisen Edgecumbe und kann endlich Ruhepause einziehen.", [[3, 16, "DATE"], [26, 40, "PER"], [60, 69, "LOC"]]]
["Am 28. Juni 1826 sicherte sich Hermine Thereſe Matſchat in Herrnhut ihre Kenntnisse auf dem Gebiet der religiösen Bildung weiter.", [[3, 16, "DATE"], [31, 55, "PER"], [59, 67, "LOC"]]]
["Am 25. Oktober 1826 möchten Jens Bahne Tyhchſen sich ausruhen in Gnadenberg.", [[3, 19, "DATE"], [28, 47, "PER"], [65, 75, "LOC"]]]
["Joh. Conrad Kleinschmidt bezieht sich bemühen, die Missionsanstalten in Herrnhut zu reformieren und setzt sein Augenmerk auf die Verbesserung der Ausbildung von Missionaren, um auf dem 23 November 1848 wichtige Fortschritte erzielen zu können.", [[0, 24, "PER"], [72, 80, "LOC"], [185, 201, "DATE"]]]
["Am 15. August 1862 erreicht Judith Quitt nach langer Reise die Pilgerhut in Berbice und aufhält sich einige Tage, um ihre Kraft zu restaurieren.", [[3, 18, "DATE"], [28, 40, "PER"], [63, 83, "LOC"]]]
["Anna Margarethe Pihl erreicht am 22. September 1829 in Berlin nach langer Reise den Endpunkt ihrer Wanderschaft und kann sich endlich erholen.", [[0, 20, "PER"], [33, 51, "DATE"], [55, 61, "LOC"]]]
["Anna Dorothee Dobler sich anpassen muss, um Herrnhut wirklich zu verstehen, wo sie seit 23 September 1872 hinabsteigt in die tiefgründige Spiritualität der Stadt und sich drehen kann um die Schönheit des Ortes wahrzunehmen.", [[0, 20, "PER"], [44, 52, "LOC"], [88, 105, "DATE"]]]
["Chriſtoph Grunewald verhandelt am 6 November 1840 erfolgreich mit den Winkler Handelsvertretern über eine mögliche Zusammenarbeit in seinem neuen Geschäftskonzept.", [[0, 19, "PER"], [34, 49, "DATE"], [70, 77, "LOC"]]]
["Am 25. Oktober 1833 wellen Theodor Chriſtian Zembſch in Ernſt seine Seele auf, um sich an die kommenden Abenteuer zu orientieren.", [[3, 19, "DATE"], [27, 52, "PER"], [56, 61, "LOC"]]]
["Jacob Marraſch zieht sich in den stillen Morgen des 27. April 1853 in die Nähe von Herrnhut zurück, um seine Seele zu stillen und seinem Herzen Frieden zu geben.", [[0, 14, "PER"], [52, 66, "DATE"], [83, 91, "LOC"]]]
["Als Hans Jürgen Kiergaard am 4. September 1826 in Bethlehem ankam, sich niederließ und die Stadt besuchte, erinnerte er sich an seine biblischen Vorfahren, die hier einst lebten.", [[4, 25, "PER"], [29, 46, "DATE"], [50, 59, "LOC"]]]
["Friedrich Chriſtian Kampmann möchte an dem 8. Februar 1828 in Hjartbro bei Beftoft in Nord⸗Schleswig das Jahrlichen Weihnachtsfest feiern, um sich mit den Dorfbewohnern zu treffen und den alten Traditionen nachzugehen.", [[0, 28, "PER"], [43, 58, "DATE"], [62, 100, "LOC"]]]
["Maria Hoͤth möchte auf ihrem Geburtstag am 7. April 1824 in Papeſchk ihre Träume durchleben und sich anpassen, um neue Wege zu erforschen.", [[0, 11, "PER"], [43, 56, "DATE"], [60, 68, "LOC"]]]
["Jonas Paulus Weiß reisen am 5. April 1831 nach Rühmkorf, um dort an einem wissenschaftlichen Kongress teilzunehmen.", [[0, 17, "PER"], [28, 41, "DATE"], [47, 55, "LOC"]]]
["Gertraud Catharine Voullaire sich verändern lässt, nachdem sie in Herrnhut am 31. Januar 1886 tiefgründige Erfahrungen gesammelt hat.", [[0, 28, "PER"], [66, 74, "LOC"], [78, 93, "DATE"]]]
["Herrmann Richter verharren möchte in Nisky, um sich vor dem 4. Mai 1866 auf die bevorstehende Sommerreise einzubringen.", [[0, 16, "PER"], [37, 42, "LOC"], [60, 71, "DATE"]]]
["Maria Magdalena Haſting tut im September 1882 in Neuſalz an der Oder wichtige Recherchen für ihre Dissertation ab, die am 27. September 1882 abschließt und somit die Grundlage für ihre weitere Arbeit legen soll.", [[0, 23, "PER"], [31, 45, "DATE"], [49, 68, "LOC"]]]
["Suſanne Uellner sich verabschieden wird, als sie am 15. Juni 1826 von Herrnhut aufbricht, um neue Wege des Glaubens zu teilen.", [[0, 15, "PER"], [52, 65, "DATE"], [70, 78, "LOC"]]]
["Johann Gottlieb Julius Kluge schildert sein Leben in Herrnhut 18 Oktober 1883, indem er sich orientieren muss, um die Veränderungen des Ortes zu verstehen.", [[0, 28, "PER"], [53, 61, "LOC"], [62, 77, "DATE"]]]
["Hans Chriſtian Johannſen gestaltet seit Monaten sein neues Konzept in Herrnhut, als er am 24 September 1879 entscheidet, seine Ideen endlich aufzugeben und sich auf die Verwirklichung seines Traums zu konzentrieren.", [[0, 24, "PER"], [70, 78, "LOC"], [90, 107, "DATE"]]]
["Am 13. Juli 1845 beendet Juſtine Dorothea Stock ihre Ausbildung in Kehr.", [[3, 16, "DATE"], [25, 47, "PER"], [67, 71, "LOC"]]]
["Am 25. Oktober 1826 schlenderte Maria Eliſabeth Hoffmann durch die ruhigen Straßen von Bethlehem in Nord⸗Amerika und überdachte ihre Entscheidung, in diesem friedlichen Ort ihr neues Leben zu beginnen.", [[3, 19, "DATE"], [32, 56, "PER"], [87, 112, "LOC"]]]
["Pieter Jan Ewes fürchtet sich nicht vorwärtsziehen zu lassen, um neue Wege in Gnadau zu erkunden, als er am 13. September 1842 aufbricht.", [[0, 15, "PER"], [78, 84, "LOC"], [108, 126, "DATE"]]]
["Am 24. November 1884 sicherte sich Johannes Theodor Enkelmann in Kleinwelke ein, indem er sich ansiedeln ließ und hierdurch seine weitere Entwicklung förderte.", [[3, 20, "DATE"], [35, 61, "PER"], [65, 75, "LOC"]]]
["Am 30. Januar 1840 legte Maria Joſepha Eliſabeth Steinauer ihre Reise in Königsfeld ab, um sich dort in der Natur entfalten zu lassen.", [[3, 18, "DATE"], [25, 58, "PER"], [73, 83, "LOC"]]]
["Juſtine Emilie Ballein durchstreift am 16 Juni 1868 die archivalischen Quellen in Herrnhut, um sich ein besseres Bild über die Geschichte der Herrnhuter Brüdergemeinde zu verschaffen.", [[0, 22, "PER"], [39, 51, "DATE"], [82, 90, "LOC"]]]
["Heinrich Friedrich Goſſart verbrachte den 26. September 1841 in Glöckler und genoss die friedliche Landschaft, während er sich entwickeln ließ und sein neues Buchprojekt unterhielt.", [[0, 26, "PER"], [42, 60, "DATE"], [64, 72, "LOC"]]]
["Anna Eliza van Vleck vorwärtsziehen wird am 6 August 1833 in Nisky, um ihre wissenschaftlichen Forschungen erfolgreich zu erreichen.", [[0, 20, "PER"], [44, 57, "DATE"], [61, 66, "LOC"]]]
["Am 11. Januar 1841 verlassen Auguſte Margarethe Wilhelmine Meißner Neuſalz, um ihre Erfahrungen bei der Pflege von Kindern in anderen Orten zu sammeln und sich weiterzubilden.", [[3, 18, "DATE"], [29, 66, "PER"], [67, 74, "LOC"]]]
["Heinrich Benjamin Reichel umkehrt am 27 September 1863 seine Reise nach Berlin, um einige Geschäfte zu besuchen und sich anpassen zu müssen an die neue Stadt.", [[0, 25, "PER"], [37, 54, "DATE"], [72, 78, "LOC"]]]
["Hanna Charlotte Karoline Quilitz sich fortbilden möchte und daher seit Jahresbeginn in Clifton aufhält, um ihre Kenntnisse zu erweitern, bevor sie am 11 März 1875 abreisen wird.", [[0, 32, "PER"], [87, 94, "LOC"], [150, 162, "DATE"]]]
["Dorothea Benigna Maſſalin hat sich am 19 März 1830 in Schiep entschieden, sich niederlassen zu lassen und hier ihre Studien fortzusetzen.", [[0, 25, "PER"], [38, 50, "DATE"], [54, 60, "LOC"]]]
["Am 14. März 1869 hat Johann Daniel Gottwald sich abgrenzen müssen von seinen Erwartungen, als er in Kleinwelke ein eigenes Haus aufgeben musste.", [[3, 16, "DATE"], [21, 43, "PER"], [100, 110, "LOC"]]]
["Am 14. Juli 1864 überlegte Urſula Brandmuͤller während ihres Aufenthalts in Salem in Nord⸗Carolina, ob sie sich entscheiden sollte, ihre Pläne zu ändern.", [[3, 16, "DATE"], [27, 46, "PER"], [76, 98, "LOC"]]]
["Ludwig Chriſtian Friedrich von Schweinitz unterwegs sein und am 1. November 1871 sich vorbereiten muss, bevor er in Gracehill in Irland hinaufsteigen kann, um seine Forschungen zu fortsetzen.", [[0, 41, "PER"], [64, 80, "DATE"], [116, 135, "LOC"]]]
["Adolf Leopold Lentz wohnen bereits seit einiger Zeit in Neuſalz und hofft auf eine erfolgreiche Zukunft am 12 November 1865.", [[0, 19, "PER"], [56, 63, "LOC"], [107, 118, "DATE"]]]
["Am 13. September 1844 verbindet Chriſtian Friedrich Protzen seine spirituellen Praxis mit dem täglichen Leben in Herrnhut, indem er sich ausruht und die Ruhe Gottes in seinem Herzen aufhält.", [[3, 21, "DATE"], [32, 59, "PER"], [113, 121, "LOC"]]]
["Am 5. Januar 1827 soll Johannes Gottfried Menze sich vorbereiten, um im Frühling in Bethabara in der Wachau weitere Forschungen anzustellen.", [[3, 17, "DATE"], [23, 47, "PER"], [84, 107, "LOC"]]]
["Peter Wunderlich sich durchsetzen musste, um 1867 in Gnadenfeld zu übertreffen, als er am 14. November einen wichtigen Abschluss erreichte, der ihn auf seine berufliche Zukunft vorbereitete.", [[0, 16, "PER"], [45, 49, "DATE"], [53, 63, "LOC"]]]
["Sufanne Sutcliffe verreist am 31 Juni 1820 nach Niesky, um dort ihre Ideen zur Verbesserung der Landwirtschaft in der Region zu forschen und neue Anbauverfahren zu entwickeln.", [[0, 17, "PER"], [30, 42, "DATE"], [48, 54, "LOC"]]]
["Kathrina Dorothea Ramſch entwickelt in Gnadenberg ihre Ideen zum neuen Sozialprojekt, als sie am 28 März 1890 den Gründer besucht.", [[0, 24, "PER"], [39, 49, "LOC"], [97, 109, "DATE"]]]
["Andreas Graßmann experimentiert am 15. März 1890 in Hammerum an seinem neuesten Erfindungsideal.", [[0, 16, "PER"], [35, 48, "DATE"], [52, 60, "LOC"]]]
["Am 3. Februar 1832 möchten Abraham Louis Brandt sich an die neue Stelle des Pfarrers in Königsfeld anschließen und seine Aufgaben im neuen Wohnsitz beginnen.", [[3, 18, "DATE"], [27, 47, "PER"], [88, 98, "LOC"]]]
["Am 25. November 1877 befand sich Johann Friedrich Koͤber auf seinem Weg nach Herrnhut, um sich dort den Tagungsprotokollen der Brüderunität anzuschließen.", [[3, 20, "DATE"], [33, 56, "PER"], [77, 85, "LOC"]]]
["Ernſt Kobſch startet am 16 Juli 1867 seine Reise nach Boen und hinausfährt in die freie Natur, um sich entwickeln zu lassen.", [[0, 12, "PER"], [24, 36, "DATE"], [54, 58, "LOC"]]]
["Cornelius Adolf Römer hält am 6. September 1887 einen Vortrag über seine neuesten Forschungsergebnisse in Gnadenfrei und gibt dabei Einblick in sein aufbauliches Konzept für eine innovative landwirtschaftliche Anlage, die sich durch ihre Effizienz und Nachhaltigkeit auszeichnen soll.", [[0, 21, "PER"], [30, 47, "DATE"], [106, 116, "LOC"]]]
["Am 2. Oktober 1819 befand sich Peter Friedrich Curie in Beyer, um sich abgrenzen zu können von den alltäglichen Sorgen und sich auf seine künstlerischen Projekte konzentrieren zu können.", [[3, 18, "DATE"], [31, 52, "PER"], [56, 61, "LOC"]]]
["Am 19. Juni 1887 besucht Carl Auguſt Fliegel Sarepta, um sich vergrößern zu lassen durch die Erinnerung an seine Kindheitstage in diesem Ort.", [[3, 16, "DATE"], [25, 44, "PER"], [45, 52, "LOC"]]]
["Wilhelmine Stompjes planen für den 7. Juli 1866 eine Begegnung mit Freunden in von Gersdorf, um ihre gemeinsamen Ziele vorantreiben zu können.", [[0, 19, "PER"], [35, 47, "DATE"], [79, 91, "LOC"]]]
["Johanne Chriſtiane Charlotte Herrmann wechseln am 21 Juli 1885 ihre beruflichen Perspektiven und entscheiden sich, in Habendorf bei Gnadenfrei ihre neue Heimat zu finden.", [[0, 37, "PER"], [50, 62, "DATE"], [118, 142, "LOC"]]]
["Am 8. Juli 1855 möchte Auguſtin Schiep sich anpassen an die speziellen Arbeitsbedingungen in Stückelberger.", [[3, 15, "DATE"], [23, 38, "PER"], [93, 106, "LOC"]]]
["Am 20. Juni 1891 erfuhr Abraham Friedrich Padel in Chriſtiansfeld ein unvergessliches Erlebnis, als er sich auf die Suche nach seltenen Pflanzenarten begab und tief im Wald schwimmen musste, um einen versteckten Bergsee zu erreichen.", [[3, 16, "DATE"], [24, 47, "PER"], [51, 65, "LOC"]]]
["Am 11. September 1876 sich niederlassen Albert Anton Vierorth in Berthelsdorf, wo er langjährige Kontakte zu den örtlichen Kirchengemeinden pflegt und sein Wirken als evangelischer Missionar gestalten kann.", [[3, 21, "DATE"], [40, 61, "PER"], [65, 77, "LOC"]]]
["Henriette Wilhelmine Burckhardt organisieren auf großes Ansehen ihre Reisepläne für den 30. Oktober 1887 und sich durchsetzen in Jenſen, um neue Ideen zu sammeln.", [[0, 31, "PER"], [88, 104, "DATE"], [129, 135, "LOC"]]]
["Andreas Chriſtoph Rand verharren in Berthelsdorf, um auf dem Dorftag am 27. Dezember 1892 die neue Schneekatze zu präsentieren.", [[0, 22, "PER"], [36, 48, "LOC"], [72, 89, "DATE"]]]
["Am 14. März 1851 verharren Peter Jacob Planta in Dorpat und sich erinnern an seine Geburtstage, die er gerne feiert.", [[3, 16, "DATE"], [27, 45, "PER"], [49, 55, "LOC"]]]
["Anna Magdalena Becklind entschied sich, am 21. März 1863 ihre neue Existenz in Fulneck vorwärts zu ziehen, nachdem sie lange Zeit über ihre Zukunft nachgedacht hatte.", [[0, 23, "PER"], [43, 56, "DATE"], [79, 86, "LOC"]]]
["Am 25. September 1857 sich anpassen Carl Heinrich Wilhelm Müller in Berlin seine neue wissenschaftliche Arbeit einzig und allein an die Bedürfnisse der Berliner Akademie an.", [[3, 21, "DATE"], [36, 64, "PER"], [68, 74, "LOC"]]]
["Am 31sten Dezember 1827 trat Gottlieb Schober in Ebersdorf die wichtige Rolle an, sich zu verändern und ein neues Kapitel seines Lebens aufzuschreiben.", [[10, 23, "DATE"], [29, 45, "PER"], [49, 58, "LOC"]]]
["Georg Kmoch sicherte sich im Juli 1871 um die Umstellung seines neuen Lebensabschnitts in Zäslin und feierte am 2. Juli einen kleinen Triumph über den Umzug machen, der ihn von seiner alten Heimat entfernt hat.", [[0, 11, "PER"], [29, 38, "DATE"], [90, 96, "LOC"]]]
["Karl Rodax sich engagiert für die Sozialreformen in Herrnhut, als er am 22. Juni 1883 feststellt, dass die Armenpflege in der Stadt dringend aufgebaut werden muss.", [[0, 10, "PER"], [52, 60, "LOC"], [72, 85, "DATE"]]]
["Marie Juſtine Ballein sich auf den Weg machen muss nach Neuwied, um dort angesichts des 28. Juni 1846 ihren Studienabschluss zu feiern, den sie erfolgreich absolviert hat.", [[0, 21, "PER"], [56, 63, "LOC"], [88, 101, "DATE"]]]
["Margarethe Ingeborg Bau sich engagiert im Richter, um den 18 März 1854 einen wichtigen Schritt in ihrer Arbeit zu gestalten.", [[0, 23, "PER"], [42, 49, "LOC"], [58, 70, "DATE"]]]
["Heinrich Beutel überwindet auf seinem Wanderungstag am 21 Juni 1836 die steilen Hügel von Locle, um sich an der sonnendurchfluteten Südseite des Ortes zu entfalten und seine Reise fortzusetzen.", [[0, 15, "PER"], [55, 67, "DATE"], [90, 95, "LOC"]]]
["Am 1. Februar 1828 erreichte Helena Dorothea von Thieſenhausen Gnadenfrei, nachdem sie entschieden hatte, ihre Reise zu führen, um die wachsende Bedeutung des Ortes für die protestantische Kirche zu begreifen.", [[3, 18, "DATE"], [29, 62, "PER"], [63, 73, "LOC"]]]
["Andreas Warnke will am 24. August 1855 in Chriſtiansfeld annehmen, dass sein neues Leben hier Gestalt annimmt.", [[0, 14, "PER"], [23, 38, "DATE"], [42, 56, "LOC"]]]
["Am 22. Mai 1868 sichert Johann Baptiſt v. Albertini im Garten von Herrnhut die Fruchtbarkeit der jungen Bäume, die er gemeinsam mit den Brüdern und Schwestern weiterbilden möchte.", [[3, 15, "DATE"], [24, 51, "PER"], [66, 74, "LOC"]]]
["Georg Traneker sich bemüht, sein wissenschaftliches Werk zu vervollkommnen, während er in Herrnhut aufhält und am 20 September 1881 neue Beobachtungen verzeichnet.", [[0, 14, "PER"], [90, 98, "LOC"], [114, 131, "DATE"]]]
["Am 6. September 1840 beendet Guſtav Adolf Wilhelm in Stuttgart seine langjährige Tätigkeit als Organisator und kehrt in sein altes Leben zurück.", [[3, 20, "DATE"], [29, 49, "PER"], [53, 62, "LOC"]]]
["Am 29. Januar 1894 gründete Gottlob Geyer in Stein ein Unternehmen, das sich in den kommenden Jahren zu einem wichtigen Wirtschaftsfaktor in der Region entwickeln sollte.", [[3, 18, "DATE"], [28, 41, "PER"], [45, 50, "LOC"]]]
["Jacob van Vleck handelt am 25. Dezember 1875 im Zentrum von Neu⸗Särchen bei Nisky, um die lokale Bevölkerung für seine Ausstellungsbilder zu begeistern.", [[0, 15, "PER"], [27, 44, "DATE"], [60, 81, "LOC"]]]
["Am 24. April 1830 ankommen wird Franz Julius Bauer nach Herrnhut, um seine Visionen für eine bessere Zukunft zu gestalten.", [[3, 17, "DATE"], [32, 50, "PER"], [56, 64, "LOC"]]]
["Am 21. September 1847 bereut Konrad Kreuſer seine Entscheidung, Fulneck in England zu verlassen, nachdem er entlang der Straßen entschieden hatte, dass er sein Glück außerhalb Deutschlands finden muss.", [[3, 21, "DATE"], [29, 43, "PER"], [64, 82, "LOC"]]]
["Am 26. Mai 1839 verbringt Johann Chriſtian Burkhardt einen Tag in Herrnhut, um sich festlegen zu lassen von der Stille und Ruhe des Ortes, die ihm eine tiefere Verbindung mit seinem Inneren ermöglicht.", [[3, 15, "DATE"], [26, 52, "PER"], [66, 74, "LOC"]]]
["Johannes Goetz hat sich in Gnadenfrei anpasst und den 18. März 1836 zum Anlass genommen, seine Erfahrungen zu sammeln und sein Wissen über die Region zu erweitern.", [[0, 14, "PER"], [27, 37, "LOC"], [54, 67, "DATE"]]]
["Roſalia Schoͤn sich bemühen, bis zum 18 September 1875 die Gemeinschaft in Sarepta zu stärken und auf diesem Weg entscheidende Schritte erlangen, um ein neues Zentrum für ihre Tätigkeit zu schaffen.", [[0, 14, "PER"], [37, 54, "DATE"], [75, 82, "LOC"]]]
["Am 5. Mai 1892 möchten Hendringe Ebbing sich anpassen an die sonnenhellen Tage in Bethesda auf St. Kitts, um hierdurch eine neue Einstellung für ihre künftigen Abenteuer zu finden.", [[3, 14, "DATE"], [23, 39, "PER"], [82, 104, "LOC"]]]
["Johann Rieger durchstreift Sarepta am 20. Dezember 1830, um sich ein tiefes Verständnis der lokalen Kultur zu verschaffen.", [[0, 13, "PER"], [27, 34, "LOC"], [38, 55, "DATE"]]]
["Julius Emil Bauer durchstreift am 5. Februar 1857 die Straßen von Herrnhut, um sich für seine bevorstehende Reise zu informieren.", [[0, 17, "PER"], [34, 49, "DATE"], [66, 74, "LOC"]]]
["Am 11. April 1820 übernachtete Michael Andreas Fromm in Paramaribo.", [[3, 17, "DATE"], [31, 52, "PER"], [56, 66, "LOC"]]]
["Am 14. September 1853 möchten Carl Heinrich Pemſel Besuche bei seinen dortigen Freunden ablegen, bevor er hinausfährt in die Berge von Bethabara in Nord⸗Carolina.", [[3, 21, "DATE"], [30, 50, "PER"], [135, 161, "LOC"]]]
["Nicolaus Schneckenberger will am 22. Oktober 1873 in Nisky sich engagieren, um die Arbeiterrechte zu fördern.", [[0, 24, "PER"], [33, 49, "DATE"], [53, 58, "LOC"]]]
["Am 1. Januar 1862 überlegt Roſina Naujocat in Königsfeld ihre nächsten Schritte für das neue Jahr, bevor sie sich entscheidet, ein wichtiger Abschnitt in ihrem Leben zu verbinden.", [[3, 17, "DATE"], [27, 42, "PER"], [46, 56, "LOC"]]]
["Am 18. Dezember 1878 sich einleben Johann Gerhard Bönhof in Herrnhut.", [[3, 20, "DATE"], [35, 56, "PER"], [60, 68, "LOC"]]]
["Am 20. April 1822 verhandeln Johann Milkz und einige weitere Bemühende in Herrnhut um die Zukunft des Brüderkammertages.", [[3, 17, "DATE"], [29, 41, "PER"], [74, 82, "LOC"]]]
["Am 24. August 1844 abreißen Philipp Jakob Roentgen seine Reise und kehrt nach Krüger zurück, um dort seine weitere Forschung fortzusetzen.", [[3, 18, "DATE"], [28, 50, "PER"], [78, 84, "LOC"]]]
["Samuel Sumerſkill sich vergrößern lasse, um auf dem Marktplatz von Stockholm am 17 Juli 1879 die traditionelle Stockholmer Fischauktion zu überwachen.", [[0, 17, "PER"], [67, 76, "LOC"], [80, 92, "DATE"]]]
["Thomas Reed sich durchsetzen muß, um auf dem Marktplatz von Königsberg am 6. März 1848 die Aufmerksamkeit zu erregen für seine revolutionäre Rede.", [[0, 11, "PER"], [60, 70, "LOC"], [74, 86, "DATE"]]]
["Am 30. Oktober 1862 sich einbringen lässt Hans Chriſtian Hanſen in Berlin auf Initiative eines alten Freundes, der ihn zu einem wichtigen Treffen einlädt.", [[3, 19, "DATE"], [42, 63, "PER"], [67, 73, "LOC"]]]
["Amalie Raillard kämpft erfolgreich gegen die starren Strömungen des Osteuropäischen Meeres, als sie am 18. Januar 1838 in Swinemünde ihre Segelei-Ausstellung eröffnet.", [[0, 15, "PER"], [103, 118, "DATE"], [122, 132, "LOC"]]]
["Am 25. August 1884 überlegte Johann Michael Wilke in Baſel, ob er noch lange in dieser Stadt bleiben soll.", [[3, 18, "DATE"], [29, 49, "PER"], [53, 58, "LOC"]]]
["Friedrich Schmidt verharret seit Wochen in Herrnhut und hat sich am 8. Dezember 1867 entschieden, den Friedensgarten zu besuchen, um seine Gedanken zu sammeln.", [[0, 17, "PER"], [43, 51, "LOC"], [68, 84, "DATE"]]]
["Ernſt Friedrich von Seidlitz verbrachte den 18. August 1820 in Berlin, um die Stadt und ihre Kultur zu erfahren.", [[0, 28, "PER"], [44, 59, "DATE"], [63, 69, "LOC"]]]
["Johann Chriſtian Riedel wird sich bemühen, sein neues Leben in Rixdorf zu gestalten, als er am 14. März 1825 den Grundstein für seine neue Zukunft legt.", [[0, 23, "PER"], [63, 70, "LOC"], [95, 108, "DATE"]]]
["Johanne Sophie Hans vernehmen hat, dass sich bis zum 2. Oktober 1874 viele Veränderungen in Gnadenfrei abzeichnen werden, bevor sie sich niederlassen kann.", [[0, 19, "PER"], [53, 68, "DATE"], [92, 102, "LOC"]]]
["Ernſt Siegmund Fockel sich beteiligt am Aufbau des neuen Schulhauses in Ebersdorf, das am 26 Dezember 1877 seine feierliche Eröffnung erleben wird.", [[0, 21, "PER"], [72, 81, "LOC"], [90, 106, "DATE"]]]
["Georg Rhein bereut am 28. Februar 1853, dass er sich nicht mehr auf die Verfehlung seiner Karriere schenkt, während er sich niederlässt in Neudietendorf.", [[0, 11, "PER"], [22, 38, "DATE"], [139, 152, "LOC"]]]
["Heinrich Klöppel absolviert in Berthelsdorf einen wichtigen Termin, um am 20. Mai 1869 die Gründung des Missionszentrum zu leiten.", [[0, 16, "PER"], [31, 43, "LOC"], [74, 86, "DATE"]]]
["Am 13. August 1857 hervortreten Chriſtiane Eleonore Froͤland in Briſtol in England als eine von vielen Frauen, die sich hier auf dem Weg zu einem unabhängigen Leben befanden.", [[3, 18, "DATE"], [32, 60, "PER"], [64, 82, "LOC"]]]
["Wolf Caspar Abraham von Gersdorf reflektiert am 28. April 1863 in La Chaux de Fonds über seine jüngsten Forschungsergebnisse, die ihn dazu veranlasst haben, sein Konzept für ein neues Uhrenmodell zu überdenken.", [[0, 32, "PER"], [48, 62, "DATE"], [66, 83, "LOC"]]]
["Am 15. März 1843 sich weiterentwickeln Karl Seldenſchlo in Plitt durch jahrelange Vorbereitung und Forschung zum bekanntesten Erfinder seiner Zeit.", [[3, 16, "DATE"], [39, 55, "PER"], [59, 64, "LOC"]]]
["Johanna Karoline Spankau arbeitete tagtäglich in Herrnhut, als sie an dem 5. September 1878 feststellte, dass ihre Arbeit von tiefen Einsichten begleitet wurde.", [[0, 24, "PER"], [49, 57, "LOC"], [74, 91, "DATE"]]]
["Martin Linner sich bemüht, seine Sprachkenntnisse in Gracehill in Irland zu erweitern, um besser mit den einheimischen Landwirten zusammenarbeiten zu können, als er am 28 Mai 1822 einen wichtigen Eindruck bei einer Aussprache mit einem Ortsbewohner gewinnt.", [[0, 13, "PER"], [53, 72, "LOC"], [168, 179, "DATE"]]]
["Samuel Chriſtlieb Reichel unterwegs sein wird, um am 27. März 1869 in Chapman neue Kontakte zu knüpfen und sich mit den Menschen dieses Ortes auseinanderzusetzen.", [[0, 25, "PER"], [53, 66, "DATE"], [70, 77, "LOC"]]]
["Emilie Auguſte Mehlhoſe strebt an, am 10. Oktober 1853 in Niesky die Ruhe und Entspannung zu erreichen, die sie nach langen Reisen dringend benötigt, um sich wieder ausruhen zu können.", [[0, 23, "PER"], [38, 54, "DATE"], [58, 64, "LOC"]]]
["Georg Heinrich Kowald rollt am 13 September 1866 durch Gnadenberg und sammelt Eindrücke für sein künftiges literarisches Werk.", [[0, 21, "PER"], [31, 48, "DATE"], [55, 65, "LOC"]]]
["Wilhelmine Louiſe Henriette von Trauwitz plant am 17. Januar 1823 in Rothmann ihre Reise nach Berlin und möchte dort einige wichtige Kontakte knüpfen.", [[0, 40, "PER"], [50, 65, "DATE"], [69, 77, "LOC"]]]
["Am 21. August 1883 wird Peter Wolle von Heinitz aufgerufen, um die kommunale Selbstverwaltung zu vertreten und die Interessen der Bevölkerung zu wahren.", [[3, 18, "DATE"], [24, 35, "PER"], [40, 47, "LOC"]]]
["Maria Margaretha Langerfeld bemühte sich am 10. Mai 1825, ihren Umzug in Fleig zu organisieren, um dort einen neuen Lebensabschnitt zu gestalten.", [[0, 27, "PER"], [44, 56, "DATE"], [73, 78, "LOC"]]]
["Am 30. Januar 1844 ging Joh. Heinr. Jahr in Berthelsdorf aus dem Schatten einer alten Linde und erinnerte sich an die unvergesslichen Sommerspaziergänge seiner Kindheit, als er mit seinen Freunden umherziehen und lachen konnte.", [[3, 18, "DATE"], [24, 40, "PER"], [44, 56, "LOC"]]]
["Am 16. Februar 1875 fuhr Chriſtian Kohl von München nach Königsfeld, um sich erinnern zu können, wie seine Kindheit in dieser Stadt verlaufen war.", [[3, 19, "DATE"], [25, 39, "PER"], [57, 67, "LOC"]]]
["Am 14. September 1890 arbeitete Johann Georg Carl Röper in Herrnhut an einem neuen Konzept für die Kommunikation zwischen den verschiedenen christlichen Gruppen.", [[3, 21, "DATE"], [32, 55, "PER"], [59, 67, "LOC"]]]
["Charlotte Wilhelmine Iſabelle v. Wartensleben wird am 30 Juli 1820 auf dem Schloss in Neuwied ihren Umzug machen, nachdem sie sich noch einige Tage in der neuen Stadt auf den Weg gemacht hat, um sich endgültig niederzulassen.", [[0, 45, "PER"], [54, 66, "DATE"], [86, 93, "LOC"]]]
["Eugenius Hartwig ging am 20 Juni 1893 zu Fuß hinabsteigen ins Tal von Chriſtiansfeld, um an der dortigen Forschungsstation einige Tage zu verbringen.", [[0, 16, "PER"], [25, 37, "DATE"], [70, 84, "LOC"]]]
["Am 30. Juni 1889 ging Johanna Dorothea Bonatz im Bauer aufbrechen und erlebte dort ihre erste selbstgeerntete Ernte.", [[3, 16, "DATE"], [22, 45, "PER"], [49, 54, "LOC"]]]
["Am 12. November 1889 verliert Chriſten Chriſtenſen sich in Knauß und muss sich begeben, um das Verlustgefühl zu überwinden.", [[3, 20, "DATE"], [30, 50, "PER"], [59, 64, "LOC"]]]
["Catharina Dorothea Weimann anreist nach Chriſtiansfeld, um sich anpassen zu können, bevor sie am 17 September 1829 ihre Studien aufnimmt.", [[0, 26, "PER"], [40, 54, "LOC"], [97, 114, "DATE"]]]
["Beate Auguſte Hans sich verändern lasst und am 10. März 1844 in Chriſtiansfeld ihre neue Wege fortsetzt.", [[0, 18, "PER"], [47, 60, "DATE"], [64, 78, "LOC"]]]
["Sara Grimes sich niederlassen in Herrnhut, um an dem von den Brüdern Hermann und Nikolaus ausgetragenen Konvent zur Verwirklichung der christlichen Mission teilzunehmen, der am 10 Juni 1820 begann.", [[0, 11, "PER"], [33, 41, "LOC"], [177, 189, "DATE"]]]
["Heinrich Ernſt Henſchke sich verhalten wird, um auf dem Weg nach Herrnhut zu herausfinden, ob die von ihm erwarteten Veränderungen tatsächlich eintraten, bevor er am 24 August 1843 abreisen muss.", [[0, 23, "PER"], [65, 73, "LOC"], [166, 180, "DATE"]]]
["Stephan Zubuͤrten sich bemüht, am 2. Dezember 1870 in Gnadenberg die Verwirklichung seines Lebensziels zu erreichen.", [[0, 17, "PER"], [34, 50, "DATE"], [54, 64, "LOC"]]]
["Am 1. April 1838 eintreffen Johann Friedrich Heinze nach langen Reisen Königsfeld, um dort seine neue Stelle als Lehrer zu beginnen.", [[3, 16, "DATE"], [28, 51, "PER"], [71, 81, "LOC"]]]
["Carl Rudolph Kölbing verlagert am 8. Juni 1834 sein Domizil nach Salem, um dort neue Perspektiven für seine künftige Arbeit zu erarbeiten.", [[0, 20, "PER"], [34, 46, "DATE"], [65, 70, "LOC"]]]
["Carl Hillberg verharrete drei Tage lang in Herrnhut, bevor er sich am 3 November 1850 auf den Weg machen würde, um seine Missionsarbeit im Nachbarort fortzusetzen.", [[0, 13, "PER"], [43, 51, "LOC"], [70, 85, "DATE"]]]
["Louiſe Charlotte Antonie Wilhelmine Studer hat sich im Juli 1848 entschieden, ihre missionarytätigkeit in Sarepta zu steigern und erkannte am 7. Juli an, dass die Grundlage für eine weitere Verbreitung des Evangeliums in der Region gelegt werden muss.", [[0, 42, "PER"], [55, 64, "DATE"], [106, 113, "LOC"]]]
["Lorenz Hanſen experimentiert seit dem 19 Mai 1868 mit neuen Anbaumethoden in Reichel, um die dortigen Bäume schneller wachsen zu lassen.", [[0, 13, "PER"], [38, 49, "DATE"], [77, 84, "LOC"]]]
["Am 15. Januar 1861 sich entfalten lasse Rebekka Katharina von Aſchen in Rixdorf ihre künstlerischen Ambitionen und erstrecke ihre kreativen Flügel, um einen neuen Schritt auf ihrem Weg zur Erfolg zu tun.", [[3, 18, "DATE"], [40, 68, "PER"], [72, 79, "LOC"]]]
["Am 23. April 1857 will Maximiliane Auguſte Bellwitz sich engagieren für das Wohl der katholischen Gemeinde in Bethlehem in Pennſilvanien.", [[3, 17, "DATE"], [23, 51, "PER"], [110, 136, "LOC"]]]
["Ludwig Ferdinand Lilienthal hofft, sich durch die Landschaft von Kleinwelle entwickeln zu können, um auf dem 20 Oktober 1827 sein neues Konzept der Gleitflugvorrichtung erfolgreich auszuprobieren.", [[0, 27, "PER"], [65, 75, "LOC"], [109, 124, "DATE"]]]
["Marie Eliſabeth Hoffmann wird in Anders einladen, anlässlich ihres Geburtstages am 22. Juli 1843 ihre Freunde und Familie einzuladen, um mit ihr gemeinsam zu träumen, wo sie aufwachsen möchte.", [[0, 24, "PER"], [33, 39, "LOC"], [83, 96, "DATE"]]]
["Am 4. Februar 1887 beschloss Eva Maria von Pfeil sich ansiedeln zu lassen in Herrnhut, um hier ihre geistlichen und physischen Kräfte zu erholen nach den Strapazen ihrer Reise.", [[3, 18, "DATE"], [29, 48, "PER"], [77, 85, "LOC"]]]
["Karen Lund reisen am 19 März 1894 auf Herrnhut ab, um an einer Konferenz über die Bedeutung des christlichen Glaubens für das soziale Engagement teilzunehmen.", [[0, 10, "PER"], [21, 33, "DATE"], [38, 46, "LOC"]]]
["Heinrich Ludwig Burggrafen und Grafen zu Dohna analysiert am 5. November 1831 in Bethlehem die religiösen Traditionen der Stadt, um sich einbringen zu können in das spirituelle Klima dieser heiligen Stätte.", [[0, 46, "PER"], [61, 77, "DATE"], [81, 90, "LOC"]]]
["Magdal. Buͤſche sich auf den Weg machen, um Neuſalz zu besuchen, wo sie am 16 Juni 1837 wichtige Kontakte knüpfen möchte.", [[0, 15, "PER"], [44, 51, "LOC"], [75, 87, "DATE"]]]
["Anna Dorothea Freyin von Ungern⸗Sternberg entwickelt in Gnadenfrei ihre Ideen zum Wohlfahrtsunternehmen am 10. Februar 1853 und setzt sich intensiv für die Verbesserung der Lebensbedingungen ein.", [[0, 41, "PER"], [56, 66, "LOC"], [107, 123, "DATE"]]]
["Paul Eduard Elsner legt am 14 März 1861 seine Forschungsbemühungen in Kleinwelke ab und schlendert dann durch die umliegenden Felder, um sich von den Ergebnissen zu überzeugen.", [[0, 18, "PER"], [27, 39, "DATE"], [70, 80, "LOC"]]]
["Am 15. Januar 1886 sich festigen Johann Friedrich Rolle in Fellin in Livland seine Reisepläne für das kommende Jahr.", [[3, 18, "DATE"], [33, 55, "PER"], [59, 76, "LOC"]]]
["David Nitſchmann kam am 20 Dezember 1826 in Nisky an und entwickelte hier ein neues Konzept für seine nächste Reise.", [[0, 16, "PER"], [24, 40, "DATE"], [44, 49, "LOC"]]]
["Ida Louiſe Steenshorn begeben sich am 11. Dezember 1862 nach Zeiſt, um an einem Aussendienst-Treffen der Kolpinggesellschaft teilzunehmen.", [[0, 21, "PER"], [38, 55, "DATE"], [61, 66, "LOC"]]]
["Am 26. März 1868 unterhält Johann Georg Grillich sich in Herrnhut mit Freunden und Gleichgesinnten umherziehend über die Bedeutung der christlichen Liebe.", [[3, 16, "DATE"], [27, 48, "PER"], [57, 65, "LOC"]]]
["Am 23. März 1842 verhandelt Johannes Becker mit dem Ortsvorsteher von Königsfeld über die Zulassung eines neuen Gasthauses in der Stadtmitte.", [[3, 16, "DATE"], [28, 43, "PER"], [70, 80, "LOC"]]]
["Karl Friedrich Schmidt will am 6. Februar 1871 die Feierlichkeiten zum Gründungstag von Herrnhut besuchen.", [[0, 22, "PER"], [31, 46, "DATE"], [88, 96, "LOC"]]]
["Am 3. Juli 1857 arbeitet Arvid Gradin in Halank an seinem neuen Projekt einziehen.", [[3, 15, "DATE"], [25, 37, "PER"], [41, 47, "LOC"]]]
["Am 27. April 1894 möchten Suſanne Catharine Ziegler in Kleinwelke eine Wanderung planen, um sich von der Stadt zu entfernen und die Natur zu genießen.", [[3, 17, "DATE"], [26, 51, "PER"], [55, 65, "LOC"]]]
["Am 24. Oktober 1886 ging Chriſtian Weber bei seinem Ausritt durch Rösler und genießen das Frühlingswetter.", [[3, 19, "DATE"], [25, 40, "PER"], [66, 72, "LOC"]]]
["Am 29. Mai 1837 ging Peter Wülfken nach Weſtig im Kirchſpiel Hemern bei Iſerlohn, um sich einbringen zu lassen in die traditionellen Brauchtumssitten der Region.", [[3, 15, "DATE"], [21, 34, "PER"], [40, 80, "LOC"]]]
["Am 8. Juli 1885 fahren Bernhard Adam Grube und seine Freunde von Leiſieffer nach Dresden, um am folgenden Tag das Deutsche Lesebuch zu entwickeln.", [[3, 15, "DATE"], [23, 42, "PER"], [65, 75, "LOC"]]]
["Johann Leonhard Dober wackelt in seinem Neuen Wohnsitz von Zeſchwitz, als er an dem 23 September 1853 an seine verlassene Heimat denkt und sich noch einmal ausruhen möchte.", [[0, 21, "PER"], [55, 68, "LOC"], [84, 101, "DATE"]]]
["Heinrich Selander arbeitet seit Wochen an seinem neuen Projekt in Gnadenfrei und hofft, dass es bis zum 10 August 1894 abgeschlossen sein wird, damit er sich niederlassen kann.", [[0, 17, "PER"], [66, 76, "LOC"], [104, 118, "DATE"]]]
["Johann Friedrich Wilhelm Schönbeck sich bemüht, die spirituellen Quellen von Herrnhut tiefer zu verstehen, als er auf seiner täglichen Wanderung am 17 Dezember 1891 die wundersamen Eindrücke in der Natur entdeckt.", [[0, 34, "PER"], [77, 85, "LOC"], [148, 164, "DATE"]]]
["Carl Auguſt Gericke kann auf seinem Spaziergang durch Frankfurt am Main am 7 September 1852 die vielen Menschen und Straßen nicht auslassen, bevor er sich festigen will in einem gemütlichen Gasthaus, um sein Abendessen zu genießen.", [[0, 19, "PER"], [54, 71, "LOC"], [75, 91, "DATE"]]]
["Am 10. Juli 1821 zuckt Wilhelm Treu in Mackh.", [[3, 16, "DATE"], [23, 35, "PER"], [39, 44, "LOC"]]]
["Am 29. Januar 1845 hofft David Nitschmann in Dramburg in Pommern auf einen glücklichen Ausgang seiner Geschäftsreise.", [[3, 18, "DATE"], [25, 41, "PER"], [45, 64, "LOC"]]]
["Am 7. April 1819 will Anna Elisabeth Huͤhnerbein in Locle in der franzoͤſiſchen Schweiz einreisen, um den berühmten Uhrenklang des Ortes zu genießen und sich von dem langen Reiseausland zu erholen.", [[3, 16, "DATE"], [22, 48, "PER"], [52, 87, "LOC"]]]
["Am 2. Juni 1830 entschied sich Friedrich Adam Scholler in Wisbaden, sich niederlassen zu lassen und seine neue Lebensform zu schaffen.", [[3, 15, "DATE"], [31, 54, "PER"], [58, 66, "LOC"]]]
["Am 15. April 1886 hat Friedrich Wilhelm v. Marschall sich festlegen lassen, auf dem Gut Gnadenfrey auf und ab zu gehen, um die neue Pferdespritzerei sorgfältig zu gestalten.", [[3, 17, "DATE"], [22, 52, "PER"], [88, 98, "LOC"]]]
["Johann Andreas Stolz überwacht sorgfältig die Konstruktion des neuen Universitätsgebäudes in Königsberg in Preußen, als er am 10. April 1838 wichtige Erkenntnisse gewinnt über die Statik der Architektur.", [[0, 20, "PER"], [93, 114, "LOC"], [126, 140, "DATE"]]]
["Carl Hendrik Tramborg bemühte sich auf dem Hof in Bauer, dass die Ernte zum 26 Mai 1857 nicht verspielt werde.", [[0, 21, "PER"], [50, 55, "LOC"], [76, 87, "DATE"]]]
["Als Johann Martin Nitſchmann am 23. April 1845 auf seinen Auswanderungsgedanken zurückkam, umherreisen ließ er sich in St. Johns auf Antigua von den einheimischen Traditionen und Kulturen erinnern.", [[4, 28, "PER"], [32, 46, "DATE"], [119, 140, "LOC"]]]
["Theodore Agnes Sophie Cranz bemüht sich in Hollberg, ihre Pläne für den 12. April 1859 umzusetzen, bevor sie sich dann entscheidet, einen Tag länger zu verweilen.", [[0, 27, "PER"], [43, 51, "LOC"], [72, 86, "DATE"]]]
["Am 27. Oktober 1894 ankommen Johann Gottfried Goldmann in Bethlehem in Nord⸗America.", [[3, 19, "DATE"], [29, 54, "PER"], [58, 83, "LOC"]]]
["Am 27. Februar 1835 hat David Nitſchmann sich in Lichtenau in Grönland verändert und legt nun ein anderes Leben an.", [[3, 19, "DATE"], [24, 40, "PER"], [49, 70, "LOC"]]]
["Am 16. Juli 1836 übernachtete Auguſt Karl Ludwig von Dewitz in Herrnhut, wo er sich nach langen Reisen erholen und seine Kraft sammeln konnte, um die kommenden Herausforderungen zu meistern.", [[3, 16, "DATE"], [30, 59, "PER"], [63, 71, "LOC"]]]
["Am 29. Juni 1824 befragen Suſanna Dorothea Nitſche die Bewohner von Gnadenberg über ihre Traditionen und Bräuche.", [[3, 16, "DATE"], [26, 50, "PER"], [68, 78, "LOC"]]]
["Am 6. März 1866 sicherte Maria Sophie Fritſche ihre Reisepläne für die kommende Woche in Liebwerth in Ehſtland ab und startete ihre weitere Bildung auf dem Landgut.", [[3, 15, "DATE"], [25, 46, "PER"], [89, 110, "LOC"]]]
["Johanne Sophie Mehlhoſe übernachtet am 25 Oktober 1855 im Gasthaus von Chriſtiansfeld, um sich an diesem Tage mit den einheimischen Missionaren zu treffen und gemeinsam die Arbeit in der Region zu besprechen.", [[0, 23, "PER"], [39, 54, "DATE"], [71, 85, "LOC"]]]
["Georg Jeſſen vernehmen am 24. Juli 1840 in Neuſalz in Schleſien wichtige Informationen für seine künftigen Geschäftspläne.", [[0, 12, "PER"], [26, 39, "DATE"], [43, 63, "LOC"]]]
["Am 18. Juli 1819 sich niederlässt Chriſtian David in Freyin von Poſadowsky.", [[3, 16, "DATE"], [34, 49, "PER"], [53, 74, "LOC"]]]
["Marie Elisabeth Furter sich fortbewegt durch die Strassen von Litiz in Penſylvanien, um auf dem Weg zum 16 Oktober 1840 neue Wege zu erproben, die sie für ihre künftigen Unternehmungen vorantreibt.", [[0, 22, "PER"], [62, 83, "LOC"], [104, 119, "DATE"]]]
["Am 21. März 1837 hat Roſalia Meiſer sich in Rupprecht einziehen lassen und macht hier seitdem ihre Erfahrungen.", [[3, 16, "DATE"], [21, 35, "PER"], [44, 53, "LOC"]]]
["Johannes Hafa steckt am 4. Juli 1875 tief in seinem Forschungsprojekt ab und erforscht die geologischen Formationen von Nisky, um seine Theorie über den Aufbau des Orts zu untermauern.", [[0, 13, "PER"], [24, 36, "DATE"], [120, 125, "LOC"]]]
["Anna Chriſtine Madſen zuckt am 19. November 1825 heftig, als sie in Hoffenthal in Labrador aufwächst und die Schönheit der kanadischen Landschaft entdeckt.", [[0, 21, "PER"], [31, 48, "DATE"], [68, 90, "LOC"]]]
["Am 5. Januar 1878 befand sich Johann Peter Kluge auf dem Weg, seine Fähigkeiten aufzustellen, um in Wuͤnſch ein erfolgreiches Leben zu leben.", [[3, 17, "DATE"], [30, 48, "PER"], [100, 107, "LOC"]]]
["Juliane Barbara Schultz verharrt am 31 Juli 1838 in Ebersdorf und hofft auf eine bessere Zukunft, die sie sich vor Augen führt.", [[0, 23, "PER"], [36, 48, "DATE"], [52, 61, "LOC"]]]
["Am 27. November 1856 setzt Edle Maria Bugge ihre Reise durch das Herzogtum Braunschweig fort und unterhält sich mit den örtlichen Landwirten in Neuſalz über die Anwendung neuer Agrartechniken, um ihre eigenen Erkenntnisse zu festigen.", [[3, 20, "DATE"], [27, 43, "PER"], [144, 151, "LOC"]]]
["Johannes Münch erreicht am 25. März 1865 Paramaribo, um sich hier niederzulassen und seine Karriere als Kaufmann zu fortführen.", [[0, 14, "PER"], [27, 40, "DATE"], [41, 51, "LOC"]]]
["Florentine Sophie Weinel kann am 23. April 1888 in Salem ankommen, um das mysteriöse Geschehen zu analysieren, das die Stadt seit Tagen in Atem hält.", [[0, 24, "PER"], [33, 47, "DATE"], [51, 56, "LOC"]]]
["Am 26. Dezember 1820 hat Carl Gottlob Geißler sich in Chriſtiansfeld entschieden, sich niederlassen und die neue Heimat zu überlegen, bevor er endgültig einziehen kann.", [[3, 20, "DATE"], [25, 45, "PER"], [54, 68, "LOC"]]]
["Am 1. Dezember 1826 sich bemüht Chriſtian Zäckle in Berthelsdorf um die Einführung neuer Agrartechniken, um den bäuerlichen Zustand der Region zu verbessern.", [[3, 19, "DATE"], [32, 48, "PER"], [52, 64, "LOC"]]]
["Anna Johanne Chriſtiane Wünſche legte in Herrnhut ihre Forschungen zum Erhalt der spirituellen Kräfte vorantreiben, um am 14 August 1870 neue Wege zu bahnen.", [[0, 31, "PER"], [41, 49, "LOC"], [122, 136, "DATE"]]]
["Gottfried Andreas Cunow tat auf dem Gebiet seiner Forschungen angesichts der schwierigen Umstände des Jahres 1829 am 21 Mai durchstehen und publizierte dabei wichtige Ergebnisse, die in Königsfeld großes Interesse weckten.", [[0, 23, "PER"], [109, 113, "DATE"], [186, 196, "LOC"]]]
["Am 12. Februar 1837 gibt Johann Chriſtian Wuͤnſche in Sarepta seinem Einsatz als Missionsbote sein Ende.", [[3, 19, "DATE"], [25, 50, "PER"], [54, 61, "LOC"]]]
["Am 2. Mai 1829 fahren Joſeph Reinhold Römer und seine Begleiter von Ebersdorf durchfahren, um auf diesem Weg wichtige Geschäftsverhandlungen abhängen zu können.", [[3, 14, "DATE"], [22, 43, "PER"], [68, 77, "LOC"]]]
["Am 19. April 1832 sich verändern las Jakob Wilhelm Verbeek sein Leben in Herrnhut, indem er entschied, sich weiterentwickeln zu lassen, um seine spirituellen Erfahrungen zu vertiefen.", [[3, 17, "DATE"], [37, 58, "PER"], [73, 81, "LOC"]]]
["Am 22. März 1844 genießen Caroline Amalie Claß die unberührten Naturwunder von Nain in Labrador und erfahren die Kultur der Inuit-Einwohner.", [[3, 16, "DATE"], [26, 46, "PER"], [79, 95, "LOC"]]]
["Am 4. Juni 1828 verharren Auguſt Andreas von Rabenau auf von Gavel und erlangte hierdurch wichtige Erfahrungen für seine weitere Karriere.", [[3, 15, "DATE"], [26, 52, "PER"], [57, 66, "LOC"]]]
["Am 1. Oktober 1883 durchstreift Anna Seifert auf dem Feld von Kleinwelke die jährlich benötigten Kartoffeln für ihre kommende Ernte.", [[3, 18, "DATE"], [32, 44, "PER"], [62, 72, "LOC"]]]
["Am 11. Februar 1833 sich verabschieden wird, als Johann Friedrich Köber nach Chriſtiansfeld aufbricht, um dort einige Wochen zu verreisen und seine Freunde wiederzusehen.", [[3, 19, "DATE"], [49, 71, "PER"], [77, 91, "LOC"]]]
["Johann Friedrich Ferdinand Thalacker verharrt seit langem in Herrnhut, wo er sich intensiv mit dem christlichen Leben auseinandersetzt und am 28. Dezember 1879 eine spirituelle Krise durchlebt, die ihn tiefgreifend berührt.", [[0, 36, "PER"], [61, 69, "LOC"], [142, 159, "DATE"]]]
["Amadeus Abraham Reinke tut auf dem Landgut in Gnadau sein Geschäft ab und erlebt am 28. Mai 1824 eine erfreuliche Nachricht.", [[0, 22, "PER"], [46, 52, "LOC"], [84, 96, "DATE"]]]
["Am 1. Oktober 1883 sicherte Daniel Lindgren seine Abgrenzung in Bielitz gegenüber seinen Freunden und begann, sich anpassen zu müssen an die ungewohnte Umgebung, bevor er losfahren wollte, um die nahe gelegene Stadt Teschen zu erkunden.", [[3, 18, "DATE"], [28, 43, "PER"], [64, 71, "LOC"]]]
["Anna Maria Maͤhr sorgt auf dem Gebiet von Gnadenfrei mit großer Sorgfalt für die weitere Bildung und Ausbildung der jungen Menschen, um sie am 26. Februar 1822 bestehen zu helfen, die Herausforderungen des Alltags zu meistern.", [[0, 16, "PER"], [42, 52, "LOC"], [143, 159, "DATE"]]]
["Am 10. März 1870 ging Joh. Georg Furkel durch Gnadenfrey, um sich fortbilden zu lassen und seine neue Lebensweise anzuwenden.", [[3, 16, "DATE"], [22, 39, "PER"], [46, 56, "LOC"]]]
