<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="4.8.1">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <!--Titel muss definiert werden. Nach der Korrektur wird der Kommentar gelöscht-->
        <title/>
        <!--Autor muss definiert werden. Nach der Korrektur wird der Kommentar gelöscht-->
        <author/>
        <respStmt>
          <resp>XML-Modelling compiled by</resp>
          <name>Svetlana Yakutina</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Verlag der Unitäts-Buchhandlung</orgName>
        </publisher>
        <pubPlace>Gnadau (Germany)</pubPlace>
        <availability>
          <p>
            <orgName>Memorial University of Newfoundland</orgName>
          </p>
        </availability>
        <!--Date muss definiert werden. Nach der Korrektur wird der Kommentar gelöscht-->
        <date/>
        <!--Ref muss definiert werden. Nach der Korrektur wird der Kommentar gelöscht-->
        <ref/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="j">Nachrichten aus der Brüder-Gemeine</bibl>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title>Nachrichten aus der Brüder-Gemeine</title>
            <author>Unbekannt</author>
          </titleStmt>
          <editionStmt>
            <edition>Digitale Ausgabe der Zeitschrift</edition>
          </editionStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>Verlag der Unitäts-Buchhandlung</publisher>
          </publicationStmt>
          <seriesStmt>
            <title level="j" type="main">Nachrichten aus der Brüder-Gemeine</title>
            <biblScope unit="volume">1856-1894</biblScope>
            <!--Erscheinungsjahr muss definiert werden-->
            <!--Seiten müssen definiert werden-->
            <biblScope unit="issue"/>
            <biblScope unit="page"/>
          </seriesStmt>
          <notesStmt>
            <note type="fileFormat">application/pdf</note>
          </notesStmt>
        </biblFull>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <repository>Memorial University of Newfoundland</repository>
            <idno>
              <idno type="URLCatalogue">https://dai.mun.ca/digital/nachrichten/</idno>
            </idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <pb n="811"/>
        <p><s>nung ſtehenden Neger über <persName>6000 Perfonen 242</persName> mehr; als beym Schluſſe des vorigen Jahres beträgt. </s><s>Lebenslauf des am 25ſten <date>Februar 1819</date> in <placeName>Nieskyheimgegangenen</placeName> verwitweten <persName>Bruders Johann</persName>. </s><s><persName>Gottfried Schulz</persName>. </s><s>Er hat folgende eigenhändige Nachricht von ſich hinterlafien: Wenn ich am Ende meiner irdiſchen Laufbahn meis nen Gang durch dieſe Zeit im Lichte des Geiſtes Gottes überdenfe; fo muß ich mit Schaam und Beugung ausrufen: Herr was iſt der Menſch daß Du fein gedenkeſt und des Menſchen Kind daß Du Dich ſein annimmft?” Ah da ich noch nicht geboren war da biſt Du mir geboren und haſt mich Dir zu eigen gar eh’ ich Dich kannt" erkoren Lob <persName>Preis Ehre</persName> und <placeName>Macht</placeName> ſey Gott unſerm <persName>Herrn Hallelujah</persName>. </s><s>Ich bin zu Görlig den 4ten <date>April 1734</date> gebovn. </s><s><persName>Mein Vater</persName> war <persName>Johann Chriſtoph Schulz Lehrer</persName> am daſigen Gymnaſium und meine <persName>Mutter Chriſtiane Dorothee Hellwig</persName>. </s><s><persName>Mein Vater</persName> hielt alle Abende mit uns Kindern und den an. </s>dern Hausgenoſſen eine Betſtunde in welcher befone ders in der AdventsWeihnachtsund Paſſionszeit die alten kernhaften und der Bibelſprache angemeſſenen Lieder manchmal einen Eindrucd auf mich machten den ich aber damals nicht verſtand und der mir erſt in der Volge recht gejegnet und bleibend geworden iſt. Das Hhh 2 damit. </p>
        <pb n="812"/>
        <p>anne 812 nes damit verbundene Lefen der heiligen Schrift alten und neuen Teſtaments flößte mir Ehrfurcht für dieſes heilige Buch als Gottes Wort ein welches mir denn auch in meinen reifern Jahren gar oft Troſt Warnung und Unterricht zu meiner Erbauung verſchafft hat. In meinen Kinderjahren bat ich manchmal den lieben Gott Gr möchte mich doch nicht. <s>ſterben laſſen ehe ich mit zum heiligen Abendmahl gegangen wäre Das that ich in <placeName>Einfalt</placeName> ob ich gleich nicht verſtand was in dieſem hohen: Gute für Schäße der Gnade uns armen Menſchen bereitet find. </s><s>Als ich einmal an einem Charfreytage mit meiner Mutter welche durch die Predig« ten des eifrigen Magiſter Schäfer und des ſanften und liebhabenden <persName>Magiſter Kramſd</persName> erwedt worden in der Stube alleine war und fie weinen fahe; fo fragte ich fie warum fie denn weine? Ach antwortete fie darauf ſollte ich nicht weinen mein Kind da der Herr Jeſus fo viel um unfertwillen hat ausſtehen und leiden müſſen Ic ward darauf ſtill und fragte nicht weiter. </s><s><persName>Mein Vater</persName> nahm mich zeitig mit in ſeine Lehrſtunden die er zu halten hatte und präparirte mich auch nebſt ſeinen andern Schülern bey reifern Jahren zum heiligen Abendmahl. </s><s><persName>( Oeffentliche Confirmationen</persName> waren im Gymnaſio nicht eingeführt.) Seine ernftlichen Ermahnungen das heilige Abendmahl nicht unwürdig zu genießen machten daß ich beym erfſtmaligen Hinzunahen zum Tiſch des Herrn mit Ehrfurcht nnd Zittern hinzuging z welches auch in der Folge mehr«. </s></p>
        <pb n="813"/>
        <p><s>mehrmals geſchah Ah daß ich Dich fo ſpät er: fennet Du hochgelobte Schönheit Du <placeName>Ich</placeName> ging denn in den folgenden Jahren alle Glaffen des Gymnafii duch. </s><s>Im <date>Jahr 1751</date> machte ich mit einem meiner Schulfameraden aus Schlefien eine Reiſe in feine Heimath. </s>Auf derſelben bekam ich den erſten Gemeinort zu ſehen Dies war Neufalz ehe derſelbe noch von den Ruſſen war verbrannt worden. Ich wohnte einem Vortrag auf dem Saale bey welcher mir Reſpect für die Brüdergemeine einflößte ſo daß ich weiter nicht auf die zu der Zeit gewöhnlichen Läſterungen über dieſelbe hörte. <s><placeName>Che</placeName> ich mich im <date>Jahr 1754</date> ouf die Univerſität Leipzig begab um die Rechtsgelehrſamkeit zu ſtudiren beſuchte ich in <placeName>Herrnhut</placeName>. </s>Auf dem alten Saale brachte mich eine an der Wand hinter dem Siß des Liturgen angebrachte Transparente mit den Worten: Bis daß Er kommt zu einigem Nachdenken hierüber wobey mir die vorhergehenden Worte: Ihr ſollt des Deren Tod verkündigen einftelen. Bisher war ich vor Verſuchungen von andern Sculkameraden bewahrt geblieben weil ſie fih an mich als den Sohn eines ihrer Lehrer nicht wagten ungeachtet fie wie ich hinten nach erfuhr SündenEnechte waren. Aber das in mir wohnende Verderben fing nun an auch bey mir aufzuwachenz jedoch er. hielt mich eine gewiſſe Schaam die von meiner ehrs: baren Erziehung im väterlichen Haufe herrührte noch. <s>lange äußerlich in einer Art <persName>von Unſchuld</persName>. </s>Während meiner. </p>
        <pb n="814"/>
        <p><s>meiner Univerfitätsjahre fiel mir doch auch manchmal ein mich zu fragen: Wo ſtehſt du und wo willſt du hin? Das leßte Jahr aber achtete ich nicht mehr auf die Stimme des unbeſtechlichen innern Richters; und hätte der allgemeine Sünderfreund nicht noch Seine Gunadenhand über mich ausgeſtreckt ſo wäre ich zu meinem ewigen Unglück im Schlamme der Sünden ſtecken geblieben Nach meinen Univerfitätsjahren (<date>von 1758</date> bis <date>1764</date>) brachte ich meine Zeit auf dem Lande in der hieſigen Gegend noch ohne Chriſtum das iſt ohne Gott unter der ſo genannten honetten Welt zu und lebte mit derſelben in <placeName>Luſt</placeName> und Freuden. </s><s>Gleich wähxend des erſten Jahres dieſer Periode beſuchte ich öfters hier in <placeName>Niesky</placeName>. </s><s>Sch kam nach und nach in <placeName>Bekanntſchaft</placeName> mit den Brüdern im Pädagogio beſuchte auch einigemal die Verſammlungen auf dem Gemeinſaal jedoch ohne allen Eindrud. </s><s><persName>Mein Herz</persName> war verfchlofs ſen und ich lebte nur für Kunſt Wiſſenſchaften und Sinnlichkeit. </s>Wie lange muß Jeſus doch bey uns anklopfen eh’ unſre Herzen offen ſtehn Auch in dieſen Jahren rettete mich der treue Helfer meines Les bens von meinem augenfcheinlichen Verderben welched meinen verblendeten Augen ſich als Glü&gt; dars ſtellte. <s>Da das Ziel meiner Wünſche mir nicht näher kommen wollte ſo ſuchte ich daſſelbe durch unverftäns diges Gebet gleichſam zu erzwingen; aber aus lauter Gnade und Güte erhörte mich der barmherzige und mitleidige Honextiefter nicht O Gott wie theuer iſt <persName>Deine Güte Nach</persName> dieſer ſiebenzährigen Ver irrung. </s></p>
        <pb n="815"/>
        <p>derung mußte ih mich num zu einer bürgerlichen Les bendart bequemen und hielt daher nach dem Wunſche meines alten lieben Vaters wiewol ungern um eine Stelle bey dem Magiſtrat meiner Vaterſtadt an. <s>Ich erhielt dieſelbe auch einſtimmig und wurde zum <persName>Mita ‚</persName>gliede der Deputation zu Verwaltung der milden Stiftungen verpflichtet. </s>Ich der ich ſieben Jahre der Eitelkeit gedient hatte wurde aber in alle Gefellfchafs ten gezogen fo daß mir nicht die gehörige Zeit mein Amt treu zu beſorgen übrig blieb. VWier Jahre verrauſchten in dieſer gefährlichſten Lage meines Lebens Endlich ließ mich der ewige Erbarmer einmal durch mein choleriſches Temperament fo fallen daß ich mich mit dem der mich eigentlich in dieſes Labyrinth geführt hatte unwiederbringlich entzweyte. Ich dünkte mich ſtark genug zu ſeyn eine andere Lebensart zu beginnen Stolz und Eigenliebe die im menſchlichen Herzen tief vergrabene ſchlaue Feindin unſers innern Friedens bewogen mich allen Geſellſchaften und Vergnügungen auch den an fich unſchuldigſten auf einmal abzufagen. Sc war biöher wohl Sonntags nach väterlicher Weiſe in die Kirche gegangen und dieſe Gewohnheit ſetzte ich fort aber immer noch nicht aus dem rechten Grunde. <s><placeName>Bisher</placeName> hatte ich gewöhnliche Kanzelreden in der DreyeinigkeitsKirche an welcher <persName>Magiſter Schäfer</persName> geſtanden hatte angehdret. </s>Nun wurde der Ordinarius Sternberg an dieſer Kirche angeſtellt. Ich wurde gleich Anfangs in ſeinen Predigten aufmerkſamer als ich ſonſt war Endlich ſchien alles für mich zu ſeyn was er ſagte. Es. </p>
        <pb n="816"/>
        <p>Es erfcholl in meiner Seele ein treffendes: Wache auf der du ſchläfeſt Aber das: ſo wird dich Chriſtus erleuchten folgte nicht ſogleich darauf. <s><persName>Mein Herz</persName> war noch nicht rechtſchaffen. </s>Aber die Stimme des Blutes das von Ihm dem Verſöhner unſrer Sünden gefloſſen die hörte nicht auf mir überall nachzuſchreyen z fie wurde endlich ſo ſtark daß ich mich überreden ließ D großes ja gutes ja freundliches Weſen Du haft Dir was Schlechtes zum Luſtſpiel erleſen. <s>Die Zeit die ich vorher fo unver: antwortlich vergeudet hatte wandte im nun’an die geſalbten und erbaulichen Predigten der treuen Diener des Cvangelii des <persName>Paſtor Primarius Ruthel</persName> und. </s>des Arcchhidiaconus Sch ulze die mir ehemals zuwider und ekelhaft waren zu beſuchen. Ich kam dadurch in eine perſönliche Bekanntſchaft mit denſelben die mir zu wahrem Segen gereichte. <s><placeName>Nie</placeName> werde ich den Ums gang mit dieſen Apoſteln meiner Vaterſtadt vergeſſen. </s><s>Bald darauf lernte ich auch den Bruder Baumeiſter der meines in <placeName>Ruheſtand</placeName> verſeßten Vaters Stelle im Gymnajio damals bekleidete kennen. </s><s>Er machte mich mit den in <placeName>Görliß</placeName> befuchenden Brüdern aus Herrne hut bekannt die nun auch) mich beſuchten. </s><s>Im <date>Jahre 1769</date> ging mein im Schuldienſte grau gewordener lieber Vater im 8Z3ſien Jahre ſeines Alters. </s>aus der Zeit. Nach ſeinem Begräbniß reiſete ich mit einem meiner redlichen und religiöſen Freunde zu. <s>Diteen nah <placeName>Herrnhut</placeName> Die Oſterlitaney die Predigten die Geſänge waren mir ſchmackhaft und in aller Stille genießbar ohne daß ich mich in nähere. </s><s><persName>Bekannt NED</persName> WEL SEESEN. </s></p>
        <pb n="817"/>
        <p><s>817 Bekanntſchaft mit jemanden eingelaffen hätte Sm <date>Februar 1771</date> ging meine Mutter ſelig aus der Zeit Nach ihrer Beerdigung reiſte ich mit einem meindrbeiten Freunde der damals auch über ſich zu denken anfing und in der Folge in <placeName>Herrnhut</placeName> feinen Lauf ſelig geendet hat zum Beſuch nach <placeName>Herrnhut</placeName>. </s>Die Predigt des begabten Bruder Böhler über des Heis lands Leiden am Oelberg machte einen tiefen Eindruck. auf mein Herz ingleichen der Bers: Er Er hat ausgelöſchet was mit ſich führt denTod. Den 13ten. <s>Auguſt deſſelben Jahres wiederholte ich den Bes ſuch in <placeName>Herrnhut</placeName> lernte den ſeligen Bruder Go ttfried Clemens kennen und erhielt Erlaubniß beym heiligen Abendmahl in der Derthelsdorfer Kirche zuzuſehen. </s><s><persName>Das Oſterfeſt 1772</persName> feyerte ich wieder in <placeName>Herrn</placeName>: hut fröhlich und vergnügt. </s><s>Seit dieſem Beſuch iſt mir der Vers: Es ſoll Dein Tod und Leiden bis Leib und Seele ſcheiden mir ſtets in meinem Herzen ruhn unvergeßlich geblieben In dem nemlichen Jahre reiſie ich in Geſellſchaft des Bruder Ba um eiſter zur Feyer des Z50ojährigen Jubiläums den 17ten Juny wieder nach <placeName>Herrnhut</placeName>. </s>Dieſen ausgezeichneten Segenstag werde ich nie vergeſſen. Alle an dieſem Feſte gehaltene Verſammlungen die Abends ohne alle Störung von außen mit Geſang gehaltene Proceſſion und der Abendfegen auf dem Plage ſtellen fich meinem Gemüthe noch heute als gegenwärtig dar« Von dem Tage an ſchloß ich mich auch immer näher an die Brüdergemeine an und beſuchte die Verſamm? lungen. </p>
        <pb n="818"/>
        <p><s>lungen der Societät in <placeName>Görliß</placeName> ohne Chen: Wie oft ich bey wiederholten Beſuchen in <placeName>Herrnhut</placeName> die Nähe des barmherzigen <persName>Hohenpriefterd Jeſu Ehriſti 3.3</persName> bey einem Abendmahle als Gaſt und bey Vorleſung des hohenpriefterlichen Gebets auch in den Verſammlungen der Societät in <placeName>Görlig in</placeName> meinem Herzen als ein Mühſeliger und Beladener innigſt ges fühlt habe; wie Er mich wenn ich bisweilen noch ſtrauchelte nicht fallen ließ ſondern auf mein Bes <placeName>Xenntniß</placeName>: An Dir allein habe ich gefündiget” immer wieder aufrichtete will ich nicht erſt in <placeName>Worte</placeName> faſſen ſondern in der Stille zu offkmaliger Erinnerung dieſer Gnadenheimſuchungen in meiner armen Seele verwahren Mit dankbarem Herzen werde ich auch nie vergeffen daß ich die theuern Männer <persName>Gottes Spangenberg Clemens Layriz</persName> und Lieberkühn habe kennen gelernt. </s>Legterer half mir einmal aus der Verwirrung da ſich die Vernunft bey mir in Herzensſachen mengen wollte heraus; welches ich ihm ſchon öfter verdankt habe. <s><placeName>Mit</placeName> dem ſeligen ehrwürdigen Bruder Spangenberg als er Provinzialhelfer der Dherlaufigifchen Gemeinen war kam ich in eine ers freuliche Herzens Verbindung und als er wieder in <placeName>Barby</placeName> war in einen Briefwechſel. </s><s><persName>Ein von</persName> ihm erhaltenes Schreiben ſah ich als einen Ruf an in <placeName>Barby</placeName> zu beſuchen. </s><s>Daher reiſte ich mit dem Brus der Baumeiſter der damals als Prediger in <placeName>Taubenheim</placeName> im Amte ſtand im <date>Jahr 1777</date> dahin Ich legte den ſämmtlichen Brüdern der Unitäts Aelteſten Cons an ben an a na nR ANI Aa ai EKG. </s></p>
        <pb n="819"/>
        <p>Eonferenz meinen Sinn dar ein Mitglied der Brüder gemeine zu werden und wie. <s>väterlich beſprach ſich <persName>Bruder Spangenberg</persName> vor meiner Abreiſe nochmals mit mir über dieſes mein Verlangen Aber was für ein troßig und verzagtes Ding das menſchliche Herz iſt mußte im. </s><s>auch noh in der Zeit erfahren; ohnerachs ket mir der ſelige Bruder Kohler einmal rund here aus geſagt hatte: Du gehörſt in die Gemeine; ich habe no keinen geſehen der verlaſſen Häuſer oder Brüder oder Schweſtern um <persName>Seines Namens</persName> willen ders nicht hundertfältig genommen hätte und das ewige Leben ererbet.” <placeName>Matth</placeName>. </s><s><persName>19 29 Der Heiland</persName> erquicke ihn dafür vor <persName>Seinem Thron</persName> Im <date>Jahr 1779</date> machte ich eine Reiſe nach Gnas denfrey <persName>Beym Abſchied</persName> daſelbſt den ich mit dem ſeligen Bruder La yriz machte gab er mir die Worte mit auf den Weg: Wer ſein Leben erhalten will der wirds verlieren z wer es aber um meinetwillen verlieret der wirds finden Dieſe Worte fuhren mir durchs Herz. </s><s>Als ich wieder in Görlig angekommen war hielt ich ſchriftlich bey der Unitäts <persName>Aelteſten Conferenz</persName> um die Erlaubniß zur Gemeine an und ſchlug Niesky dazu vor. </s><s>Im <date>April 1780</date> ers hielt ich die geſuchte Erlaubniß und zwar hierher nach <persName>Niesky Ich</persName> legte hierafff mein bisher gegen 16 Jahre verwaltetes Amt bey dem Magiſtrat nieder verkaufte mein Haus um einen leichten Preis und machte mich von allem bis auf die zu meiner künftigen Beſtimmung nöthige Geräthſchaft und Hausrath los. </s><s><persName>Meine Schweſter</persName> die auch in <placeName>Niesky</placeName> um Erlaubniß zur Gemeine. </s></p>
        <pb n="820"/>
        <p><s>= 820 Gemeine angeſucht und dieſelbe erhalten hatte that das nemlihe Nachdem ich meine vielen Adminiſtra tions Rechnungen zur Reviſion an die Behörde eingereiht hatte; ſo gingen wir beyde aus unſrer Vater: ſtadt und Freundſchaft froh und dankbar für alle bis her von unſerm lieben Herrn erfahrne Gnade Durchhülfe und Leitung am 26ſten December deſſelben Jahres aus und langten in unſerm lieben <placeName>Niesky an Sch</placeName> gewohnte im Brüderhauſe bald ein bekam den Auftrag im <placeName>Pädagogio</placeName> und in der Knäbchen Anſtalt alle Tage einige Stunden in der Baukunſt und in <persName>Handzeichnungen Unterricht</persName> zu geben; an welche Zeit ich noch mit Vergnügen gedenke. </s><s><date>Den 1</date> xten <date>März 1781</date> wurde ich in die Gemeine aufgenommen und den 21ſten April darauf am grünen Donnerstage gelangte ich zum erſtmaligen Genuß des heiligen Abend« mahls als Mitglied der Gemeine. </s><s><placeName>Mein</placeName> vergnügter Aufenthalt im Brüderhauſe dauerte bis zum xgten <date>November 1732</date> da ich meinem Ruf zufolge nach <placeName>Herrnhut</placeName> 309 und daſelbſt zum Juſtitiarius verpflichtet und als Agent des Unitäts <persName>Vorſteher Collegii</persName> eingewieſen wurde Auch hier wohnte ich noch einige Wochen im Brüderhaufe bis ich im <date>Februar 1783</date> mit der Vorſteherin des ledigey Schweſtern Chores in <placeName>Kleinwelke</placeName> der Schweſter Henriette <placeName>Ero</placeName> neſtine v. </s>Seidliz zur heiligen Che verbunden wurde. <s>Im <date>Jahr 1784</date> zog ich mit meiner Frau dem etz haltenen Auftrag zufolge nach Leichnam um die Inſpection. </s></p>
        <pb n="821"/>
        <p><s>fpection über dafige Güter nebſt Trebus und Zube: hör zu beſorgen Wir wurden dadurch Mitglieder der Kleinwelkifchen Gemeine und unſer Aufenthalt daſelbſt an Abendmahlsund <persName>Feſt Tagen</persName> gereichte uns allemal zur wahren und.nöthigen Erholung.” + Nun verbreitet ſich der Aufſaß unſers ſeligen Brite ders nog umſtändlich über feine Dienſtzeit die ihm zulekt durch eine ſeinen abnehmenden Kräften und ſeinem geſchwächten Geſundheitszuſtand nicht angemeſſene Erweiterung der Geſchäfte ſo wie durch bittere Erfahrungen bey den Eriegerifchen Bewegungen der <date>Jahre 1793</date> und 1794 ſehr erſchwert wurde Er bat das her um ſeine Entlaſſung und erhielt dieſelbe. </s><s>Den 14ten <date>October 1794</date> traf er hier an dem ihm beſtimm? ten Ruheort ein wie er bemerkt ; dankbar und vergnügt wieder in einer Gemeine die ſchönen Gottesdienſte ununterbrochen genießen zu können Anfangs hielt er einige Vorleſungen im Seminario über die bär" gerliche Baukunſt 3; ſeine zunehmende Kränklichkeit ndthigte ihn aber bald ſie aufzugeben: Nun hatte er und feine Frau eine lange Prüfungszeit durch ſchwere Körperleiden gegen welche der wiederholte Gebrauch des Töplizer Bades nur wenig vermochte un Es heißt in ſeinem Aufſaß zuleßt: Am 14ten <date>Februar 1310</date> wurde meine Frau nach manchen Leiden ſelig vollendet. </s>Was für ein Schmerz es für mich war ſie zu verlieren und mich in meinem; Alter auf einmal ihrer Pflege und Vorſorge: ber&amp;ubt.: zu ſehen das kann niemand ſo empfinden als. welcher" ähnliche. </p>
        <pb n="822"/>
        <p>822 «ne ähnliche Erfahrungen gemacht hat. <s><persName>Mein Flehen</persName> iſt: Verlaß mich nicht Gott im Alter wenn ich grau werde. </s><s><persName>Du Herr</persName> biſt meine Zuverſicht und meine Burg mein Gott auf den ich traue. </s><s>Ah ſtärke meinen Glauben und nimm mich wohl in <persName>Acht Herr Jeſu Deinen Händen</persName> befehl" ich meinen Geiſt hilf mir ſelig vollenden ſo wies Dein Wort verheißt. </s><s>Du wollſt den nicht beſchämen der Dein bedürftig iſt und ihn einſt dahin nehmen wo Du o Jeiu biſt <persName>Mein Körper</persName> mag indeſſen im ſtillen Grabe ruhnz Du wirſt ihn nicht vergeſſen nichts darf ihm Schaden thun: <persName>Denn Herr</persName> durch <persName>Dein Begraben</persName> und ſiegreich Auferſteh" n ſoll ich ihn wieder haben und Dich dann leiblich ſehn So weit er ſelbſt. </s><s>Die frohe Hoffnung Jeſum zu ſehn und zu Ihm zu gehen” mit welcher unſer ſeliger Bruder ſeine eigen« händige Nachricht im <date>Jahr 1810</date> beſchloß begleitete ihn als Troſtwort durch die noch übrigen Zeiten ſeiner Wallfahrt und ſprach ſich immer herrlicher aus je näher er dem Ziele derſelben entgegenrüdte. </s><s><placeName>Sie</placeName> war ihm ein vorzüglich angenehmer Gegenſtand feiner Bes trachtungen und freundſchaftlichen Unterhaltungen. </s>Ser mehr er die Abnahme ſeiner Kräfte ſpürte welche ihm ein beſchwerlicher jedoch ſchmerzloſer Huſten nach und nach erſchöpftez je inniger ſehnte er ſich nach der Heiz. math wo Schwachheit und Verdruß abgethan iſt. <s><placeName>Mit</placeName> mancherley Kenntniſſen und KunſtTalenten ausgerü ſtet hatte er die früheren Jahre feiner Ruhezeit für ſich. </s></p>
        <pb n="823"/>
        <p>fich und andere nüglich angewendet und feine Neigung andern zu dienen und Freude zu machen in mancher Art lieblich ausgefprochen. Sein lebhaftes Gemüth nahm an den Welt Ereigniſſen und SchiFſalen feines Vaterlandes ſo wie an den Erfahrungen der BrüderUnität mit einer ſolchen Regſamkeit Theil daß ihm ſein feuriges Temperament wol auch im Alter noch zuweilen eine Stunde unnöthiger Verlegenheit bereitete Doh alles dies wich am Abend ſeiner Sage dem Gedanken an die heraneilende Feierſtunde 3 == nur ſein. <s>inniges warmes Gefühl für den Heiland die Kreuzes: Lehre und die freye Gnade im <persName>Blute Jeſu</persName> deren un= shägbarer Werth ihm aus eigner Herzenserfahrung Por war erſchlaffte nicht während er für alles andere erkaltete was ihm früherhin Lieblings Beſchäftigung war. </s><s>Alles ſagte er einige Zeit vor feinem Ende in dieſer Hinſicht alles habe ich dem Heiland hingegeben Er mache es wie Er es will; aber das Wort für mich” begleite mich bis zum Ende; ach fände es doch lauter gläubige Herzen auf <persName>Erden Gott</persName> iſt. </s><s>offenbaret im <persName>Fleiſch Jeſus</persName> neigte Sein Haupt und verſchied Sein Fleifh und Blut nährt mich zum ewigen Leben. </s><s><persName>Punktum Seine Herzensäuſſerungen</persName> waren in der ihm eigenthümlichen Art kurz treffend kräftig und fhliht. </s>Da zulegt die zunehmende Entfräftung zuweilen feine Beſinnung zerſtreute; ſo war er doc) immer bey deutlichem Bewußtſeyn wenn ſein Mund von dem Wohlſeyn überfloß das ſein Herz aus dem Tod und Verdienſte des Heilandes und den uns dadurch geöffneten Heilsfchägen ſchöpfte Sich. ihrer. </p>
        <pb n="824"/>
        <p>‚ihrer beym heiligen Abendmahf zu freuen war ihm ein ganz vorzüglich feſtlicher Genuß der ihm für das Enta. behren der Verſammlungen die er früherhin ſo gern und unausgeſetzt zu beſuchen pflegte: eine ermunternde Entſchädigung darbot. Wie wird es erſt dann ſeyn vief er einſt mit tiefbewegtem Gemüth und einem ehrwürdigen PatriarhenBli nach einer foldhen Gnadenſtunde aus mie wird es erſt dann ſeyn wenn wir beym Heiland droben das Mahl halten und ſo viele Freunde mit uns die uns vorangingen Ihren Schritten nacheilen zu dürfen war nun der Inbegriff ſeiner Wünſche; oft ſeufzte er zum Heiland um feine "baldige Vollendung. Ich kann mir. nichts denken warum der Heiland zögert ſagte :er wenig Tage vor ſeinem Heimgangz aber Er weiß allein die rechte Zeit ich will ſtille ſeyn und warten; Er wird einmal unverhofft kommen. So geſchah es auch. <s>Am 25ſten Februar da er ſich fo eben hatte durch die Stube führen: läſſen brach plößlich ſein Auge das Bewußtſeyn ſchwand und ohne eine ſichtbare Bewegung des Körpers eilte feine Seele in die ewigen Friedenshütten um Dank und Preis und Ruhm zu bringen Gott und dem Lamm <persName>Sein Alter hat.er</persName> gebracht auf <persName>34 Jahr</persName> 10 Monate und 21 Tage. </s></p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
