<?xml version="1.0" ?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="4.8.1">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <!--Titel muss definiert werden. Nach der Korrektur wird der Kommentar gelöscht-->
        <title/>
        <!--Autor muss definiert werden. Nach der Korrektur wird der Kommentar gelöscht-->
        <author/>
        <respStmt>
          <resp>XML-Modelling compiled by</resp>
          <name>Svetlana Yakutina</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Verlag der Unitäts-Buchhandlung</orgName>
        </publisher>
        <pubPlace>Gnadau (Germany)</pubPlace>
        <availability>
          <p>
            <orgName>Memorial University of Newfoundland</orgName>
          </p>
        </availability>
        <!--Date muss definiert werden. Nach der Korrektur wird der Kommentar gelöscht-->
        <date/>
        <!--Ref muss definiert werden. Nach der Korrektur wird der Kommentar gelöscht-->
        <ref/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="j">Nachrichten aus der Brüder-Gemeine</bibl>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title>Nachrichten aus der Brüder-Gemeine</title>
            <author>Unbekannt</author>
          </titleStmt>
          <editionStmt>
            <edition>Digitale Ausgabe der Zeitschrift</edition>
          </editionStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>Verlag der Unitäts-Buchhandlung</publisher>
          </publicationStmt>
          <seriesStmt>
            <title level="j" type="main">Nachrichten aus der Brüder-Gemeine</title>
            <biblScope unit="volume">1856-1894</biblScope>
            <!--Erscheinungsjahr muss definiert werden-->
            <!--Seiten müssen definiert werden-->
            <biblScope unit="issue"/>
            <biblScope unit="page"/>
          </seriesStmt>
          <notesStmt>
            <note type="fileFormat">application/pdf</note>
          </notesStmt>
        </biblFull>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <repository>Memorial University of Newfoundland</repository>
            <idno>
              <idno type="URLCatalogue">https://dai.mun.ca/digital/nachrichten/</idno>
            </idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <pb n="211"/>
        <p>Beym Schluß des Jahres 1 82x beſtand die Hottentotten Gemeine in Enon aus 69 Getauften Erwachſenen unter welchen 35 Communicanten und 55 getauften Kindern. Dazu kommen 25 Taufcandidaten und 48 neue Leute. Die Zahl ſämmtlicher Hottentotten Einwohner belief ſich demnach auf 197 Perjonen Wir empfehlen ſie wie uns ſelbſt zu theilnehmenvem Andenken Fohann Heinrich Schmitt. TFohann Friedrich Lemmerz Sriedrich Hoffmann. Gottfried Hoxnig. m Lebenslauf der am ı3ten September 1820 in Gnadenthal ſelig entfchlafenen verheiratheten Schweſter Johanna Dorothea Bonab geborne Koch. Ich bin ſchreibt fie ſelbſt am 21ſten April 1776 in Spree unweit Niesky geboren wo mein Vater Krämer war. Meinen Eltern welche erwedt waren lag es an ihre fünf Kinder ſo ſorgfältig als möglich zu erziehen; ſie beſuchten fo oft ſichs thun ließ die Gemein Verſammlungen in Niesky erzählten uns viel Schönes von der Brüdergemeine und prieſen diejenigen glüclich die fich dem Heiland ganz ergeben und nur für Ihn in der Welt leben wollen. Was ſie uns gelegentlich von der Sittſamkeit der daſigen Kinder von ihrem Gehorſam ihrem Fleiße und von ihrer zärtlichen Liebe zum Heiland ſagten alles das machte be ſon</p>
        <pb n="212"/>
        <p>jondere Eindrücke auf uns und erregte in uns das lebe hafte Verlangen auch fo gut zu werben wie jene Kin. der Wir redeten öfters mit einander darüber wie wir es machen follten dem Heiland und unſern Eltern zur Freude zu leben und wußten ſchon es ſey ihnen vas liebſte wenn wir unter ihrer Aufſicht bleiben und feinen Umgang mit folgen Kindern hätten von venen wir zum ſchlechten verführt werden Eönnten. Wir machten es uns zur Regel in der Schule recht fleißig zu ſeyn und zu Hauſe laſen wir oft in vor Bibel So blieb es aber nicht lange 3 wir wurden von andern be= Dart fo eingezogen und ohne äußere Wergnügungen leben zu müſſen. Dergleiczen Xeukerungen wirkten fo ſtar? auf uns daß wir wünſchten lieber ohne Eltern zu ſeyn als vyne Vergnügen. So war auch iG fünfjähriges Kind gefinnet als nen Bator unerwartet ſchnell ſelig vollendet wurde. I fühlte nicht ſogleich wie groß dieſer Werluſt ſey aber bald fam ich auf den Gedanfen der Water ſey uns darum entriſjen worden weil wir Kinder dieſes gewünſcht hatten. Ich weinte Tage lang faſt unaufhörlich meine Mutter redete mir zu aber vergeblich da ich ihr den eigentlichen Grund meiner Sroſiloſigkeit nicht darlegen wollte um ſie nicht zu betrüben. Ein auerer Bruder wohnte damals in Nieskyz als er uns nun beisihte ſchüttete ich mein bekümmertes Herz vor ihm aus. Cr verſicherte mich der Heiland werde mir gern alles vergevon und fügte hinzu. ich möchte nicht bey jenem Gedanken ſtehen bleiben; ſondern mir nur angelegen ſeyn laſſen von nun an gegen den Heiland und unſre Matter Gehorſam zu beweiſen. Als nicht lange darauf auch eine meiner Schweſtern an den Blat tein</p>
        <pb n="213"/>
        <p>tern aus der Zeit ging wurde mein Inneres aufs neue ief erſchüttert und ich beſchloß nun das Daus meiner Mutter nie zur Unzeit zu verlaſſen. Mit den Jahven aber verlor ſich dieſer Borfaß wieder und die Nei: gung weltliche uftbarkeiten mit zu genießen regteſich ſtärker. Eines Abends trieb mich die Neugier bey einem Hochzeitöfanz zuzuſehen. Sch wurde auch zum Tanz aufgefordertz als ich aber eintreten wollte waren meine Füße wie gebunden und es überfiel mich eine folche Angſt daß ich mich eilig davon machte uns ter dem Vorwand ich müſſe ſogleich etwas beſtellen. Dieſe innere Unruhe habe ich ſtets für einen Beweis der Gnadenleitung meines treuen Heilandes angeſehen. Sobald meine Mutter erfuhr daß ich bey jener Tanzgeſellſchaft geweſen war wurde im mit Schlägen hart geſtraft welches mich nur troßig machte. Wis ich aber Tages darauf zuhörte wie meine Mutter in ihrer Stube zum Heiland betete daß Er mich lieber zu ſich nehmen wolle ehe ic wie ſie fürchte in großes Unglü&amp; nach Seel und Leib gerietze 3 ſo ging es mir ſo durchs Herz daß ich mich auf mein Angeſicht vor dem Heiland niederwarf Ihn fleiyentlich bat mich armes Kind in Seine beſondere Pflege zu nehmen und Ichm verſprach von nun an alles zu fliehen was Ihm Schmerz und Unehre macht. Hierauf bat ich meine Mutter um Vergebung &quot;deren ſie mich auch verierte. Aber auch dieſe Sinnedänderung hielt leider keine ſtarke Probe aus: denn der Spott meiner Jugendgenoſſen welche mich nun die Heilige zu nennen pflege ten brachte mich dahin daß ich verſuchte dem Heiland und der Welt zugleich zu dienen Das war ein geplag</p>
        <pb n="214"/>
        <p>geplagtes Leben wobey mir aber völlig klar wurde daß der Heiland Fein getheiltes Herz haben will Ich faßte daher den Entſchluß mid Ihm ganz zum Ei: genthum hinzugeben und berfelbe wurde durch eine merkwürdige Erfahrung welche ich um dieſe Zeit machte gar ſehr in mir beveſtigt Sch hatte eine Botſchaft auszurichten und mein Weg ging über einen hoch angeſchwollenen Bach. Als ich nun auf die Mitte des darüber gelegten Steges gekommen war brach derſelbe unter meinen Füßen. Ich ſtürzte ins Waſſer und wurde vom Strom fortgeriſſen. In dieſer Todesnoth ſchrie ich zum Heiland um Hülfe und verſprach Ihm ewig treu zu ſeyn. Ich wurde an ein Geſiräuch getrieben blieb daran mit ven Kleidern hängen und auf mein Rufen kam jemand zu meiner Stettung herbey. Meine Mutter erſchrak ſehr als ich halbtodt zu ihr gebracht wurde gab mir aber gleich ein dienliches Arzneymittel ; worauf ich mich vom Schreck und faſt günzs licher Erſtarrung bald erhoite. Seitdem konnte ich mich recht vertrauensvoll an den Heiland halten und ich wünſche nun je eher je lie: ber zur Brüdergemeine zu gelangen. Es wurde mir erlaubt fürs erſte nach Groß = Hennersdorf in den Catharinenhof zu ziehen. In dieſem Hauſe bat ich den Heiland oftmals daß Er mich zur Brüder: gemeine bringen wolle. Er erhörte mein Gebet und ſchenkte nicht nur mir ſondern auch meiner Mutter und meiner jüngſten Schweſter die Erlaubniß in Herrnhut zu wohnen. Der Tag an welchem dies geſchahe der gte July 1789 war für mich ein großer Freudens und Segens Tag und ich erneuerte an demſelben meis nen Sinn nur Jeſu nachzufolgen. Am</p>
        <pb n="215"/>
        <p>215 == Am 1 7ten November z0g ich in das Chorhaus der fedigen Schweſtern. Wie wichtig mir dieſer Einzug war kann ich mit Worten nicht beſchreiben. Am 6ten December gedachten Jahres hatte ich die Gnade in die Brüdergemeine aufgenommen zu werden und auch bey dieſer Gelegenheit wie bey mehrern andern in der Folgezeit gelobte ich dem Heiland neue Treue und Gehorſam. Zwar gerieth ich eine Zeitlang in eine gefährliche Selbſtzufriedenheit und Sorgloſigkeit 3 der treue Heis land leitete mich aber wieder «uf die Erkenntniß meiner großen Sündigkeit wodurc ich veranlaßt wurde feine. Hülfe und ſeinen Troſt mit Thränen des Kummers zu ſuchen und mich dann veſter an Ihn anzuſchließen. Im Jahr 1805 den gten September wurde ich mit dem ledigen Bruder Johann Gottlieb Bonaß zur heiligen Che verbunden. Zu Folge unſers Rufes dem Heiland bey der Miſſion unter den Hottentotten zu dienen traten wir unſre Reiſe von H errnhut aus am 1 3ten September an und gelangten über Copenhagen nad einer ſechs monatlichen gefahrvol= len Seereiſe am Zten Juny 1806 glücklich nach Gn as denthal. So weit geht die eigenhändige Nachricht der ſeligen Schweſter. Won Seiten ihres Mannes wird folgendes hinzugefügt. In unſerer funfzehnjährigen Ehe wurden wir mit 2 Söhnen und 3 Töchtern erfreut von welchen noch ein Sohn und eine Tochter am Leben ſind. Als eine treue Mutter pflegte ſie alle ihre Kinder mit großer Sorgfalt und es war ihr Freude wenn ſie an ihnen Spuren des Gedeihens für den Heiland bemerkte So wie ihr das ewige Wohl unſrer Kinder nahe am Herzen lag eben ſo ſehr trug ſie auch in ihrem Theil Sorge</p>
        <pb n="216"/>
        <p>216 meme Sorge für das Seclenheil ver Hottentotten und der Heilandſegneteihre Berufstreue zuihrer großen Beſchämung. Sie genoß einer guten Geſundheit bis ſie am 2ten October 1 816 von fo heftigen Bruſtbeklemmungen befallen wurde daß ſie kaum athmen konnte z doch erholte fie ſich nach einer Adertäſſe bald wieder. Da ſich aber von Zeit zu Zeit ähnliche Zufälle wieder einſtellten und noch andere Uebel dazu geſellten wurde ſie ſo entkräftet daß ſie nur ſelten die Berſammlungen beſuchen konnte. Die Hoffnung zu ihrer Wiedergeneſung ſchwand immer mehr; am 13Zten Auguſt 1 320 beſtellte ſie gleichſam ihr Haus redete über alles was ihr am Herzen lag mit mir aus und genoß mit mir das heilige Abendmahl auf ihrer Krankenſtube Nach einigen Tagen wurde fie ſo ſ&lt;wach daß fienicht mehr außer dem Bette ſeyn konnte. Ganz mit dem Gemüth auf ihren Heimgang gerichtet wünſchte ſie nichts mehr als daß der Heiland bald kommen und ſie zu ſich nehmen möchte; auch forderte ſie mich ſeibſt auf um die Verkürzung ihrer Leidenstage zu ſtehen. Am ı2ten September verlor ſie die Sprache und da um Mitternacht ihr Ende nicht mehr fern zu ſeyn ſchien ertheilte ich ihr in Beyſeyn unſrer Mitarbeiter und nach einem mit Wehmuth begleiteten Gebet den Segen des Herrn zu ihrer Heimfahrt welche denn am Z3ten früh erfolgte Ihre Wallfahrt hat gewährt 44 Jahre und etwas über 4 Monat. Am ı5ten September wurde ihre entſeelte Hütte zu ihrer Ruheſtätte gebracht unter Begleitung eines zahlreichen Gefolges unſror Hottentotten = Geſchwiſter in deren Liebesandenken die Selige noch lange fortleben wird Bericht</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
