<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="4.8.1">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <!--Titel muss definiert werden. Nach der Korrektur wird der Kommentar gelöscht-->
        <title/>
        <!--Autor muss definiert werden. Nach der Korrektur wird der Kommentar gelöscht-->
        <author/>
        <respStmt>
          <resp>XML-Modelling compiled by</resp>
          <name>Svetlana Yakutina</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Verlag der Unitäts-Buchhandlung</orgName>
        </publisher>
        <pubPlace>Gnadau (Germany)</pubPlace>
        <availability>
          <p>
            <orgName>Memorial University of Newfoundland</orgName>
          </p>
        </availability>
        <!--Date muss definiert werden. Nach der Korrektur wird der Kommentar gelöscht-->
        <date/>
        <!--Ref muss definiert werden. Nach der Korrektur wird der Kommentar gelöscht-->
        <ref/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="j">Nachrichten aus der Brüder-Gemeine</bibl>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title>Nachrichten aus der Brüder-Gemeine</title>
            <author>Unbekannt</author>
          </titleStmt>
          <editionStmt>
            <edition>Digitale Ausgabe der Zeitschrift</edition>
          </editionStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>Verlag der Unitäts-Buchhandlung</publisher>
          </publicationStmt>
          <seriesStmt>
            <title level="j" type="main">Nachrichten aus der Brüder-Gemeine</title>
            <biblScope unit="volume">1856-1894</biblScope>
            <!--Erscheinungsjahr muss definiert werden-->
            <!--Seiten müssen definiert werden-->
            <biblScope unit="issue"/>
            <biblScope unit="page"/>
          </seriesStmt>
          <notesStmt>
            <note type="fileFormat">application/pdf</note>
          </notesStmt>
        </biblFull>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <repository>Memorial University of Newfoundland</repository>
            <idno>
              <idno type="URLCatalogue">https://dai.mun.ca/digital/nachrichten/</idno>
            </idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <pb n="107"/>
        <p><s>107 ganz eigenes inniges und feliges Gefühl von der Gegenwart des Heilandes;z ſie konnke denſelben als einen freundlichen Gnadenbeſuch von <placeName>Ihm</placeName> und als einen ſchönen Beweis unſrer Gemeinſchaft mit der vollendeten Gemeine betrachten. </s>Die Zeit der Wallfahrt der Seligen hat gewährt 74 Jahre und 8 Monate. <s><placeName>07</placeName> m ——ngß Lebenölauf des am 16ten <date>December 1827</date> in <placeName>Gnadenthal in SüdAfrika</placeName> ſelig entichlafenen verheiratheten Bruders J <persName>9hann Gottlieb Bonabß</persName> A uf ſeinem Krankenbette wenig Tage vor ſeinem (Ende dictirke er einem Bruder Folgendes in die Feder: Ich bin den 15ten <date>Februar 1773</date> zu Tangermünde in der Altmark geboren. </s>Won Zwillingskindern war ich das erſtgeborene aber viel ſcchwächliher als meine vier Stunden jüngere Schweſter z weswegen meine Eltern mein baldiges Verſcheiden erwarteten. Es herrſchte gerade um dieſe Zeit eine drückende Theurung im Lande; daher fiel es meinen Eltern welche unbemittelt wa= ren äußerſt ſcchwer für ſich und ihre ſieben Kinder das Nöthige zu erwerben. In dieſer Verlegenheit richteten ſie ihren Glaubensblick auf den Herrn der ihnen auch gnädig durchhalf und fie in ihrer Kümmerniß nie verließ. <s><persName>Das Heil</persName> ihrer Kin der. </s></p>
        <pb n="108"/>
        <p>108 der lag ihnen nahe am Herzen und wir hörten oft beſonders unſre Mutter manden inbrünftigen Seufzer für und zum Heiland thun. Dieß machte einen tiefen Eindrud auf mich und gereichte mir in der Folge zu großem Segen. <s><persName>Meine Eltern</persName> hatten die Gewohnheit des Sonntags zu Mittag mit uns über Religions = Wahrheiten zu ſprechen und des Abends eine Erbauungsfiunde zu halten in welcher uns meiftentheils Lebensläufe von heim: gegangenen Geſchwiſtern aus der Brüdergemeine mitgetheilt wurden von denen mir einige unvergeßlich geblieben ſind. </s>So verbrachte ich denn eis nige von meinen Kinder = und Jugend Jahren im Genuß des Friedens Gottes recht ſelig und verguugt. Bey meiner Confirmation und beym erſten Genuß des heiligen Abendmahls wurde mein Herz von einem unbeſcchreiblichen Friedens Gefühl durch drungen. <s>Kurz darnach machte ich mit meinem Pater einen Bejuch in <placeName>Gnadau</placeName> und nun ent: ſtand bey mir das fehnlihe Verlangen ein Mit: glied der BrüderGemeine zu werden. </s><s><persName>Meine El</persName>: tern hatten nichts dagegen einzuwenden meine dl: teren Geſchwiſter aber widerſeßten ſich der Erfüls lung meines Wunſches und ſo wurde mein Vorhaben vereitelt. </s>Nach und nach verloren ſich die ſeligen Eindrüfe in meinem Herzen und ich nahm mir vor alle weltliche Luſtbarkeiten mit zu genießen bis ich funfzig Jahr alt wäre Nun fing eine unglückliche Periode meines Lebens an die ungefahr vier Jahre lang währte. Durd die ſchlechte. </p>
        <pb n="109"/>
        <p>Er a he. tn 109 ihlechte Sefelfchaft in die ich verwicelt wurde und durd) die fündigen Neigungen meines verderbten Herzens geriet) ich immer tiefer in die Sünde und hatte ein unfeliges Leben weil ich der Sünde nicht ohne Gewifjensbiffe dienen konnte. Sch weinte oft über meinen jammervollen Zufland und betete um Befreyung von der Knechtſchaft der Sünde. <s><placeName>Meine</placeName> älteſte Schweſter die es bemerkte fragte mich öfters warum ich weine; ich gab ihr aber immer zur Antwort: was würde es mir nüßen wenn ich dir die Urſache ſagte? Du kannſt mir dod) nicht heifen. </s><s>Im <date>Jahr 1789</date> war ich wieder in <placeName>Gnadau</placeName> zum Beſuch. </s>Es traf ſich daß bald nach meiner Ankunft daſelbſt ein Abendmahls: Liebesmahl gehalten und dazu wie gewöhnlich mit Poſaunen geblaſen wurde. <s><persName>Dieſer Schall</persName> durchdrang mein Herz auf eine nicht zu beſchreibende Weiſe Alle meine Sünden ſtanden mir vor den Augen und zu gleiher Zeit hafte ich die unausſprechliche Gnade for wohl an diefem als dem folgenden Sage mein Herz vor dem Heiland ausſchütten und Ihn um WVerge bung meiner Sünden bitten zu können. </s><s>Er ſah meine Thränen in <placeName>Gnaden</placeName> an und tröſtete mein zerknirſchtes Herz durch den Anblick <persName>Seiner Gnade</persName> und durc) das Gefühl Seiner lieben Nähe. </s><s>Auf eine überaus ſelige Weiſe erfuhr ich die Wahrheit der Worte Jeſu: So euch der Sohn Gottes frey macht ſo ſeyd ihr recht frey (<date>Joh</date>. </s>8 36.): denn die Feſſeln der Sünde unker deren Laſt ich geſeufzt. </p>
        <pb n="110"/>
        <p><s><date>_ 10</date> = gefeufzt hafte waren von nun an wie zerbrochen Im Gefühl des Friedens Gottes kehrte ich nun himmliſch vergnügt nah Hauſe zurück und konnte meine ſchlechte Geſellſchaft mit Freuden verlaſſen <persName>Meine Eltern</persName> nahmen von <persName>Herzen Theil</persName> an dem Glück welches mir wiederfahren war und freuten ſich daß ich den Heiland als meinen Erlöſer ken nen gelernt hatte. </s>Nachdem ich mich noh ein. <s>Jahr lang bey ihnen aufgehalten hatte zog ich nah Gnadau und wohnte daſelbſt eine Zeit lang auf der Fremdenſtube im <persName>Brüderhauſe Indem</persName> ich hier auf <placeName>Erlaubniß zur Gemeine</placeName> wartete hatte ich es im Aeußern ſchwer und mußte meinen kleinen Verdienſt recht zuſammenhalten um nicht Schul: den zu machen. </s>Der ſelige Bruder Teutſch nahm ſich meiner väterlich an und ermunterte mich wenn ich über äußere oder innere Noth bekümmert war. <s>Nachdem ich mich beynahe ein Jahr in <placeName>Gnadau</placeName> aufgehalten und noch immer nicht die gewünſchte Erlaubniß zur Gemeine bekommen hatte wurde mir das längere Warten zu viel: ich trug es daher darauf an meinen Wanderſtab in die Hand zu nehmen und in eine andere Gemeine zu gehen. </s>Dieß wollte aber der damalige Chorpfleger der ler digen Brüder der ſelige Bruder Kohrhammer nicht zugeben; vielmehr ermunterte er mich ſtill zu bleis ben und verjprady mir meinetwegen an die Aelteſten = Conferenz einer Gemeine zu ſchreiben in der ich wie er hoffte ein Unterkommen finden würde. Vier Wochen darauf wurde endlich mein ſehnlicher Wunſch. </p>
        <pb n="111"/>
        <p><s><persName>11 Wunſch</persName> erfüllt und ich erhielt Erlaubniß zur Ges meine in <placeName>Eberspdorf</placeName>. </s><s>Am 20ften <date>July 1792</date> traf ich daſelbſt ein. </s><s>Hier fing eine Prüfungszeit für mich an ſowohl in <placeName>Abſicht auf das Aeußere</placeName> als auf meinen Seelenzuſtand. </s>Ich mußte mir mein Durchkommen mit Handſchuhmachen verdienen welches dort die Hauptarbeit war und da ich wenig Luſt und Neigung dazu hatte ſo ging es mir fümmerlich wiewol ich nicht eigentlich Mangel litt. <s>Was meinen Herzenszuſtand betrifft ſo lebte ih nicht ſo vergnügt wie ich in <placeName>Gnadau</placeName> gelebt hatte. </s>Sch ſah mehr auf Andere als auf mich; und wenn Geſchwiſter in die Gemeine aufgenommen wurden ſo kränkte es mich daß dieſe Gnäde mir nn. mn ERDE nn hoch nicht zu Theil wurde: denn ich glaubte in mei ner Blindheit ich ſey beſſer als Andere und müſſe demnach der erſte ſeyn. In dieſer betrübten Her: zenöſtimmung ging ich mehrere Monate dahin und ſpiegelte mich mit einem fträflichen Selbftgefallen in meiner vermeinten Frömmigkeit bis ſich endlich der Heiland über mich erbarmte und mir klar machte daß ich grundverdorben ſey. <s><persName>Dieſe Wahrneh</persName>: mung machte mir anfangs viel zu ſchaffen denn ih hatte in dem Wahn gelebt daß ich von der Sünde nichts mehr werde zu fühlen habenz ja ich hielt mich nun für ſo ſchlecht und fündig daß ich faum wagte meine Zuflucht zum Heiland zu nehmen. </s>Sein guter Geiſt brachte mich aber allmählig ins Geraume: ich ging nun meinen Gang ge= beugt und fünderhaft und lernte an der wichtigen Lection en = engen nenen 00m. </p>
        <pb n="112"/>
        <p>112 Lection mir an Seiner Gnade genügen zu laſſen Als einmal die AeltejtenConferenz verſammelt war wurde es mir ſo in meinem Herzen der Heiland. werde mir jeßt die Gnade ſchenken in die Ge: meine aufgenommen zu werden. <s>Bald darauf wur: de mir angezeigt daß mir am folgenden Tage den 24ſten <date>Februar 1793</date> dieſes <persName>Glü&gt;</persName> zu Theil wer: den ſolle. </s>Darüber ward mein Herz mit tiefer Beihamung und inniger Dankbarkeit erfüllt Nach. meiner Aufnahme ging die Beförderung in den Ges. meingnaden jchnell von Statten: denn ſchon am 27ſten July deſſelben Jahres hatte ich die Gnade. das heilige Abendmahl zum erſtenmal mit der Ge: meine zu genießen. Nun hatte ich eine ſehr ſelige Zeit und no) heute kann ich nicht anders als mit Rührung daran denken. <s><persName>Das Glück</persName> zur Brüder‚gemeine zu gehören war mir groß und wichtig; ich ging aus einer Soligkeit in die andere; der Friede Gottes erfüllte meine Seele auf eine unbe: ſchreibliche Weije und beym Gefühl meiner Armuth hieß es immer in meinem Herzen: Herr ih bin viel zu gering aller Barmherzigkeit und Treue die Du an mir thuſt Im <date>Jahr 1799</date> wurde mir die Meiſterſtelle bey der Beutlerey auf getragen und ich beſorgte dieſelbe bis ins <date>Frühjahr 1803</date> da ich einen Ruf erhielt dem Chor der ledigen Brüder in <placeName>Zeiſt</placeName> als Pfleger zu dienen. </s><s><persName>Dieſen Ruf</persName> nahm ich mit Bangigkeit aber im Vertrauen auf die Durchhülfe des Heilandes an. </s>Bey den damaligen Kriegs = Unruhen hatte in mme gad mn orm. </p>
        <pb n="113"/>
        <p>TE —_ En in. <s>am vu <date>PER 113</date> in meinem Amte manche Schwierigkeiten zu erfahren; mein treuer Heiland half mir aber gnädig durch. </s>Weiter zu dictiren wurde der ſelige Bruder durch zunehmende Schwachheit gehindert. <s><persName>Seine Mitarbeiter</persName> in <placeName>Gnadenthal</placeName> fügen Folgendes hinzu: Im <date>Jahr 1805</date> erhielt er einen Ruf zum Dienſt bey der Miſſion in <placeName>Sud</placeName>: Afrika Zu dem Ende wurde er im September in <placeName>Herrnhut</placeName> mit der ledigen Schweſter <persName>Johanna Dorothea Koch</persName> ehelich verbunden und zu einem Diakonus der Brüe derkirhe ordinirt.. </s><s><placeName>Nah</placeName> einer langwierigen und beſchwerlichen Seereiſe traf er am 8ten <date>Juny 1806</date> mit ſeiner Frau hier in <placeName>Gnadenthal</placeName> ein und diente mit ihr der hieſigen Gemeine mit Treue und Angelegenheit bis er im <date>Jahr 1810</date> nach Grünes kloof zogNach dem im <date>Jahr 1820</date> erfolgten Heimgang ſeiner Frau wurde er im <date>Jahr 1822</date> zu einer Beſuchreiſe nach Europa veranlaßt. </s><s>In <placeName>Gnadau</placeName> wurde er mit der ledigen Schweſter Fries derike <persName>Dorothea Erdmann</persName> ſeiner hinterlaſſenen Wit: we getraut und kehrte dann nam Seel und Leib geſtärkt mit ihr nah Afrika zurüd um ſeinen Dienſt unter den Hottentotten [ortzuſeßen worin ſeine Seele lebte. </s><s>= Im <date>März 1823</date> traf er hier in <placeName>Gnadenthal</placeName> ein und im folgenden Jahr erhielt er den Auftrag dem neuen Miſſionsplaß in <placeName>Elim</placeName> vorzuſtehen wel: hen Auftrag er mit Bere und Freudigkeit annahm. </s><s><persName>Erſtes Heft</persName>. </s>1830 H Seit. </p>
        <pb n="114"/>
        <p>114 Seit verſchiedenen Jahren hatte er an Bruſt. beſchwerden gelitten das Klima von Elim ſagte ihm aber ſo gut zu daß er nach und nach davon befreyt wurde. Die Freude darüber ſo wie über das Aufblühen von Elim machte ihn ſehr anhänglich an dieſen Ort und er äußerte öfters die Hoff: nung nod) viele Jahre daſelbſt thätig ſeyn zu Eönnen. <s><persName>Der Heiland</persName> dachte aber anders über ihn. </s><s>So wie feine Bruſibeklemmungen aufhörten ſcheint ſich die Waſſerſucht welche Veranlaſſung zu ſeiner Auflöſung wurde gebildet zu haven wiewol man erſt einige Monate vor ſeinem <persName>Ende Spuren</persName> von derſelben bemerkte Da gegen das Ende des Mo nats November <date>(1327</date>) ſein Zuijktand immer bedenkliher wurde und er in <placeName>Elim</placeName> keine ärztliche Hülfe haben konnte fo wurde ihm gerathen zu beſſerer Pflege auf einige Zeit nach Gnadenthal zu kommen Dieſen <placeName>Bath</placeName> nahm er gern an und traf demzufolge mit den Seinigen in <placeName>Begleitung</placeName> des Br. </s>Lemmerz am Sten December bier ein. <s><placeName>Aller</placeName> an gewendeten Mittel ungeachtet nahm ſeine Krankheit ungewöhnlich ſchnel zu; doch ſchien er nicht viel Schmerzen zu empfinden wenigſtens hörte man ihn nie klagen und e8 zeigte ſich auf eine erfreuliche Weiſe daß wiewol er gein noch länger gelebt hätte er doch bereit war feinem Herrn mit Freu: den entgegen zu gehen In ſeinen Phantaſien beſchäftigte er ſich mir Verfammlunghalten und ſprach jo eindrücclich und zuſammenhängend daß es allen Anwejenden zur Erbauung gereichte. </s><s><persName>&amp;5</persName> war. </s></p>
        <pb n="115"/>
        <p><s>inne &lt;&lt; ===== en 115 war dabey ſehr merkwürdig daß wiewol feine Gemüthskräfte ganz dahin zu ſeyn ſchienen er doch im Stande war cine Menge <persName>von Verſen</persName> ohne Fehler zu beten und nachdem er nicht mehr ſprehen konnte fang er noch fo ſchön melodiſch als je zuvor. </s><s>Am 14ten des Abends wurde er im Beyſeyn des Hausgemeinleins und einiger Hottentotten unter einem tröſtenden Gefühl der nahen Gegenwart Gottes zu ſeiner Heimfahrt eingeſegnetz und nachdem er den folgenden Sag bewußtlos verbracht hatte entſchlummerte er ſanft und ſelig am 16ten December früh in der erſten Stunde ſeines Alters 54 Jahr und 10) <placeName>Monat</placeName>. </s>Aus ſeiner erſten Ehe hat er fünf Kinder gehabt von welchen ihm drey in die Ewigkeit vorangegangen die zwey andern aber in der Pflege der Gemeine ſind Seine zweyte Ehe war mit drey Kindern geſegnet welche noch am Leben ſind. Bey der hieſigen Miſſion welcher er 21 Jahre lang mit Treue und Segen gedient hat wird ſein Name in dankbarem Andenken bleiben. <s>Lchenslauf des verheiratheten Bruders <persName>Johannes Großmann</persName> heimgegangen in <placeName>Neuwied</placeName> den 3ten <date>März 1828</date> Sch bin den 26ſten <date>October 1755</date> zu Aarburg in der Schweiz geboren woſelbſt mein Vater ein H 2 Wund:. </s></p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
