<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="4.8.1">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <!--Titel muss definiert werden. Nach der Korrektur wird der Kommentar gelöscht-->
        <title/>
        <!--Autor muss definiert werden. Nach der Korrektur wird der Kommentar gelöscht-->
        <author/>
        <respStmt>
          <resp>XML-Modelling compiled by</resp>
          <name>Svetlana Yakutina</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Verlag der Unitäts-Buchhandlung</orgName>
        </publisher>
        <pubPlace>Gnadau (Germany)</pubPlace>
        <availability>
          <p>
            <orgName>Memorial University of Newfoundland</orgName>
          </p>
        </availability>
        <!--Date muss definiert werden. Nach der Korrektur wird der Kommentar gelöscht-->
        <date/>
        <!--Ref muss definiert werden. Nach der Korrektur wird der Kommentar gelöscht-->
        <ref/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="j">Nachrichten aus der Brüder-Gemeine</bibl>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title>Nachrichten aus der Brüder-Gemeine</title>
            <author>Unbekannt</author>
          </titleStmt>
          <editionStmt>
            <edition>Digitale Ausgabe der Zeitschrift</edition>
          </editionStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>Verlag der Unitäts-Buchhandlung</publisher>
          </publicationStmt>
          <seriesStmt>
            <title level="j" type="main">Nachrichten aus der Brüder-Gemeine</title>
            <biblScope unit="volume">1856-1894</biblScope>
            <!--Erscheinungsjahr muss definiert werden-->
            <!--Seiten müssen definiert werden-->
            <biblScope unit="issue"/>
            <biblScope unit="page"/>
          </seriesStmt>
          <notesStmt>
            <note type="fileFormat">application/pdf</note>
          </notesStmt>
        </biblFull>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <repository>Memorial University of Newfoundland</repository>
            <idno>
              <idno type="URLCatalogue">https://dai.mun.ca/digital/nachrichten/</idno>
            </idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <pb n="697"/>
        <p>
          <s>697 Lebenslauf des am 27 <date>December 1833</date> in <placeName>Neudietendorf</placeName> ſelig entſchlafenen verheiratheten Bruders <persName>Johann Adolph Küſter</persName>. </s>
          <s>Ich bin den 44 <date>Mai 1775</date> zu Dederan im ſächſiſchen Erzgebirge geboren. </s>
          <s><persName>Mein Vater</persName> war ein Kanonier und als er 4778 in den einjährigen Krieg ging begleitete ihn meine <persName>Mutter Mich</persName> ließen meine Eltern bei den Anverwandten meiner Mutter zurück bei denen ich denn auch blieb bis dieſer Krieg im folgenden Jahre beendiget war worauf meine Mutter mich abholte und nach Dresden brachte woſelbſt mein Vater in der Neuſtadt eine Anſtellung als Oberkanonier erhielt. </s>
          <s>Was ich aus meiner früheſten Kindheit mich zu erinnern weiß iſt daß mich meine Mutter folgenden Vers lehrte? A und O Anfang und Ende nimm mein Herz in deine Hände wie ein Töpfer ſeinen <persName>Thon Meiſter</persName> laß Dein Werk nicht liegen; hilf mir beten wachen ſiegen bis ich ſteh vor <persName>Deinem Thron’</persName> und den Spruch: <persName>Das Blut Jeſu Chriſti</persName> des Sohnes Gottes macht uns rein von aller Sünde Solde Verſe und Sprüche ſagte mir meine Mutter wenn ſie mich zu Bett. </s>
        </p>
        <pb n="698"/>
        <p>698 gebracht hatte neben meinem Bette figend vor; ich betete fie nach und verbrachte dann meine früheren Lebensjahre ſelig und vergnügt. In dieſer Zeit geſchah aber auch etwas wodurch ich meine Eltern und mich ſelbſt in große Betrübniß brachte. Sch hatte von einigen Kinderfreunden ein Paar Groſchen befommen um mir auf dem Dresdner Jahrmarkt etwas zu kaufen. Da beging ich das Verſehen es meinen Eltern nicht anzuzeigen wohin ich gehe ſondern ich ging heimlich weg mit dem dem Vorſaß bald zurückzukommen; aber kaum war ich über die Dresdner Brücke gegangen und auf dem Markte angelangt ſo verirrte ich mich in den Budengaſſen. Weinend ſuchte ich den Rückweg und vermochte nicht denen die mic fragten eine befriedigende Antwort zu geben. <s><persName>Gegen Abend</persName> kam ich denn ganz ermüdet bei einer Kirche an auf deren Stufen ich mich niederſeßte und bald einſchlief. </s>Der Lampenpußer den fein Geſchäft dahin führte und der mich da fand trug mich in ſeine Wohnung und am Morgen brachte er mich zu einem in der Nähe wohnenden Kanonier welcher mich dann in die Neuſtadt zu meinen Eltern brachte die mich mit Schmerzen geſucht hatten. <s><persName>Mein Vater</persName> beſtrafte mih und dafür bin ich ihm noch heute dankbar ſo wie überhaupt für jede Züchtigung die ich von ihm und meiner Mutter wegen meiner Unarten empfangen habe. </s>Auch kann ich mich nicht ohne innige Dankbarkeit daran erinnern daß mich mein Vater als ich. </p>
        <pb n="699"/>
        <p>699 noch ein Fleiner Knabe war zum Kirchenbeſuch mit ſich nahm. Die feierliche Stille fo vieler Menſchen die da beiſammen waren und Alles was ich ſah und hörte machte einen angenehmen Eindruf auf mid. <s>Um dieſe Zeit bekam die Compagnie in welcher ſich mein Vater befand einen neuen Schullehrer mit <persName>Namen Haufe</persName>; und zu dieſem brachten mich meine Eltern in die Schule. </s>Als derſelbe fein Amt antrat ging er in eine Ede der Schulftube kehrte der Wand fein Geſicht zu erhob feine Hände und that ein Gebet welches bei mir einen guten Eindruck hinterlaſſen hat. <s>Als in der Folge bei <placeName>Torgau</placeName> ein neues Pulvermagazin für die ſächſiſche Armee war errichtet worden erhielt mein Vater eine Anſtellung bei demſelben als ein Auffeher worauf wir denn mit Allem das wir beſaßen auf einem Eibfchiff abreiften. </s><s><persName>Vor Meißen</persName> überfiel ung ein fo heftiger Sturm daß die Schiffer meinen Vater aus der Kajüte herausriefen um bei der Rettung des Schiffes zu helfen und mit Gottes Hülfe kamen wir vor der <persName>Meißner Brücde</persName> glüclih ans Land. </s><s>Der noch übrige Theil der Reiſe wurde angenehm vollendet und wir kamen wohlbehalten in <placeName>Torgau</placeName> an. </s><s>Hier ward mein jüngſter <persName>Bruder Jmmanuel Benjamin</persName> geboren; ſein Schöpfer nahm ihn aber bald wieder zu ſich. </s>In der Nacht da dieſes geſchah hatte ich folgenden Traum: ich ſah wie zwei Engel mit einem großen weißen Tuch vom Himmel herabkamen wie ſie dieſes bei der Wiege meines jüngſten Bruders. </p>
        <pb n="700"/>
        <p>700 ausbreiteten ihn aus ſeiner Wiege herausnahmen und auf das Tuch legten dieſes dann an den Zipfeln faßten und ſo mit ihm in den Himmel flogen. <s>Da fing ih an im Schlaf zu weinen und rief laut aus: DO mein <persName>Bruder Immanuel Dieſe Worte</persName> wiederholte ich ſo lange bis mein Vater zu mir kam und mich fragte was ich begehre. </s>Sch antwortete es wären zwei Engel gekommen und hätten meinen Bruder geholt. Ja das iſt geſchehen erwiederte er und brachte mich zu der Leiche. <s><persName>Eine Gemüthskrankheit von</persName> welcher meine Mutter nun befallen wurde nöthigte meinen Vater ſie in eine Verpflegung abzugeben. </s>Kurz vor ihrem Ende bekam ſie ihre völlige Beſinnung wieder ſo daß ſich mein Vater über ſie freuen konnte Es iſt mir aus dieſer Zeit in lieblichem Andenfen geblieben daß mein Vater mit mir und meinen Geſchwiſtern niederkniete und ein herzliches Geber für unſere kranke Mutter verrichfete. <s>Um mir und meinem <persName>Bruder Wilhelm</persName> eine beſſere Pflege und Erziehung zu verſchaffen hielt er bei der Kriegs Canzlei um Erlaubniß an uns in das <persName>Erziehungs Inſticut</persName> für Soldatenknaben nach Annaburg bringen zu dürfen; und nachdem ihm ſeine Bitte bewilligt worden brachte er uns im <date>Jahr 4786</date> dahin. </s><s>Der damalige Director dieſes Inſtitutes war der Hauptmann <persName>von Langen</persName>. </s>Ich genoß in dieſer Anſtalt guten Unterricht und gute Behandlung. <s>Wir Knaben waren in vier <persName>Mugfetier Compagnien</persName> und zwei Grenadier Divi. </s></p>
        <pb n="701"/>
        <p>701 ſionen eingetheil. Kine jede Compagnie hatte Oberund Unteroffiziere und wir alle ſtanden uns fer einem Major welcher ebenfalls aus unſerer Mitte erwählt war und uns wenn wir erercirten fommandirte Ich ſelbſt gelangte von Grad zu Grad bis zum Capitän der zweiten MusfetierCompagnie. Als ich das zur Konfirmation ers forderliche Alter erreicht hatte wurde mir das Glük zu Theil mit den andern Catechumenen eine gute Vorbereitung zum erſimaligen Genuß des heiligen Abendmahls zu erhalten. Dann mußten wir zu unſern Lehrern und Vorgeſeßten des Inſtitutes gehen und ſie wegen deſſen was ihnen an unſerm Betragen nicht wohlgefallen hätte um Vergebung bitten. Dies geſchah nicht ohne Thränen und wir bekamen dabei manche gute Lehren; worauf wir dann am Palmſonntag zum Genuß des heiligen Abendmahls gelangten. <s>Nach dieſer Zeit nahm mich der Geiſt Gottes und <persName>Jeſu Chriſti</persName> auf eine beſondere Weiſe in <persName>Seine Schule</persName> in welcher ich einſehen lernte daß ich ein Sünder ſei und bei <persName>Gott Gnade</persName> ſuchen müſſe. </s>Sch ging deswegen oft in die Einfamfeit fanf zu den Füßen meines Erbarmers nieder und trug. Ihm die Anliegen meines Herzens vor ſo gut ich es damals verſtand. <s><placeName>Mit</placeName> einigen Offizieren machte ich den Bund nur für Gott zu lebenz und wenn wir von einander etwas hören oder etwas an uns ſehen würden das wir nicht für gut erkenneten ſo wollten wir es beſirafen. </s>Dies artete Viertes Heft. <s><date>4836</date> 46. </s></p>
        <pb n="702"/>
        <p><s>‚<placeName>02</placeName> aber ins militäriſche aus 3 weswegen wir unſern Bund dahin abänderten daß ein Jeder für ſich in der Stille dieſem ſchönen Ziele nacheilen ſolle ſo gut er fünne Da wir kurz zuvor in <placeName>Mißhelligkeit</placeName> gerathen waren ſo ſchrieb der Major welcher auch mit zu dieſem Bunde gehörte an uns die Offiziere ein Circulare in welchem er uns liebreich darlegte daß wir uns gegenſeitig unſere Fehler zu verzeihen hätten wenn wir noch ferner das Gebet des Herrn ſprechen wollten weil in demfels ben auch die Bitte vorfomme: Wergib uns unſere Schulden wie auch wir vergeben unſern Schuldigern. </s><s><placeName>Dieſer</placeName> ſein Vortrag fand bei uns einen ſo guten Eingang daß ſehr bald alles Unangenehme befeitige war und wir gewannen einander nun noch lieber. </s>Aus dieſer Zeit habe ich noch etwas anzuführen das mir unvergeßlich geblieben iſt. <s><persName>Mein Zeichenmeiſter</persName> gab mir einſt einen militäriſchen Plan aus dem ſiebenjährigen Kriege zum Copirenz und als ich denſelben betrachtete war es als zeige mir Jemand mit dem Finger den Ort <placeName>Herrnhut</placeName> und es war mir dabei als müßten da ganz beſondere Menſchen wohnen; weswegen ich mich zu dem Zeichenmeifter mit der Frage wendete: ob er mir etwas von dieſem Orte erzählen könne? worauf ich jedoch keine mich befriedigende Antwort befam. </s>Jch behielt aber dieſe Frage in meinem Herzen bis ich in der Folge zu meinem Vater nach Torgau auf Urlaub ging; und als ich ihm dieſe Frage vorlegte ſagte. </p>
        <pb n="703"/>
        <p>703 er mir daß er im ſiebenjährigen Kriege bei einem Herrnhuter einquartirt worden der ein ſehr frommer und lieber Mann geweſen ſei und gute Ordnung in ſeinem Hauſe gehalten habe. <s>Won <placeName>Herrnhur</placeName> ſelbſt aber wußte mir mein Vater weiter nichts zu ſagen. </s>Aus den bis dahin verlebten Jahren habe ich noch zwei Lebensbewahrungen nachzuholen. <s>Als ih noch ein Kind war ſtieg ich einmal auf einen alten Fiſchkaſten und wollte auf dem <persName>Torgauer Stadtgraben</persName> herumfahren wozu mir eine Bohnenſtange dienlich ſein ſollte; ich war aber noch nicht weit gekommen als ich ins Waſſer fiel. </s>Da fügte es Gott daß mein Vater herzufam der mich dann glücklich ans Land brachte. Das anderemal war ich mit einem Begleiter von Annaburg nach Torgau auf Urlaub gekommen und wir beide gingen einſt an einem warmen Tage zum forgauer großen Teich um uns in demſelben zu baden Da wir beide ein wenig ſchwimmen gelernt hatten ſo verſuchten wir dies nun; die Wellen waren aber ſo ſtark daß wir vom Schwindel ergriffen wurden und immer tiefer in den Teich hinein ges riethen welcher vier Stunden im Umfreife har. Dies bemerkte ein Mann und da er ein guter Schwimmer war ſo gelang es ihm uns glücklich ans Land zu bringen. <s>Als ich mich dann wieder in <placeName>Annaburg</placeName> bes fand fam die Zeit heran da im mich zur Er46 *. </s></p>
        <pb n="704"/>
        <p>704 lernung einer Profeſſion entſchließen ſollte. Weil nun gerade ein Mann von Düben kam welcher einen Lehrling für einen daſigen Poſamentirer ſuchte ſo wählte ich dieſe Profeſſion. Als ich mich dann bei dem Director von Langen deshalb meledete gab er mir einen Paß und Urlaub auf drei Monate mit dem DBeifügen wenn es mir in dies ſer Zeit bei meinem Meiſter nicht gefiele ſolle ich nach Annaburg zurückfehren. <s>In Düben wurde ich von meinem Meiſter und deſſen Frau liebreich empfangen? die Profeſſion gefiel mir ich hatte Luſt zu derſelben und lernte leicht das Band weben befam aber ſo wenig zu eſſen daß ich mich oft hungrig zu Bett legen mußte <persName>Eines Tages</persName> nach dem Mittageſſen war ich noc fo hungrig daß ich in den Garten ging und rohe Bohnen zu eſſen verſuchte Als dies eine arme Frau welche im Hintergebäude wohnte bemerkte rief ſie mich liebreich zu ſich und gab mir in ihrer Wohnung die fehlende Nahrung ſo daß ich mich einmal wieder ſatt eſſen konnteVWerſchiedenemal hatte ich meinen Lehrherrn erſucht mich nach Annaburg zus rüczuſenden aber immer vergebens und ſeine Frau hatte mir ſogar die Kleider weggenommen und ſie verſtet damit ich nicht entlaufen ſollte. </s>Darüber gerieth ich denn endlich in fo große Verlegenheit daß ich meinen Lehrherrn flehentlich um einen Paß und meine Kleider bat worauf ich dieſelben erhielt. <s>So kam ich denn wieder in <placeName>Annaburg</placeName> an und trat in meine früheren Geſchäfte. </s></p>
        <pb n="705"/>
        <p>705 ein. Als dann der Amtsverweſer und Stadtfchreiber zu Schmiedeberg im Churfreife einen Schreiber aus dem Inſtitut in welchem ich mich befand verlangte fo wurde mir der Antrag gethan und bald darauf reiſte ich dahin ab Jch wurde von meinem Vorgeſeßten wohlwollend empfangen und arbeitete mich in das mir neue Geſchäft hinein. <s>Für meinen äußeren Menſchen hatte ich es daſelbſt gut aber in <placeName>Abſicht auf meinen Herzenszuftand</placeName> fam ich zurück: ich lernte manches Sündliche kennen ohne zu wiſſen daß es Sünde ſei. </s><s>Des« wegen war ich erfreut als anderthalb Jahre darnach mein Vater mich beſuchte und mir eine Anſtellung bei dem StadtSyndikus in <placeName>Torgau</placeName> antrug die ich dann gern annahm. </s><s>Bei unſerer Ankunft in <placeName>Torgau</placeName> vernahmen wir daß der Syndifus mit ſeiner Frau und Kindern zu einem Familienbeſuch) nach Dresden gereiſt ſei. </s><s>Deshalb entſchloß ſich mein Vater auch mit mir einen Familienbefud) in <placeName>Oederan</placeName> meinem Geburtsorte zu machen. </s>Meine daſigen Verwandten freuten ſich mich wieder zu ſehen und drangen in mich bei ihnen zu bleiben. <s><placeName>Ich</placeName> erklärte wenn ich eine Anſtellung als Schreiber erhalten könnte wolle ich bleiben 3 da nun dieſes nicht geſchehen konnte ſo ließen ſie mir durch meinen Vater vorſtellen ich möchte ein Kattun und Zißweber werden welche Profeſſion ſich damals in ihrer ſchönſten Blüthe befand. </s><s><persName>Mein Vater</persName> ſuchte mich dazu in <placeName>Liebe</placeName> zu überreden und ich war ihm folgſam. </s>Es hatte. </p>
        <pb n="706"/>
        <p>706 ſich ſchon ein Meiſter gefunden zu dem ich mich dann in die Lehre begab worauf mein Vater in feine Heimatd reiſte. <s><persName>Der Heiland</persName> wollte daß Oederan mein leiblidyer Geburtsort nun auch mein geiſtlicher werden ſollte? denn Er weckte mich hier aus dem Sündenfchlafe worauf ich dann oft die Frage that: was ſoll ich thun daß ich ſelig werde? <persName>Dieſe Frage</persName> wurde mir auf verſchiedene Weiſe beantwortet aber das Laufen nach dem mir vorgefteckten Ziel brachte nicht Frieden in mein Herz. </s><s><placeName>Matt</placeName> und müde flagte ih nun dem Heiland meine Noth und bat Ichn mich Leute finden zu laſſen die mich auf den Weg hinwieſen auf welchem ich ſelig werden könne. </s><s>Nach dieſem Gebet wurde ich zu einem <persName>Manne Namens Ehrlih</persName> hingewieſen welcher ſich zu den zerſtreuten Kindern Gottes hielt. </s><s>Als ich zu ihm kam ſprach er allein mit mir und es wurde mir gegeben ihm mein Herz zu öffnen worauf er ungefähr Folgendes ſagte: <persName>Jeſus Chriſtus</persName> iſt in die Welt gekommen Sünder zu ſuchen und ſelig zu machen Hieraus bildete er drei Fragen und Antworten: Ber iſt in die Welt gekommen? Jeſus. </s>Warum iſt Er in die Welt gekommen? Um Sünder zu ſuchen. Was will Er mit ihnen mahen? Er will ſie ſelig machen. <s>Nachdem mir dieſes Licht angezündet worden empfand ich eine mich himmliſch erquidende Erleuchtung: ich ſuchte und fand Gnade und Vergebung meiner Sünden bei meinem <persName>Heiland Jeſus Chriſtus</persName>. </s>Es. </p>
        <pb n="707"/>
        <p>707 fehlte mir zwar nicht an Verſuchungen aber ich hatte an dem genannten Bruder einen freuen Kathgeber und fo blieb ich vor dem Rückfall bewahrt. In dem einige Stunden von Dederan entfernten Esdorf lebte damals ein ehrmürdiger Diener des Herrn der Paſtor Reiz. Dahin reiſten zuweilen die auswärtigen Geſchwiſter und Freunde der Brüdergemeine und auch ich beſuchte daſelbſt zum Segen für mein Herz. <s>Nun hörte ich auch von Brüdergemeinen ; und die Beſchreibung welche mir die auswärtigen Geſchwiſter davon gaben erregte in mir ein ſo großes Verlangen ein Mitglied einer ſolchen Gemeine zu werden daß ich mich entſchloß einer mir gegebenen Weiſung gemäß in <placeName>Niesfy um Erlaubniß</placeName> anzuhalten. </s>Es wurde mir dann von da aus gemeldet der Heiland habe mein Anſuchen nicht genehmigt und zugleih wurden mir einige andere Gemeinorte genannt mit dem Andeuten daß ich mein Anliegen daſelbſt erneuern könne. Nachdem ich meine Profefjion ausgelernt hatte ging ich über Eßkdorf zu meinen Eltern nach Torgau um meine Stiefmutter kennen zu lernen. Bei dieſem Beſuch ſah ich meinen Vater zum leßtenmal denn er ging einige Jahre darauf im Glauben an den Heiland ſelig aus der Zeit. <s><persName>Paſtor Reiz</persName> hatte meinetwegen im Traume viel erlitten und war deswegen froh als er mich wieder bewillkommen Fonnte. </s><s>Sch hielt nun ſchrifilich um Erlaubniß zur Gemeine in <placeName>Kleinwelfe</placeName> an und bald nach der Abſendung dieſes. </s></p>
        <pb n="708"/>
        <p>708 Briefes reiſte ich dahin ab. <s><persName>Beim Abſchied</persName> rief mir der Paſtor Reiz den Vers zu: Von <persName>Gott Geliebter</persName> gehe hin und lebe nach des Geiſtes Sinn; dein Herz ſei alle Tage neu; dein ſelig Herz froblode frei du biſt erwählt erkauft verlobt dem Herrn 3; Er leuchte dir der helle Morgenſtern * Mit dem Pachter des Pfarrgutes der auch ein Kind Gottes war trat ih nun 1796 die Reiſe an und als wir Kleinwelke erblickten kam ein ſanfter Gottesfriede in mein Herz. </s><s><persName>Mein Bes</persName> gleiter wollte ſeinen Sohn den Bruder Kaltofen welcher im <date>Jahr 4822</date> als Miſſionar in <placeName>St</placeName>. </s><s>Kitts heimgegangen iſt in <placeName>Niesky</placeName> beſuchen und da er mic bat mit ihm dahin zu gehen ſo begleitete ih ihn. </s><s><persName>Dieſer Beſuch</persName> gereichte mir zum bleibenden Segen: denn ich machte daſelbſt eine mir ſehr angenehme Bekanntſchaft mit zwei Brüdern: dem Br. </s><s><persName>Chriſtian Friedrich Richter</persName> welcher viele Jahre lang ein treuer und geſegneter Diener unſers Herrn auf Antigua geweſen iſt und mit dem Br. </s>oh. <s><persName>Heinrich Schmitt</persName> welcher ebenfalls als Miſſionar zuerſt in <placeName>Labrador</placeName> und dann in SüdAfrika dem Heiland mit Treue gedient hat. </s><s>Hier in <placeName>Niesky</placeName> wurde mir zu meiner großen Freude angezeigt daß ih am 14 März deſſelben Jahres <date>(4796</date>) <placeName>Erlaubniß</placeName> zur Gemeine in <placeName>Kleinwelke</placeName> erhalten habe worauf ich denn dahin zurückkehrte Nun fam ich in die Schule des heiligen Geiſtes auf folgende Weiſe. </s><s>Da die Weberſtühle im <persName>Brüdechauſe</persName>. </s></p>
        <pb n="709"/>
        <p>709 alle beſeßt waren ſo konnte ich auf meiner Profeſſion nicht ankommen und mußte mich deswegen zum Holzmachen bequemen wobei ich aber nur einen Tag blieb weil man bald bemerkte daß ich dazu zu ſchwach ſeil. <s><placeName>Man</placeName> wies mir deshalb Arbeit in der Küche anz aber auch da blieb ich nicht lange: denn es war ein Stuhl in der We: berei leer geworden auf den ich mich nun feßte. </s><s>Da ih aber nur die Kattunmweberei nicht aber das Leinwandmweben gelernt hatte wurde es mir im Anfang nicht leicht mir mein Brod zu verdienen; ich erfuhr aber auch hier daß der Heiland mit <persName>Seiner Hülfe</persName> nicht fern war. </s><s><placeName>Einmal</placeName> hatte ich kein Stücchen Brod ging aber als es Zeit zum Nachfrühſtüken war mit den andern Brüdern von der Stube zum Brodfchranf wo ich mich denn abermals davon überzeugte daß ich nichts habe. </s>Als ich nun den Schrank verlaſſen wollte ſagte mir ein Bruder man habe ihm ein altes Brod ſtatt eines neugebadenen gegeben und fragte mich ob ich dieſes zum Geſchenk annehmen wolle? Das war mir eine ſehr willfommene Gabe die ich mit Dank annahm. <s>Am 7 <date>Auguſt 4796</date> wurde ich in die Gemeine aufgenommen und am 13 <date>April 1797</date> gelangte ih zum erfimaligen Genuß des heiligen Abendmahls mit der Gemeine wobei ſich mir der Heiland in <persName>Seiner Liebe</persName> auf eine herzhinnehmende Weiſe offenbarte Von dieſer Zeit an nahm mich der Geiſt Gottes in eine noch gründlichere Schule. </s></p>
        <pb n="710"/>
        <p><s>FEU in welcher ich von der in mir wohnenden Sünde noch fräfriger überzeugt wurde Dies trieb mich mehr ins Gebet und brachte mich in Umgang mit erfahrenen Brüdern mit welchen ich meine Knie beugte vor dem Throne des Lammes Gottes Um dieſe Zeit bekam ich ein Gewächs am Kopf welches im <date>November 4797</date> durch den damaligen Arzt in <placeName>Kleinwelke</placeName> den <persName>Bruder Bauer</persName> operirt wurde. </s><s>Co froh ich darüber war ſo drückte mich doch der Kummer daß ich nicht im Stande war den Arzt zu bezahlen; aber auch hier kam der Heiland meiner Armuth zu Hülfe: denn als ich den genannten Bruder fragte was ich ihm zu zahlen habe? erwiederte er: <persName>Deine Rechnung</persName> bei mir iſt ſchon bezahlt worden’ worüber ich mich herzlich freute. </s><s><placeName>Meine</placeName> größten Wohlthäterinnen in dieſer Zeit waren die Gräfin von Hohenthal und die verwitwete Gräfin <persName>von Wartensleben</persName>. </s>Indeſſen ſiellte ſich das Gewächs wieder ein und erſt nad Werlauf eines Jahres hatte ich die Freude das Ziel meiner Leiden erreicht zu haben. <s>Im <date>Jahr 4798</date> wurde ich in der Kleinwelker Knäbcenanſtalt bei den kleinſten Kindern als Lehrer angeſtellt bei welchem Geſchäft ich manche Freuden aber auch manche Leiden zu erfahren hatte. </s><s>Im <date>September 1801</date> erhielt ich einen Ruf als Chorarbeiter der ledigen Brüder in <placeName>Berlin</placeName> und Rixdorf und als Schulhalter in <placeName>Berlin</placeName>. </s><s><placeName>Mancher</placeName>. </s></p>
        <pb n="711"/>
        <p><s>741 lei Bedenken hielten mid ab dieſen Ruf gleich anzunehmen und Freudigkeit dazu bekam ich erſt nach einer Unterredung mit dem damaligen Gemeinhelfer und <placeName>Prediger in Kleinwelke</placeName> dem ſeligen Br. </s>Baumeiſter. <s>Derſelbe ſchrieb mir Folgendes in mein Stammbuch: Geh <placeName>Bruder in der Kraft</placeName> des Herrn Der Stärke gnug den Schwachen giebet Und ſchmeck das Heil deß der ſich gern In <persName>Seinem Dienſt</persName> und Wegen übet. </s><s>Haſt du nichts deſto mehr gibt Er; Kaunſt du nichts deſto gnädiger Wird <persName>Seine Kraft</persName> ſich in dir regen; Verſtehſt du Seelen nicht zu pflegen So nimmt Er dich und ſie zugleich In Seinen Arm und pfleget euch. </s>Ach bleib Sein arm und blödes Kind So läßt Er dirs gewiß gelingen. Wer klein und niedrig iſt geſinnt Nur der kann Jeſu Früchte bringen. <s>Fühl ſelber täglich deine Noth; <persName>Schmeä&gt;</persName> ſelbſt die Kraft aus Jeſu <placeName>Tod</placeName>. </s>Sei unter deinen Mitgeſpielen Der Gnade die ſich elend fühlen Der Elendſte: ſo machſt du Muth Den Blöden und dir ſelbſt gehts gut. <s>Nachdem ich von Seiten der Unitäts <persName>Aelteſten Conferenz</persName> abgefertigt und zur Akoluthie ans genommen worden war reiſte ich nach Berlin ab und wurde am 6 December den daſigen ledigen. </s></p>
        <pb n="712"/>
        <p>712 Brüdern als ihr Chorarbeiter vorgeſtellt und zu meinem Amte eingeſegnet. <s><placeName>Mein</placeName> daſiger Aufenthalt war aber von kurzer Dauer: denn ſchon im <date>September 4802</date> erhielt ich einen Ruf als Pfleger der ledigen Brüder in <placeName>Chriſtiansfeld</placeName> welchen ich im Vertrauen auf die Durchhülfe des Heilandes auch annahm. </s>Von meinem Aufenthalt daſelbſt kann ich nichts ſagen als daß mich mein Heiland zum Genuß der höheren Freuden geführt hat 3; wozu ich hauptſächlich die lieblichen Herzensverbindungen mit mehreren meiner lieben Chorverwandten in und außer der Brüdergemeine zähle. <s>Im <date>Mai 4806</date> erhielt ich einen Ruf als Helfer ins Ganze und Vorſteher der Miſſion in <persName>Südafrika Nachdem</persName> ich mich darüber mit dem Heiland unterhalten und Freudigkeit bekommen hatte den Ruf anzunehmen reiſie ich im Auguſt nach <placeName>Herrnhut</placeName> wo ich am 9 September mit der ledigen Schweſier <persName>Juſtina Magdalena Schlegel</persName> zur heiligen Ehe verbunden wurde. </s><s>Nachdem wir am 16 September unſere Abfertigung in der Unitäts AelteſtenConferenz ers halten und ich des Abenos die Ordination zu einem Diaconus der Brüderkirche durch den <persName>Biſchof Lies</persName> biſch empfangen hatte reiſten wir von dem lieben <placeName>Herrnhut</placeName> ab wo wir nach Seel und Leib viel Gutes genoſſen hatten und trafen am 9 October in <placeName>Altona</placeName> ein. </s><s>Ehe wir nun die weitere Reiſe zur See antreten koanten wurde in dem damaligen Kriege zwiſchen Preußen und <persName>Frankreich Hamburg</persName> von den Franzoſen eingenommen und die Elbe. </s></p>
        <pb n="713"/>
        <p>743 blokirt. Dazu kam daß meine Frau an einem hißigen Fieber ſo heftig erkrankte daß ſie ihrem Ende nahe war. <s>Jndeſſen genas ſie und am 6 December reiſten wir nach Huſum ab von wo aus wir eine Schiffsgelegenheit nach der <persName>Inſel Helgoland</persName> ſuchten wo eben das leßte engliſche Packetboot ſegelfertig lag. </s>Glücklich gelangten wir nach Helgoland und von da zum Paderboot mit welchem wir dann abfuhren. Am 27 ſien traf uns das Schi&amp;ſal daß das Boot auf einer Sandbank auflief. <s>Dreimal hob die See es in die Höhe und dreimal fanf es auf die Sandbank; dann aber ſendete uns der Herr einen Landwind der uns wieder in gutes Fahrwaſſer brachte; und ſo kamen wir denn am leßten Tage dieſes Jahres glücklich in <placeName>London</placeName> an wo wir den <persName>Bruder Johann Heinrich Schmitt</persName> aus Labrador vorfanden welcher nebſt ſeiner Frau mit uns weiter reiſen ſollte Es war ſchon auf einem großen Schiffe ein Plaß für uns beſtellt; als wir aber auf daſſelbe kamen um uns daſelbſt umzuſehen vernahmen wir daß unſer Plaß einer Familie zu <placeName>Theil</placeName> geworden welche zwar erſt nach uns gekommen war uns aber mit dem Reiſegeld überboten hatte Dies that uns leid aber bald ſahen wir ein wie gut es der Heiland mit uns gemeint hatte: denn die Flotte zu welcher das erwähnte Schiff gehörte wurde nach dem Auslaufen durch einen Sturm in die beiderſeitigen Häfen des Kanals zurücgetrieben. </s><s>Von unſerm Aufenthalt in <placeName>London</placeName> iſt uns vor. </s></p>
        <pb n="714"/>
        <p>744 nehmlich die Bekanntſchaft mit vielen Kindern Got. tes in angenehmer Erinnerung geblieben. <s>Auch will ich des Beſuches gedenken welchen Bruder Schmitt and ich in <placeName>Begleitung</placeName> des damaligen Ges meinarbeiters in <placeName>London</placeName> des ſeligen Br. </s><s><persName>Jan Swertner</persName> bei dem Herrn Lancaſter machte wels cher durc) ſein Lehrſyſtem berühmt geworden iſt Wir wurden von demſelben wohlwollend empfangen und es war uns angenehm zu ſehen wie ein Lehe rer faufend Kinder zu gleicher Zeit unterrichtete. </s><s><placeName>Mit</placeName> der Beſchreibung ſeiner Lehrart welche er damals erſt herausgegeben hatte machte Hr. </s>Lancaſter mir ein Geſchenk und zuleßt führte er uns in ſeine Wohnſtube und hielt mit uns ein Liebesmahl. <s>Im <date>Juni 4807</date> reiſten wir dann mit einer Brigg nach dem Vorgebirge der guten Hoffnung ab. </s><s><persName>Bei Madeira</persName> hatten wir das Vergnügen dem nach Suriname ſegelnden Schiffe zu begegnen auf wels&lt;em ſich die Geſchwiſter Borf nebſt den Bräuten für die <persName>Brüder Hans Wied</persName> und Langballe befanden und mit denſelben zu ſprechen : denn der Capitän dieſes Schiffes ließ gleich dem unſrigen die Anfer fallen um friſches Waſſer einzunehmen Hier erfuhren wir die gnadenvolle Aufſicht unſers lieben Herrn auf eine anbetungswürdige Weiſe. </s><s><persName>Unſer Schiffs Capitän</persName> ein junger Mann welcher zum erſtenmal eine ſo weice Reiſe machte fuhr aus Unfunde zu nahe an verborgene Felſen an welchen wir hätten ſcheitern können wenn nicht ein Kriegsſchiff in der Nähe gelegen hätte und. </s></p>
        <pb n="715"/>
        <p><s>715 ein <persName>See Offizier</persName> von demſelben mit einem Boot voll Matroſen uns zu Hülfe geeilt wäre. </s>Am 29 September des Morgens erblickten wir das Vorgebirge der guten Hoffnung und am folgenden Tage ſtiegen wir ans Land. <s><persName>Der Commiſſionar</persName> der Brüder Hr Difand kam uns liebreich entgegen und führte uns dann bei ſeiner Familie ein von welcher wir ebenfalls gütig aufgenommen wurden. </s><s>Wir machten hierauf dem <persName>Herrn Fisfal Rhyneveld</persName> und dem Gouverneur <persName>Lord Caledon</persName> die Aufwartung. </s>Leßterer verſicherte uns ſeines Wohlwollens für unſere Perſonen und für die Miſſion und hat uns in der Folge Beweiſe davon gegeben die wir mit Dank erkannt haben. Am 12 Oct. kamen die Geſchwiſter Schwinn aus Gnadenthal um uns dahin abzuholen; da ich aber erkrankte ſo konnten wir erſt am 48ten abreiſen. <s>In <placeName>Gnadenthal</placeName> wo wir am 26ſten eintrafen wurden wir von den damaligen Miſſionaren den Geſchwiſtern <persName>Marsveld Schwinn Kühnel Kohrhammer</persName> und Bonaß in herzlicher Liebe aufgenommen und des Abends der Gemeine vorgeſtellt. </s><s>Zur Verherrlihung des Namens Jeſu muß ich bekennen daß durch <persName>Seine Gnade</persName> das Feuer der Liebe zu Ichm in den Herzen der damaligen Bewohner von Gnadenthal entzündet wurde daß alte Heiden welche ſeit mehreren Jahren daſelbſt gewohnt hatten aus dem Sündenſchlafe erwachten und mit der Frage zu uns kamen? Was muß ich hun daß ich ſelig werde?’ Schon im. </s></p>
        <pb n="716"/>
        <p><s>746 nächſten Jahr <date>(4808</date><placeName>)</placeName> erhielten wir von Seiten der Regierung eine liebreiche Aufforderung einen neuen Miſſionspoſten zu Grünekloof anzulegen. </s><s>Dies veranlaßte mich und den Bruder Bonaß in Auftrag der <persName>Miſſions Conferenz</persName> in die Kapſtadt zu reiſen um mit den Mitgliedern der Regierung darüber zu ſprechen. </s><s>Als wir gegen den <persName>Fisfal Bedenken</persName> äußerten gab er uns die Antwort: Wenn <persName>Ichnen Gott</persName> eine neue Ihüre öffnet um den Heiden Sein ſeligmachendes Evangelium zu verfündigen wie ſollten Sie nicht von dieſer Aufforderung Gebrauch machen? Ja gehen Sie hin und ſehen ſich Alles an Dies geſchah dann in den nächſten Tagen: die Bewohner des Dorfes hundert an der Zahl begehrten herzlich wir möchten gleich bei ihnen bleiben und viele derſelben begleiteten uns nach Grünekloof. </s>Wir verſicherten ſie dann ihr Wunſcch werde in einigen Wochen erfüllt werden. Die Grünekloof war ehedem der Sommeraufenthalt der Gouverneure geweſen und wir fanden daſelbſt einige mit Steinen aufgebaute Häuſer. Das dazu gehörende Land wurde unge: fähr viertauſend Morgen geſhäßt Nachdem wir uns Alles angeſehen hatten reiſten wir wieder in die Kapſtadt und erklärten daß wir dieſen Plaß übernehmen wollten welches dann auch nach einigen Wochen geſchah. <s>Nach unſerer Rückkehr nach Gnadenthal wurde dann eine <persName>Miſſions Conferenz</persName> gehalten und nach Anweiſung des Heilandes erhielten die Geſchwiſter Kohrhammer und Schmitt. </s></p>
        <pb n="717"/>
        <p>717 den Auftrag den dafigen Miffionspoften anzufan« gen wohin wir fie begleiteten. <s>Dies geſchah im <date>Marz 1808</date> In <placeName>Gnadenthal</placeName> wurde nun angefangen die Schulkinder nach der Lancafterfchen Methode zu unterrichten und zwar in der Kirche da wir noch fein eigenes Schulhaus hatten. </s><s>Dies währte auch fo lange bis wir durch die Vermittelung des engliſchen Predigers <placeName>Hrn</placeName>. </s><s><persName>Richard Jones in Stand</persName> geſeßt wurden ein Schulhaus zu bauen. </s><s>Nach der erwähnten Methode wurde dann auch die Jugend in <placeName>Grünekloof</placeName> unterrichtet und auch in der Kapſtadt erhielten viele arme Kinder ebenfalls den erſten Schulunterricht nach der Lancaſterſchen Lehrart. </s>Nach der Rückkehr von einer Geſchäftsreiſe wurde ich an der Windfolif fo heftig krank daß man an meinem Aufkommen zweifelte; und da ich ſelbſt meinen Heimgang vermuthete ſo nahm ich Abſchied von meiner Frau und den Kindern worauf mir der Segen des Herrn zu meiner Heim: fahrt ertheilt wurde. Es gefiel aber dem Heiland mich geneſen zu laſſen. <s>Als unſere drei Kinder zwei Söhne und eine Tochter ſo weit herangewachſen waren daß ich beſorgte ſie möchten bei längerem Aufenthalt in <persName>Afrika Leibesund Seelenſchaden</persName> leiden ſo fühlte ich mich verpflichtet ſie nach Curopa in <persName>Erziehungs Anſtalten</persName> zu bringen und mit Genehmigung unſers lieben Herrn entſchloß ich mich dazu. </s><s>Doch ehe wir die Reiſe an« treten konnten befam ich ein hißiges <persName>Nervenfieber Biertes Heft</persName>. </s><s><date>1836</date> 47. </s></p>
        <pb n="718"/>
        <p>718 welches auf mein Gemüth fo nachtheilig wirkte daß ich ſelbſt nach meiner Geneſung an Gemüthsſchwäche litt. Sch war noch ziemlich ſchwach als ich mit meiner Frau und den Kindern nach Grünekloof abreiſte um daſelbſt eine Sciffsgelegenheit nach Europa abzuwarten. An dieſem Orte genas ih nach und nah; auch wurde mir daſelbſt ein Sohn geboren welchen ich ſelbſt in den Tod Jeſu taufte. <s>Den Beſchluß unſers Miſſionsdienſtes in <placeName>Südafrika</placeName> machten wir am Tage unſerer Abreiſe den 28 <date>Juli 4815</date> In der Kapſtadt wurden wir von unſern daſigen Freunden mit vieler Liebe aufgenommen worauf wir am 25 Auguſt unter Segel gingen und am 49 Nov. </s>bei Gravegend ankamen. <s><persName>Jn London</persName> machten wir abermals Bekanntſchaft mit vielen Kindern Gottes und genoſſen von ihnen viel Gutes für Seel’ und Leib. </s><s>Auch wurde mir die Gnade zu Theil in der daſigen Savoy Kirche einer zahlreichen Gemeine in deutſcher Sprache die Liebe Gottes in <persName>Chriſto Jeſu</persName> anpreiſen zu dürfen. </s><s>Im <date>Januar 1846</date> reiſten wir nach Holland und trafen am 2 Februar in <placeName>Zeiſt</placeName> ein. </s>Hier gefiel es dem Heiland unſer jüngſtes Kind an den Folgen des ſchweren Zahnens aus unſerm Familienkreiſe in die obere Gemeine zu nehmen. <s><persName>Unſer Onkel</persName> Br. </s><s>Schlegel und deſſen Frau machten uns dann das Vergnügen mit uns einen großen Theil <persName>von Holland</persName> zu bereiſen und wir hatten Gelegenheit viel Kinder Gottes kennen zu lernenz auch wurde mir. </s></p>
        <pb n="719"/>
        <p><s>719 in <placeName>Haarlem</placeName> die Gnade in holländiſcher Sprache ein Zeugniß von dem Verdienſte Jeſu Chriſti ablegen zu können. </s><s>Zufolge einer erhaltenen Weis fung reiſten wir dann im <placeName>Mai über Neuwied</placeName> und Ebersdorf nach <placeName>Herrnhut</placeName> wo wir von den Eltern meiner Frau und andern Geſchwiſtern herzlich ber willfomme wurden. </s>Unſere zwei älteſien Söhne brachten wir dann zur Erziehung in die Knäbchen Anſtalt nah Niesky. <s>Jm Mai des <date>Jahres 1817</date> begaben wir uns nach Zeiſt wo wir einem erhaltenen Ruf zufolge das Pflegeramt beim Ehechor übernahmen. </s><s>Im Herbſt des <date>Jahres 1818</date> wurden wir zur Bedienung der BrüderSocietät nach Baſel berufen und traten dem gemäß die Reiſe dahin anz allein in <placeName>Neuwied</placeName> wurde ich von einem hißigen Fieber befallen welches wiederum eine Gemüthsverwirrung zur Folge hatte und es nöthig machte daß ich auf einige Zeit von meiner lieben Frau getrennt werden mußte. </s><s>Nachdem ich mich wieder erholt hatte reiſten wir der erhaltenen Weiſung gemäß nach Neudietendorf wo wir im <date>April 4849</date> ankamen und von den Geſchwiſtern in <placeName>Liebe</placeName> aufgenommen wurden. </s>Nach und nach gewohnte ich daſelbſt ein und der Herr voll Heil und Gnaden nahm ſich meiner mit neuer Liebe an. <s>Der Ges betsumgang mit Ichm wurde mir immer mehr Bedürfniß da ich in <persName>Ichm Alles</persName> fand was mich glüflich und ſelig machen kann Während unſers Aufenthaltes in <placeName>Herrnhut</placeName> war uns im <date>Januar 4817</date> ein Sohn dann in <placeName>47 *</placeName>. </s></p>
        <pb n="720"/>
        <p><s>720 <placeName>Neuwied</placeName> im <date>Januar 1819</date> eine Tochter geboren worden und in <placeName>Meudierendorf</placeName> wurden wir aber« mals durch die Geburt eines Sohnes und einer Tochter erfreut. </s>Von den zehn Kindern mit wel« +0 ünſere Ehe geſegnet wurde ſind noch ſechs Leben und befinden ſich in der Gemeine. <s><persName>Zum Preiſe</persName> meines Erbarmers und zu <persName>Seines Namens Ehre</persName> erkenne ich mit Dank und tiefer Beugung daß Er mir Alles aus Gnaden werden ließ was ich zu meinem geiſtlichen und leiblichen Beſtehen bedurfte. </s><s>Auch ward mir hier die Gnade zu Theil daß ich dem lieben Heiland eine kurze Zeit auf verſchiedene Art bei <persName>Seiner Gemeine</persName> dienen durſte. </s>Dies war mir ſelbſt zum Segen; aber Unglaube Geiſtesund Leibeskrankheit machte daß ich die mir ertheilten Aufträge freiwillig wieder von mir ablehnte und mich in die Stille zurükfzog. <s><placeName>Jeßt</placeName> bete ich daß mein Heiland mich durch Sein heiliges Blut immer mehr entſündigen wolle. </s><s><placeName>Nicht</placeName> aus Verdienſt der Werke ſondern allein um Seines Blutes und Todes willen hoffe ich gerecht und ſelig zu werden. </s><s>Er der Heiligſte verkläre ſich in mir und heilige mich durch und durch zu <persName>Seines Namens Ehre Die</persName> lieben Meinigen laſſe Er für Ichn und die Gemeine der Gläubigen ges deihen Das Leſen der heiligen Schrift und ans derer Erbauungsbücher gewährt mir einen ſeligen Geiſtes und Herzensgenuß« <persName>Mein Berfühner Jeſus Chriſtus</persName> hat mich mit göttlicher Geduld und Treue mit Liebe und Huld durch dieſes Leben. </s></p>
        <pb n="721"/>
        <p><s>724 glücklich hindurch geführt; und dazu halfen mir auch oft ein meines Heilandes Brüder und Scchweſtern wofür Er ſie ſegnen und erquiden wolle Die hinterlaſſene Witwe des ſeligen Bruders bezeugt? <placeName>Mein</placeName> lieber Mann war mir und meinen Kindern ein zärtlich liebender Gatte und Vater dem unſer zeitliches und ewiges Wohl nahe am Herzen lag; daher er uns täglich mehrmals dem Heiland zum Segnen angelegentlich empfahl und es auch noch in der legten Nacht nicht daran fehlen ließ. </s>Den hieſigen Geſchwiſtern und Freunden meines ſeligen Mannes danfen wir auf das herzlichſte für die treue Theilnahme an ſeinem Ergehen und für ihre werkthätige Liebe und die Wohlthaten die wir von ihnen genoſſen haben. <s><persName>Der Heiland</persName> wolle reichlich ihr Vergelter ſein Von Seiten der Gemeine in <placeName>Neudietendorf</placeName> wird hinzugeſeßt : Der ſelige Bruder hat über 14 Jahre in der Mitte der hieſigen Gemeine gewohnt unter mancherlei Abwechſelungen feiner Gemüthsſtimmung oft auch unter mancherlei Trübfalen aber doch immer voll kindlichen Vertrauens auf den Herrn den er als ſeinen Erlöſer und Freund kannte und liebte Daß er durch Geiſtes und Leibeskrankheit verhindert mit ſeinen vielen ſchönen Gaben nicht länger im Hauſe des Herrn dienen konnte haben wir oft bedauert; und ihm ſelbſt wollte es beſonders in den erſten Jahren ſeines Hierſeins öfters ſchwer fallen daß er gar nicht mehr im Dienſte der Gemeine wirken ſolle.. </s></p>
        <pb n="722"/>
        <p><s>‚<persName>22 Aber</persName> in den leßten drei Jahren da körperliche Schwäche bei ihm immer mehr überhand nahm erkannte er es mit Dankbarkeit daß er ſich ganz der Ruhe hingeben durfte. </s><s>Seit den erſten Monaten des <date>Jahres 4834</date> konnte er nur mit Mühe und nach und nach immer weniger ausgeben auch die Verſammlungen nicht mehr beſuchen ; daher ihm der öftere Genuß des heiligen Abendmahls zu Hauſe um ſo erwünſchter war. </s>DOhne daß eine neue Krankheit hinzukam führte die immer größer werdende Schwäche zuleßt ſein Ende noch unerwartet früh aber auf eine ſehr ſanfte Weiſe herbei. Er entſchlief um überzugehen zum Genuß ewiger Herrlichkeit am 27 Dec. <s><persName>4833 Nacchhmittags</persName> in der fünften Stunde in einem Alter von 58 Jahren und 7 Monaten <placeName>Gnadau</placeName> gedrukt bei <placeName>C</placeName>. </s>D. <s><persName>Hans.</persName>. </s></p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
