<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="4.8.1">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <!--Titel muss definiert werden. Nach der Korrektur wird der Kommentar gelöscht-->
        <title/>
        <!--Autor muss definiert werden. Nach der Korrektur wird der Kommentar gelöscht-->
        <author/>
        <respStmt>
          <resp>XML-Modelling compiled by</resp>
          <name>Svetlana Yakutina</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Verlag der Unitäts-Buchhandlung</orgName>
        </publisher>
        <pubPlace>Gnadau (Germany)</pubPlace>
        <availability>
          <p>
            <orgName>Memorial University of Newfoundland</orgName>
          </p>
        </availability>
        <!--Date muss definiert werden. Nach der Korrektur wird der Kommentar gelöscht-->
        <date/>
        <!--Ref muss definiert werden. Nach der Korrektur wird der Kommentar gelöscht-->
        <ref/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="j">Nachrichten aus der Brüder-Gemeine</bibl>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title>Nachrichten aus der Brüder-Gemeine</title>
            <author>Unbekannt</author>
          </titleStmt>
          <editionStmt>
            <edition>Digitale Ausgabe der Zeitschrift</edition>
          </editionStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>Verlag der Unitäts-Buchhandlung</publisher>
          </publicationStmt>
          <seriesStmt>
            <title level="j" type="main">Nachrichten aus der Brüder-Gemeine</title>
            <biblScope unit="volume">1856-1894</biblScope>
            <!--Erscheinungsjahr muss definiert werden-->
            <!--Seiten müssen definiert werden-->
            <biblScope unit="issue"/>
            <biblScope unit="page"/>
          </seriesStmt>
          <notesStmt>
            <note type="fileFormat">application/pdf</note>
          </notesStmt>
        </biblFull>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <repository>Memorial University of Newfoundland</repository>
            <idno>
              <idno type="URLCatalogue">https://dai.mun.ca/digital/nachrichten/</idno>
            </idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <pb n="932"/>
        <p>232 aus großer Trübſal und hat ihre Kleider helle und rein gemacht im Blute des Lammes und ihr freudiges Hallelujah ſchallet Dem der ſie erlöſet hat und wir ſchauen ihr Ende an und folgen ihrem Glauben nach. <s><persName>Ja Jeſus Chriſtus</persName> geſtern und heute und derſelbe au) in <placeName>Ewigkeit</placeName> fo weiß ich es und die Meinigen mit mir daß unſrer ſeligen Gattin und Mutter Wort: Wie der Heiland am Kreuze für <persName>Seine Mutter</persName> ſorgte ſo wird Er auch für dich und unſre Kinder ſorgen * = in <placeName>Erfüllung</placeName> gehen wird. </s><s>Und Dann ſchlägt auch uns einſt die Stunde da wir Erlaubniß bekommen heimzufahren und Den zu ſchauen der uns erlöfer und dann jauchzen wir mir ihr; denn der Tag der volkendoten Erlöſung iſt dann auch über uns aufs gegangen ndnn Lebenslauf der verwitweten Schweſter <persName>Maria Clijaberh Hoffmann</persName> gebornen Richter heimgegans gen den 29 <date>Juni 1852</date> in <placeName>Kleinwelke</placeName>. </s><s>Is bin den 24 <date>Juli 1790</date> zu NiederKunewalde bei <placeName>Baußzen</placeName> geboren wo meine Eltern arme Leineweber waren. </s><s><persName>Meinem Vater</persName> lag das Heil ſeiner ſieben Kinder fehr am Herzen und er verfäumte keine Gelegenheit uns zu dem beſten Kinderfreunde hinzuweiſen. </s>Bei der bitterfien Armuth die oft in unſerm Hauſe herrſchte hatte er das große Glü&gt; dem Herrn zu vertrauen und Er der treue. </p>
        <pb n="933"/>
        <p><s><persName>HER] Helfer</persName> in äußerer und innerer Noth hat ſein V« trauen auch niemals beſchämt. </s><s><persName>Der Heiland</persName> arbeitete ſchon früh an meinem Herzen; auch machten die Erzählungen meines Waters wie der Heiland aus Liebe für uns auf dieſe Welt gekommen und am Kreuze für unſre Sünden geſtorben ſei einen tiefen EindruX auf mid. </s><s><persName>Einige Stunden</persName> des Tages hielt mein Vater Schule für Kinder die ihm von Eltern aus dem Dorfe zugeſchit wurden an welcher ich mit meinen Geſchwiſtern das Glück hatte Theil zu nehmen; auch betete er täglich für uns Kinder auf den Knien wovon mir ein unvergepliher Eindruck geblieben iſt. </s>So bekam ich eine kindliche Liebe und Vertrauen zum Heiland was mir in ſpäteren Jahren gut zu Statten kam da es nicht ſeiten der Fall war daß wir Kinder hungrig zu Bette gehen mußten weil der geringe Berdienſt nicht hinreichte um nur das Nothdü tigſte anzuſchaffen. <s>Dieſe bittere Armuth meiner Eitern trieb mich an den Heiland um <persName>Seine Hülfe</persName> anzurufen die Er uns dann auch oft wunderbar hat erfahren laſſen. </s>In meinem löten Jahr wurde ich confirmirt und nahete zum erſten Mal zum Tiſch des Herrn mit dem innigen Flehen zum Heiland daß Er es mir zum Segen wolle gereiden laſſen und Ihm ſei Dank es hat einen bleibenden Eindrud auf mich gemacht Da meine Eltern ſich zur Diaſpora hielten jo nahmen fie mich und meine Geſchwiſter öfters mit nach Kleinwelke und dex Wunſch wurde dann rege in mir an einem ſo ſtillen Ort wohnen zu können wozu ich aber vorerſt keine Ausſicht hatte weil der Vater mich bei ſeinem Geſchäft brauchte. <s>Durch vieles Bitten aber brachte ichs endlich dahin daß er mir erlaubte nach <placeName>Kleinwelke</placeName> zu ziehen.. </s></p>
        <pb n="934"/>
        <p><s><persName>054 Hier</persName> befam ih auch ſogleich Arbeit indeß ging es mir da mein Bater mir nichts mitgeben. </s>konnte im Aceußern ſehr gedrang doch half der Heiland gnädig durd. Da ich aber in der Folge anfing zu krankeln wobei mir die Arbeit ſchwer wurde ſo entſchloß ich mich wieder nach Hauſe zu gehen. Rils ih anfam ſtand mein Vater unter der Hausthür und freute ſich über meinen Beſuch. <s>Als ic ihm aber erklärte daß ich gern wieder zu Hauſe bleiben wolle erwiederte er: <persName>Mein Kind</persName> bedenke wer die Hand an den Pflug legt und zieht ſie wieder zu der iſt nicht geſchit zum Reiche Gottes.” Auf dieſe Antwort war ich nicht gefaßt da ich geglaubt hatte der Vater werde fich über meinen Entſchluß freuen wieder bei ihm bleiben zu wollten. </s><s>Ich verbrachte nur eine Nacht zu Hauſe und am andern Morgen gab mir der Vater ein guns Std Weges das Geleit nach <placeName>Kleinwelke</placeName>. </s>Nach einem ernſten aber liebevollen Abſchied von ihm ward mix leichter ums Herz und Abends in der Singſtunde konnte ich mir den Vers recht ans eignen: So ſet nun Seele Seine und traue Dem alleine der dich geſchaffen hat es gehe wie es gehe dein Vater in der Höhe der weiß zu allen Sachen Kath.” Oft machte ich mir zwar ums Aceußere noch viele Sorgen und vergaß dabei daß ich zuerſt für das Heil meiner armen Seele ſorgen mühe. <s>Im <date>Jahr 1812</date> hyielt im um Erlanbniß zur (Gemeine an und erhielt dieſelbe nach Niskwv. </s><s>Ich bekam Arbeit mit Baumwollſpinnen wobei es mir im Aoußern vecht ärmlich ing; doch harte ich viel: fac) die Durchhülfe des Deilandes zu erfahren In der Folge erbielt ich einen Dienſt vei den Se ſchiviſteen <persName>Ludwig Kolbing</persName> mit denen. </s>ich ISIN. </p>
        <pb n="935"/>
        <p><s>035 im Herbſt nach Berthelädorf zog und ſpäter nach <placeName>Herrnhut</placeName> wo ich im <date>Jahr 1819</date> einen Ruf erhielt dem Heiland in <placeName>SüdAfrika</placeName> zu dienen. </s><s>Woh fühlte ich mich allzu elend und ſchwach zu einem ſo wichtigen Auftrag; aber der Herr ſchenkte mir Freudigkeit im Vertrauen auf Seine Kraft und Durchhülfe Ihm die Hand zu reichen um Ihm in <persName>Seinem Weinberg</persName> zu dienen. </s><s>Nach einem kurzen Beſuch bei meinen Eltern wobei ich einen rührenden Abſchied mit ihnen machte mit der fro= hen Hoffnung daß wir uns in der ſeligen Ewige keit wiederfinden werden trat ich am 9 <date>Juli 1820</date> mit andern nah Afrika berufenen Geſchwiſtern die Reiſe na; Hamburg an. </s><s>Au meinem Geburtstag den 24 Juli gingen wir zu Schiff und kamen nach 14tägiger Reiſe in <placeName>London</placeName> an. </s>Hier blieben wir fünf Wochen und langten nach einer dreimonatlichen mit vielen Beſchwerden verbundenen Seereiſe glücklich in der Capſtadt an. <s>In <placeName>Gnadenthal</placeName> mußte ich vier Monate bleiben che im das Ziel meiner Reife Enon erreichen konnte Nachdem ich hier am 27 <date>April 1821</date> in <placeName>Begleitung</placeName> der Geſchwiſter Lommerz angekommen war wurde ich mit dem Bruder <persName>Friedrich Hoffmann</persName> getraut. </s>Wir verbanz den uns gegenſeitig dem Herrn der uns zu S nem Dienſt berufen mit Leib und Seele zu dienen und Er hat uns gnädig beigeſtanden. <s>Im <date>Jahr 1823</date> erhielten wir den Antrag die Hottentotten Gemeine in Gröneklvof zu vedienen. </s>Die Reiſe dahin war mit großer Angſt und Gefahr verbunden; doch kamen wir glü&gt;lich und geſund daſelbſt an. Nach einem fünfjährigen Dienſt allda erging der Ruf an uns mit den Geſchwiſtern Lommerz ins Tambukkiland zu reiſen um einen Verſuch zu einer Miſſion daſelbſt zu machen. Der. </p>
        <pb n="936"/>
        <p><s><persName>036 Heitand</persName> ſcheukte mir Muth und Freudigkeit meinem Manne dem die Annahme dieſes Antrags ſchwer fallen wollte Troft zuzuſprechen wiewohl mir nicht unbewußt war daß wir manchen Beſchwerlichkeiten vielleiht ſogar mancher Lebensgefahr entgegengehen würden. </s><s><persName>Der Gedanke</persName> ſchwebte mir überwiegend vor daß der Herr zu dem was zu <persName>Seines Namens Ruhm</persName> und Ehre geſchehen ſoll auch mit der Aufforderung zugleich Muth und Kraft geben worde was wir auch in der Folge reichlich erfahren haben. </s><s>Vor unſerm Aufbruch gingen wir ned einmal in Geſellſchaft der Geſchwiſter Lemmerz nach der Gapftadt um das Nöthige für unſern Bedarf zu beſorgen und traten dann im <date>Jantar 1828</date> nach herzlichem Abſchied von dem lieben Grönekloof die Reiſe nach Gnadenthal an. </s>Nachdem wir hier jn einer allgemeinen Verſammlung dem Herrn im Gebet waren empfohlen worden und uns beim Bundeöfeld mit den dortigen Miſſionaren vorabſchiedet hatten begaben wir uns auf den weiteren Weg. <s>So lange wir guten Weg und gute Zugochſen hatten ging es raſch vorwärts ; als wir aber mit einem andern Geſpann einen ſehr hod) gebauten Wagen bekamen der bei jeder Bewegung umzuſchlagen drohte und die Ochſen bergan nicht mehr ziehen wollten ging es gar langſam da wir denn nach manchen Drangſalen zu Oſtern in <placeName>Enon</placeName> anlangten. </s><s>Hier erquickten wir uns während des Feſtes und reiſten dann am <persName>15 Aprit</persName> in Bogleirung des Bruders Fritſch und einiger Hottentotten die ſich freiwillig erboten mit uns zu ziehen in Gottes Namen weiter. </s>Unterwegs beſuchten wir einige Freunde die aber als wir ihnen den Zwe unſrer Reiſe erklärten die Hande zuſa:umen ſchlugen und ſagten: Um (Gottes willen. </p>
        <pb n="937"/>
        <p>937 da werdet ihr bald aufgerieben ſein. Laßt doch wenigſtens fürs erſte die Frauen bei uns zurück bis ihr erfahren habt wie die Sachen ſtehen. <s>Id erklärte? <persName>Mein Mann</persName> wird mich auf dem neuen Plaß am nöthigſten brauchen ; daher werde ich auf feinen Fall zurückbleiben. </s>Wir fehten dann im Vertrauen auf die Durchhälfe des Herrn die Reiſe fort. wir an die Grenze des Tambukkilandes famen erfuhren wir daß wir nicht hinein dürften ohne vorher mit dem Häuptling der Nation geſprochen zu haben. Da dieſer aber nicht anweſend war ſo mußten wir von einer Zeit zur andern warten jo daß unſre Lebenömittel auszugehen droßten beſonders das Brod. Doch konnten wir zum GlüE in einem ausgehöhlten Ameiſenhaufen recht gut Brod baden. <s>Da der ſüdafrikaniſche Winter immer näher rückte und der TambukkiHäuptling nod) nicht erſchien fo wagten wir endlich den Einzug in das Land und langten am 20 <date>Mai 1829</date> auf dem früher ausgefuchten Plaß an Hier wurde bei einem gemeinſchaftlichen Gottesdienſt der Heiland in einem inbrünitigen Gebet angefleht ſich unſer und unſrer Arbeit ſelbſt anzunehmen und ſich ſtets als unier Schuß und Schirm zu beweiſen. </s>Unſre erſte Arbeit war nun einen Ochſenkraal zu bauen und unſer Zelt aufzufchlagen. Als wir für dann ernſtlich an den Hausbau denken mußten fand fih kein Bauholz in der Nähe und wir mußten mit einem Pfahlhaus von Weiden vorlieb nehmen welches den Brüdern auch Noth genug machte ehe es zu Stande Fam; als wir es aber nah ſeiner Vollendung bezogen freuten wir uns darüber wie über einen ſtattlichen Palaſt. An den Giebelenden waren die Wohnungen und die Mitte war für die gotteödienſtlichen Berſammlungen be. </p>
        <pb n="938"/>
        <p>ſtimme. Als Die Zambuftis unſre Ankunft erfuhren woekte die Neugierdo ſio herbei. Da wir ihnen den Zwe unſers Hierſeins bokannt machten fanden ſie denſelben höchſt lächerlich und ſagren: Auf der Fläche werdet ihr bald vor Hunger ſterben müſſen. Es wurde ihnen erwiedert: ſie möchten nur ein Jahr warten dann würden ſie ſich vom Gegentheil überzeugen. <s><persName>Das Oberhaupt</persName> boſuchte uns nie anders als in <placeName>Bogleitung</placeName> ſeiner fieben Weiber und ſeiner ganzen Bedienung wozu er ein ganzes Haus nebſt der Beköſtigung in <placeName>Anjpruch</placeName> nahm. </s>Sein älteſtor Sohn Mapaa und deſſen Bruder ſuchten fich auch als kleine Capitäns oder Oberhäupter geltend zu machen. Wir ſagten ihnen: wir hätten auch zwei Gapitäns nämlich die Bibel die wir ihnen zeigten und den Herrn im Himmel; auf dieſe horten wir ganz allein und dieſe ihnen bekannt zu machen ſei der Zwe unſers Hierſeins. <s><placeName>Niemand</placeName> aber bezeugte Luſt bei uns zu wohnen bis der Herr ihnen Feinde zuſchite die ihnen ihr Birch raubten. </s>Dann kamen fie und ſagten : Jeht wollen wir bei euch bleiben denn nun ſind wir fo arm wie ihr; gebt uns Land und lehrt uns daſſelbe zu bearbeiten. Wir hatten etwa ein halbes Jahr hier ges wohnt als dieſe Feinde auc zu uns kamen und uns mit Brand bedrohten. <s><persName>Zum Glü&gt;</persName> ſchliefen wir noch nicht und unſer wachſamer Hund machte uns auf fie aufmerkfam. </s><s><persName>Unſre 6 Hottentotten</persName> damals no unſre einzige Goſellſchaft ſchoſſen ihre Gewehre raſch nach einander ab doch ſo daß ſie unſern Warnungen gemäß keinen der Wilden zu tödeen ſich vornahmen Dieſe ergriffen nun die Flucht und nahmen den großen Feuerbrand mit den ſie zu ihrem voshaften Zwe mitgebracht. </s></p>
        <pb n="939"/>
        <p>30 hatten. <s>Im Davoneilen jagte einer zum andern: Jetzt yaſt du geſehen wie viel Monichen hier findz Du ſagtoſt es wären nur zwei Paare Mir fielen dabei die Worte ein: Rufe mid an in der Noth ſo will Ich dich erretten und du felit mich preifen 7 und ich ſagte kindlich: <persName>Lieber Heiland Du</persName> biſt ja ſtärker als alte Feinde z laß uns nun auß hier erfahren daß Den Wort Wahrheit HE.” Wir wurden auch wirklich von diefem Feinde orrettet der uns kinz. </s>zuvor unſer Vieh geraubt hatto. <s>Bei feinem nächſten Beſuch ſagte der <persName>Tambukki Häuptling</persName>: Nun fehe ich daß ihrs auch zufrieden ſeid wenn euch alles das Curige geraubt wird Da mag ich denn freilich niht zu euch ziehen; ich hatte bisher geglaubt ihr würdet ein ganzes <persName>Commando Soldaten</persName> mitbringen die auc mir das Vieh bewachten damit ich ruhig ſchlafen Könnte’ Er zog nun um ſicher zu woher nen eine Tagereiſe näher an die Colonialgrenze wo er jedoch einige Wochen ſpäter von ſeinen eigenen Leuten ermordet wurde. </s>An feinem Bruder der bei uns wohnte hatten wir Gelegenheit zu ſehen wie dieſe Heiden einen folden Todten vetrauern. Er fegte ſich nämlich vor die Thür feiner Hütte wo or ſo lange er konnte aus Leibeskräften ſchrie ohne ſich durd all unſer Zureden bedeuten zu laſſen. <s><placeName>Mapaſa</placeName> wurde nun an ſeines Vaters Stelle Oberhaupt und rächte den Tod deſſelben an den Feinden. </s>Als er dieſe aufgerieben hatte kam er in völligem Kriegsanzug bei uns an und fragte ob wir nicht Luſt hätten mit in fein Land zu ziehen? Gs wurde ihm geantwortet er habe bisher ned nie bewieſen daß er nach dem Worte Gottes loben und handeln wolle; wenn dies einmal der Fall ſein würde ſo könne er zu uns. </p>
        <pb n="940"/>
        <p>140 ziehen deun wir könnten are dermaligen Plaß Silo nicht verlaſſen eine Abfiht bei jenem Vorſchlag war eigentlich Tie bei uns wohnenden Tambufkkis zu todten weil ſie zu dem Stamm ger hörten der jeinen Vater ermordet hatte weil nach ihrer heidniſchen Sirte ein folher Stamm gänzlich auögerortet werden muß. Wir nahmen ihm daher das Verſprechen ab daß er Diejenigen die ſich zu uns begeben wollten daran nicht hindern wollte was er denn auch feierlich zuſagte. Es iſt ſchwer ſich einen rechten Begriff von ſolchen heidniſchen Völkern zu machen bei welchen Licht und Finſterniß in ſtetem Kampf gegen einander iſt und Satan die Overherrſchaft führe Wenn wir bisweilen uns Der Hoffnung hingaben eine Seole den Heiland gewonnen zu haben ſo war der Feind ſogleich geſchaftig ſte Ihm wieder zu entführen So waren einmal zwei Männer ſchon zu Taufcandidaten beftimmt die aber als dieſe heilige Handlung ihnen angedient werden ſollte wieder zuriieftraten weil ihnen von feindſelig ger finnten Getoniften war eingebildet worden daß fie wenn fie ſich taufen ließen ſogleich ſterben müßten. <s><persName>Derſelbe Fall</persName> fand ſpäter bei einer Frau Statt welche die Taufe aucch nicht annehmen wollte weil ſie überredet worden war daß ſie vei der Taufe bezaubert werden würde und daß Gott ſie nicht haben wolle. </s><s>Die Goloniften waren damals unferm Zwe ſo entſchieden entgegen daß man bei Gele: genheit unſors <persName>Kircchhenbaues Aeußerungen</persName> der Art vernahm: Man folle in <placeName>Silo</placeName> lieber einen Galgen errichten und alle Schwarzen an demſelben auf: hängen. </s><s><persName>Der Feind</persName> benugte jede Gelegenheit da wo das Reich Gottes gebaut wurde daſſelbe wieder zu zerſtören. </s>Doch durften wir auch nicht ſelten. </p>
        <pb n="941"/>
        <p>94 inne werden daß Gottes Hand ſtärker und mäch tiger iſt als alle Liſt und Bosheit des Satans; und wenn wir bisweilen faſt glaubten nun ſei es aus mit uns oder wir brächten unſre Kräfte unnüß und umſonſt zu ſo war Gottes Hälfe immer am nächſten. <s>Wenn uns die wilden Heiden befuchten kamen wir oft in nicht geringe Verlegenheit da wir nicht wußten was ſie im Schilde führten Mein kindliches Gebet war dann immer: <persName>Lieber Heiland Du</persName> kennſt ihr Herz; haben ſie Bofes im Sinn ſo laß Du ihnen es nicht zu und ſo konnte ich ihnen dann getroſt entgegen gehen und ihnen freundlicd die Hand zum Gruße bieten. </s>Wenn man ihnen ein Stü&gt; Tabak zum Geſchenk brachte ſo klärten fich ihre unheimlichen Geſichtszüge wohl auch gar freundlih auf. Wurden wir gleich in den erſten ſechs gefahrvollen Jahren dreis mal unſers Viehes beraubt ſo wachte docch der Heiland über unſer Leben und ich könute meine Zeit recht vergnügt verbringen; ja mir war ſogar innig wohl bei dem Gedanken : wir hängen hier fo ganz allein vom Herrn und Seiner Hülfe ab und ich mußte mich oft über mich ſelbſt wundern wie ich ſo vergnügt in dieſem wildfremden Lande ſein konnte. <s>Als wir ſpäterhin mehr Einwohner be kamen wollte es mir jedoch bisweilen etwas ſchwer werden befonders beim Sprechen wenn man die Antwort erft durch den Dolmetfcher erwarten mußte zumal bei ganz unzuverläſſigen Leuten die ſtets geneigt find die Schuld nicht bei ſich ſondern bei <placeName>Gott</placeName> zu ſuchen und die z. </s>B. ſich dahin äußerten: + Was kann ich dafür wenn Gott mich in der Unwiſſenheit läßt. <s>== <persName>Eine Familie von der</persName> BaſſutiNation die von einem Tambukki: <persName>Häuptling Sechbtes Heft</persName>. </s><s><date>1855</date> 61. </s></p>
        <pb n="942"/>
        <p>942 war entführk worden lLiefette uns Die erſten bleivenden Miteinwohner die getauft wurden fich bei ung anbauten und als fleißige Yeute bewährten. <s><persName>Andere Heiden</persName> hingegen die bei uns wohnten ohne daß fie je einen rechten Crnſt zeigten ihren Sinn zu ändern wurden bedeutet ſie möchten ſich doch lieber wieder fortbegeben wenn fie dem Worte Gottes kein Gehör geben wollten. </s><s><placeName>Sie</placeName> erklärten aber; Wir find hier auf Gottes Plaz und fo ſind wir auch Gottes Kinder; wir gehen hier nicht fort; denn hier konnen wir ruhig ſchlafen ohne wie bisher unabläſſig von Feinden verfolgt zu werden. </s>Endlich gelang es doch dem Geiſte (Sottes fie wie auch zwei merkwürdige Zauberinnen zu überzeugen d ſie Sünder ſeien und ſo hart und verſchloſſen zuvor ihre Herzen geweſen waren ſo weich und empfänglich waren ſie nachher für die Gnade und fanden kaum Worte genug ſich über die Erfahrungen ihres Innern anszuſprechen. Wurden ſie beim Sprechen vor dem Genuß des heiligen Abendmahyles gefragt wie es ihnen gebe? fo braben ſie in einen Strom von Thränen aus und fagten: O ihr theuern Kinder Gottes ihr ſeid niche müde geworden euch mit uns zu mühen obgleich wir es cuh fo ſchwer gemacht Haben; denn wir fonnten nicht glauben weil wir unſre heidniſchen Dinge noch für beffer hielten. Ah was iſt das für ein großer guter Jeſus daß Er fich gleichwohl unſer ervarmt har " Eine ſehr alte gläubig gewordene Tambukkin rechnete immer nad wenn wieder das heilige Abendmahl ſein würde und wenu daſſelbe einmal verſchoben wer: den mußte ſo ſagte ſie? Ach die Kinder Gottes mögen doch nicht müde werden ſich mit uns ſchlech ten Menſchen zu mühen ’* Auch die zuerſt getaufte. </p>
        <pb n="943"/>
        <p><s><persName>0443 Salome</persName> war immer jo voll Lob und Dank für die ihr widerfahrene Gnade daß ihr die Freudenthränen gleich über die Wangen liefen. </s><s><persName>Solche Beweiſe</persName> der göttlichen Liebeskraft gaben dann den Arbeitern im Weinberge des Herrn immer neuen Much und Ausdauer in ſchwierigen Fällen und machten ſelbſt das Schwerſte leicht und das Alte gern vergeſſen. </s><s><persName>Mein Wunſch</persName> war immer in <placeName>Silo</placeName> bleiben zu können ; aber mein lieber Heiland hatte es ganz anders beſchloſſen. </s>Da jih die Gemeine immer mehr vergrößerte und ſomit die Geſchäfte für ung ſich auch mehr häuften ohne daß wir zuverlaſſige Leute die uns verſtanden zur Hülfe hatten ſo blieb die ganze Beſorgung der Oekonomie und die damit verbundene Arbeit uns überlaſten. <s><persName>Dies 30g</persName> mir ein hißiges Fieber zu welches einen ganzen Monat anhielt. </s>Da man damals dert ned) aller ärztlichen Hülfe und Berathung entbehrte ſo war man in dieſer Beziehung ſich ſelbſt überlaſſen. <s><persName>Für Europäer</persName> ift die Gefahr mancher Krankheiten um ſo größer wenn ſie den ganzen Tag über der brernenden Sonnenhiße eines afrikaniſchen Sommers ausgeſeßt ſind. </s>Doch wurde es mir nicht ſchwer auszuhalten denn es hieß in meinem Herzen: Dir bin ich ſchuldig Leib und Leben Auch fiel es mir nie ein daß die Anſtrengung meiner Geſundheit nachtheilig werden könnte wie ich es jeßt in meinem Alter wohl fühle; doch habe ich noch nie Reue darüber empfunden denn mein lieber Heiland verſüßt mir meine Leiden täglich und tröſtet mich durc) Seine liebe Nähe fo reichlich daß es mir die größte Gnade bleibt daß ich Ihm habe dienen dürfen. Zweimal wurden wir durc) Schloßen empfind: lich heimgeſucht To daß die Feldund Garten 61". </p>
        <pb n="944"/>
        <p><s>944 früchte in <placeName>Grund</placeName> und Boden geſchlagen wurden. </s>Da fragten die Tambukkis: Warum thut Gott dies? erſt gebe Er und dann vernichte Er wieder. Wir erklärten ihnen: was Gott thut darüber dürfen wir nicht murren. Er will uns damit zeigen daß Ihm alle Mittel zu Gebote ſtehen uns Segen zu geben und ihn wieder zu nehmen damit wir wenn Er uns wieder ſegnet dies mit um ſo mehr Dank erkennen follen. <s>Im <date>Jahr 1836</date> ſchlug der Blitz in unſre erſt vor zwei Monate eingeweihte Kirche ohne jedoch zu zünden Er war von einem Giebel zum andern über das Dach hingefahren und harte die Mauer durchbrochen und ein Fenſter nebſt Laden und Pfoſten in kleine Stückchen zerſplittert. </s><s><persName>Unſre Hottene</persName> totten ſagten nachher: Wir haben die Kirche nicht genug geachtet ; <placeName>Gott</placeName> hat uns zeigen wollen daß Er fie uns hätte wegnehmen können. </s><s><persName>* Ueber</persName>: haupt hatten wir in gedachtem Jahre beſonders viele und ſchwere Gewitter. </s>Eines blieb mir vorzüglich merkwürdig welches mit einem furchtbaren Sturm begleitet war. <s>Cs entlud ſich mit faſt ununterbrochenen Donnerſchlägen ; es war als ob Alles in <placeName>Feuer</placeName> ſtände und wir erwarteten wirklich jeden Augenblick unſer Ende Den Tambukkis wurde in ihrem <placeName>Kral</placeName> ein Ochſe erſchlagen wodurch ihrer Anſicht nah der Kral unrein wurde; auch rührten ſie den Ochſen nicht an den ſich dann die Buſchmänner trefflich ſchme&amp;en ließen <persName>Einen Mo</persName>: nat ſpäter war ein ähnliches Unwetter mit Schloßen von der Größe von Hühnereiern welche Löcher in die Wände ſchlugen und auf dem Felde 50 Schafe tödteten. </s>In dem Garten wo Alles herrlich ſtand ward Alles überſchwemmt und dem Boden gleich gemacht. <s><persName>Zum Glü</persName> war das Getreide ſchon ein:. </s></p>
        <pb n="945"/>
        <p>949 geerntet. <s>Nachdem der Garten wieder in <placeName>Stand</placeName> war gefegt worden ſegnete uns der Herr mit einer ſo fruchtbaren Witterung daß Alles aufs beſte gedieh und wir keinen Mangel leiden durften. </s>In demſelben Jahr wurden wir durch Kriegs: geſchrei erſchre&amp;t. <s><persName>Der Kaffernkrieg</persName> brach nämlich aus und hatte ſhon che wir es erfuhren zwei Monate gewährt. </s><s><persName>Unſre Geſchwiſter</persName> in <placeName>Enon</placeName> waren geflüchtet und glaubten da ſie nichts von uns hörten wir wären weil wir dem Nampfplah fo nahe waren ſchon aufgerieben. </s><s><placeName>Plößklich</placeName> erhiel: ten wir von einem Officier einen Brief in welchem uns freundſchaftlich gerathen wurde bald möglichſt zu flächten wenn wir unſer Leben retten wollten. </s>Dies thun zu können hatten wir aber wenig Ausficht denn die Feinde waren ſchon zu nahe und nach der Golonie zu hatten fie bereits Alles wer: heert. Der Ausſage nach ſollte der größte Theil der Kämpfer von der Oſtſeite her über Silo fom: men; dann aber hieß es muß Silo zu Grunde gehen. Cs wurde alfo beſchloſſen daß wir zwei Schweſtern die Schweſter Lemmerz und id mit dem Vieh flüchten follten Hiezu aber konnte ich mich durchaus nicht entſchließen da ich vorausſah daß wir dem Feinde gerade in die Hände laufen würden. Aud glaubte ich daß es uns zukomme bis auf den lezten Mann auf dem Plaßz zu bleiben. Oft ſchon hatten wir nämlich Gelegenheit gehabt zu bemerken wie ſich Mapafa und die ungläubigen Tambukkis auf unſern Abzug nach dem fie ſich fleißig erfundigten ſchon im voraus freuten. Als die Nachrichten immer ſchreccklicher wurden kamen auch die Frauen die fih zu den Gläubigen hielten und fragten wv ſie denn bleiben ſollten wenn wir fie verließen? Ich ſagte ihnen wir wollen uns. </p>
        <pb n="946"/>
        <p>956 gemeinſchaftlich zu unferm heben Herrn im Gebet flüchten und wenn ihr mit uns eines Sinnes ſeid das wir vereint vor Ihm erſcheinen ſo werdet ihr ſehen daß Er ſtärker iſt als alle Feinde. Das haven wir gerhau und der Herr hat uns aus Gnaden erhört. Denn ais die Noty am größten war war auch Seine Hülfe am nächſten. <s>Bald kam ein Commando von <persName>200 Bauern</persName> vei uns an geführt von einem gläubigen Commandanten der uns gut kannte Dieſer ließ uns ſagen wir folz ten für fie beten ſie wären gekommen um Silo zu ſchüzen. </s>Wirklich kamen uns dieſe Leute vor wie wahre Schukengel. <s>So hat uns der Herr in <placeName>Gnaden</placeName> behütet. </s>Die Zeiten der übergegangenen Proben die geben die ſchönſte Materie zu loben. <s>Ja wahrlich wenn ich mir danfbarlid vor Dir alle <persName>Deine Wunderwege</persName> mit mir Armen überlege ſeit ich Deine bin ſo erſtaunt mein Sinn Dieſe und mance andere Erfahrungen gaben oft zur ge: logenen Zeit Anlaß beſonders mit den Frauen zu einem gottvertraulichen Geſpräch und machten mich an Silo ſehr anhanglich ſo daß es mir recht ſchwer wurde <date>1838</date> einem Ruf nach Enon zu folgen. </s><s><persName>Zum Preiſe</persName> meines lieben Herrn muß ich hier noch etwas erwähnen was zwar für mich ſtecs Gegenſtand des tiefſten ſchmerzlichſten Beugens bleiven wird ſo oft ich daran denke mich aber jedesmal auch an meine Dankſchuld gegen meinen treuen Heren erinnert daß Er mein ſchwaches Seufzen erhört und meinen Glauben wieder geſtärkt hat. </s>Ja man kann vei aller vielſeitigen Erfahrung immer noch dahin gelangen daß man ſeinem lieben Herrn und Heiland gar ſehr untreu wird und Ihn tief betrübr Es weilte mir nämlich bedünken als. </p>
        <pb n="947"/>
        <p>7 würde mit von Seiten meiner Mitacbeiter zu viel auferlegt und mehr als ich zu tragen vermöchte. <s>Dies machte mich mutbles und anſtatt meine Noth dem Heiland zu Hagen blieb ich bei <placeName>Men</placeName>: ſchen ſtehen. </s>Das benugte der Feind welcher nimmer ruht wo er einen liſtigen Angriff auf eine unwachſame Seele zu machen hoffen kann Selbſt mein Körper wurde dadurch dergeſtalt angegriffen daß ich zu jeder Arbeit unfähig ward und der Verzweiflung nahe war. <s><persName>Der Feind</persName> redete mir ein daß für mich keine Erhörung mehr möglich ſei und daß ich rettungslos verloren gehen müſſe. </s><s><placeName>Mein</placeName> ſonſt ſo freundlicher Herr und Heiland hatte fih mir in einen ſcheinbar ſtrengen und gerechten Richter verwandelt Ale Geſchöpfe jedes Thierchen konnte ich glücklich preiſen z nur für mich meinte ih ſei weder Hülfe no) Rath vorhanden. </s>Für meinen Mann konnte ich beten für mich aber fand ich keine Worte und keinen Glauben an Erhörung. Was ich in dieſer Zeit erfahren kann ich nicht beſchreiven. Da ich auch in der Nacht keinen Schlaf hatte ſo wurde ich immer ſcchwächer. Durch meine peinliche Verſtimmung und Angegriffenheit machte ich es auch meinem lieben Mann ſehr ſchwer der meinetwegen in die größte Bekümmerviß gerieth und nicht ſeiten die Frage an mich richtete: Wo iſt do?) dein Glaube und dein Gottvertrauen ge: blieben Oft mußte ih dabei fühlen wie mein Dienſt erforderte Andere zu tröſten während ich ſelbſt Janz troſtlos war. Dazu fand ſich noch eme Krankheit ein die bei Vielen meines Alters nicht ſelten gar gefährlich wird und bei mir einen gauzen Winter anhielt. <s><placeName>Mein</placeName> treuer Heiland ließ dirs aus lauter Liebe und weiſer Abſicht geſchehen und mein Mann ſagte ofters : Du mußt dies darum. </s></p>
        <pb n="948"/>
        <p><s>948 erfahren damit du Andere aus eigener Erfahrung in <placeName>Zukunft</placeName> tröſten könneſt. </s><s><persName>** D</persName> mein barmherziger Heiland in der Ewigkeit werde id <placeName>Dir</placeName> noch Deine durchbohrten Füße dankbar dafür füſſen daß Du mich aus den Klauen des Satans errettet haſt Dftmals ſchien es ſchon ganz aus zu ſein mit mir hätteſt Du o Jeſu mich nicht mit <persName>Deiner Alles</persName> umfaſſenden Liebe und Gnade aufrecht erhalten. </s><s>Wenn ich auch ſchier verzagte hielteſt Du doeh <persName>Deine Hand</persName> über mir daß ich nicht troſtlo8 bleiben durfte. </s><s>Was ich dabei in <persName>Deinem Dienſt</persName> verſehen und geſchadet habe das wolleſt Du aus Gnaden mit Deinem blutigen Verdienſte zudecken und wieder gut machen Nach vielen ſchweren Kämpfen an Seel? und Leib genas ich endlich zu meiner Freude und bleibenden Dankbarkeit völlig wieder. </s><s>Nun wurde mir auch mein Beruf von <placeName>Neuem</placeName> wichtig und thruer und recht von Herzen konnte ich beten: Laß mid an Andern üben was Du an mir gethan und meinen Nächſten lieben gern dienen Jedermann ohn? Eigennutz und Heuchelſchein ſo wie Dus mir erwieſen aus reiner Lieb? allein. </s><s><persName>Unſre Abreife</persName> nach Enon traten wir am 2ren <date>Januar 1839</date> an bei ſehr heißer und ſchwüler Witterung die ſich aber durch ein Gewitter ſo ab: kühlte daß wir unſre wärmſten Winterkleider herz vorſuchen mußten Dabei war es ſo trocken daß ſelbſt die Flüſſe austrodneten und wir oft Mangel an dem nöthigen Waſſer hatten. </s><s>Nach achttägiger Reiſe kamen wir in <placeName>Enon</placeName> an wo wir von unſern künftigen Mitarbeitern und der HottentottenGemeine in herzlicher Lieve bewillfommt wurden. </s>Es fah hier aber Alles wegen der großen Dürre gar traurig aus. Die Bäume waren wie vom Feuer ver. </p>
        <pb n="949"/>
        <p>fengt der drückendſte Waſſermangel herrſchte und ſchon ſeit drei Jahren lief der Fluß nicht mehr. <s><placeName>Zwar</placeName> ſammelte ſich in den im Flußbette gegrabenen Löchern ein wenig Waſſer welches aber ſo ſchlecht und übelriehend war das man es nicht gebrauchen konnte. </s>Die wenigen noch dagebliebenen Gemeinglieder fragten : warum Enon nicht aufgegeben werde da es ſich doch unmöglich länger halten könne *? Wir ſagten ihnen: Laßt uns lieber ger meinſchaftlich den Herrn bitten daß Er ſich unſer aus Gnaden wieder erbarme und uns fruchtbare Zeiten ſchenke. <s>Und ſiehe auch hier fand das Wort ſeine Anwendung: Wenn <placeName>Menſchenhülfe</placeName> aus zu ſein ſcheint ſo ſtellt ſich Gottes Hälfe ein. </s>Der Herr erhörte unſer ſchwaches Seufzen und ſchickte einen fruchtbaren Regen ſo daß der Fluß nach vier Monaten wieder zum Laufen kam worüber eine allgemeine Freude entſtand und wofür wir in der Abendverſammlung dem Herrn auf den Knien unſern gebengten Dank darbrachten. Nun war unſer liebes Enon auch bald wieder in einen lieblichen Garten Gottes umgewandelt und wir konnten uns dor herrlichſten Apfelſinen und Wein: trauben freuen. Doch für mich war die Freude nur von kurzer Dauer da meinem lieben Mann das dortige Klima nicht zuſagen woilte und er vier Monate lang an einem böſen Bein zu leiden hatte Auch kamen die Blattern unter unfre Hottentotten und verfhonten nur Wenige. Oft lagen ganze Familien zu gleicher Zeit darnieder und es wurde eine ſchwere Zeit für uns da bei der gro: ßen Armuth der Leute ihre Pflege und Beköſtigung auf uns fiel. <s><persName>Zwanzig Perſonen</persName> gingen bei der Gelegenheit in die ewige Ruhe ein und zwar die brauchbarſten. </s>Im folgenden Jahr ſtellte ſich bei. </p>
        <pb n="950"/>
        <p>von mir die frühere Krankheit wieder ein und hielt den ganzen Winter hindurch an wobei ich zu aller Arbeit unfähig war und Muth und Glaube ſcchwach werden wollte. <s>Ja bald ſtürmte der Feind mit aller Macht auf mic ein und rief mir zu: Für dich iſt kein Raty mehr vorhanden; gib dir nur teine Mühe <persName>Das Wort Gottes</persName> früher mein Troſt und ftote Stärkung war mir jetzt ſchrecklich 3 unbeſchreiblich war meine Angſt verloren zu geben; und nichts konnte mir mehr einige Freude gewähr: ren. </s>Im folgenden Sommer vekam ich einen bösartigen Ausſchlag und Geſchwüre über den ganzen Leib ; ſo groß die Schmerzen dabei waren ſo fühlte ich doch dadurch bedeutende Erleichterung für mein Gemüth. Bald darauf erkrankte mein Mann an heftigen Bruſtſchmerzen ſo daß ich ſein fihnelles Ende beſorgen mußte. Der Herr aber fegnete die angewendeten Mittel ſo weit daß die Heftigkeit der Schmerzen nachließ Allein nach einem 14 tägigen Aufenthalt bei einem entfernten Arzt zeigte es ſich daß die Krankheit eine völlige Auszehrung und zu ſeiner Vollendung gemeint ſei was mir um ſo fchmerzlicher war da mir nach meiner Ges neſung mein Beruf aufs Neue wichtig geworden war. Da es mit meinem Mann ſchnell zu Ende ging ſo bat ich den Heiland mid; doch von allem eigenen Willen los und ganz in den Seinen er= geben zu machen. <s>Nachdem ich auf den Wunſch meines Mannes die <persName>Miſſions Geſchwiſter</persName> herbeis gerufen hatte um ihm den Segen des Herrn zu ſeiner Heimfahrt zu ertheilen änderte ſich ſein Zus ſtand unerwartet dergeſtalt daß er noch einige Wochen faſt beſtändig ſchlummernd verbrachte bis am 3 <date>Juli 1841</date> der ſelige Moment erſchien da ſeine Seele Erlaubniß defam einzugehen in die. </s></p>
        <pb n="951"/>
        <p>951 Wohnungen des Friedens nach einer Wallfahrt hienieden von 58 Jahren. Als ih nun ſo ganz allein daſtand und mein Herz in das Herz meines Heilandes ausſchüttete durchging mich ein ſeliges Friedensgefühl und es war mir als ſtände Er ſelbſt vor mir und ſpräche: Jehzt hab’ an mir was nur dein Herz begehret denn Sch will dir Altes ſein Dies tröſtete mich über meinen ſchweren Verluſt und bei dem Begräbniß waren meine Gefühle mehr im Himmel als auf Erden. <s>Es wurde dabei über die Worte geiprohen: Die Lohrer werden leuchten wie des Himmels Glanz und die welche Viele zur Gerechtigkeit weifen wie die Sterne immer und ewige U” (<date>Daniel 12</date> 3). </s><s><placeName>Recht</placeName> lebhaft ſtand mir vor Augen wie wir dereinſt vor dem Shrone Gottes erſcheinen werden. </s>Ja lieber Heiland wie groß wird dann meine Freude ſein wenn ich Dir tren geblieben Ich betam mm bald die Anweiſung nebft der verwitweten Schweſter Halter nac Gnadenthal zu kommen und von da aus 6 Kinder der Miſſionare nach Europa mitzunehmen. <s>So gern ich auch in meiner Thätigkeit in <placeName>Enon</placeName> verblieben wäre ſo ergab ich mich Do bald darein und bat den Heiland mich von <placeName>Allem</placeName> los und Ihm kindlich ergeben zu machen welche Bitte Er auch gnädig erhört hat Die Reiſe nach Gnadenthal war mit vielen Beſchwerden und Mühfalen verbunden und wohl die fhwerfte und unangenehmſte die ich in <placeName>Afrika</placeName> erlebt habe; indoß langten wir doch glü&amp;lich an und fanden reiche Entſchädigung in der Geſellſchaft ſo vieler europäiſcher Geſchwiſter. </s><s>Wir beſuchten nod in <placeName>Elim</placeName> wo es mir beſonders qut gefiel. </s></p>
        <pb n="952"/>
        <p><s>952 und in <placeName>Hemel en Aarde</placeName> und kehrten nach acht Wochen nach Gnadenthal zurü&amp; wo wir noch drei vergnügte Monate verlebten und dann mit den 6 mit uns (Schweſter Halter und mir) reiſenden Kindern in einer Abendverſammlung dem Schuß des Herrn zu unſrer Reife im Gebet angelegentlich empfohlen wurden. </s><s><persName>Beim Abſchied</persName> am folgenden Morgen wobei Eltern und Kinder über: laut weinten gab es viel zu tröſten und zu be ruhigen. </s><s>Nach vier Tagen fangten wir glüdlid in <placeName>Grönekloof</placeName> an fanden aber das Schiff welches uns aufnehmen ſollte ſchon ſo beladen daß wir noch ſieben Wochen auf eine andere Gelegenheit warten mußten. </s><s>In <placeName>Grönckloof</placeName> fand ic nach einer 14 jährigen Abweſenheit vieles gar ſehr verändert. </s>Sehr erfreulich waren mir die Erklärungen Mehrerer an die wir während unſers fünfjährigen Dienſtes allda unſre Ermahnungen wie es ſchien nußlos verfchwendet hatten. <s><persName>Mit Freudenthränen</persName> erzählten fie mir jest daß fie die ernſten Worte noch nicht vergeſſen hätten die im ihnen damals geſagt nämlich daß ſie wenn ſie dem Geiſte und Worte Gottes kein Gehör geben würden keine Ruhe finden und das ihnen hier verkündigte Wort ſie verfolgen ſolle wohin fie fih aud wenden möchten. </s><s><persName>Obgleich Einige</persName> ſich Jahre lang von der Gemeine entfernt hatten ſo hatten ſie dennoch im heidniſchen Getümmel äber dieſes Wort nachgedacht waren wieder zur Gemeine der Gläubigen zurüd: gekehrt und freuten ſich nun dankbar ihres Glückes in derſelben. </s>Ueberhaupt zeigten fich Alle die ich von jener Zeit her kannte überaus anhänglich) und beſuchten mich fleißig. <s><persName>Mit Vergnügen</persName> unterzog ich mich auch dem Auftrag mich der Kranken an: zunehmen. </s>Früher hatte ich nicht ſelten gedacht :. </p>
        <pb n="953"/>
        <p><s><date>9553</date> hier iſt Alles vergeblich und oft wollte mir aller Muth entfallen weshalb id mit Thränen den Herrn bat ſich über dieſe Gemeine zu erbarmen z und nun hatte ich die unausſprechlicze Freude zu ſehen was das Wundenblut an armen Sündern thut und wie die Verheißung in herrliche Erfüllung geht: <persName>Mein Wort</persName> ſoll nicht leer zurückkommen ſondern ausrichten wozu Sch es ſende. </s><s>Auf die Nachricht daß unſer Schiff zur Abfahrt bereit liege verabſchiedeten wir uns von unfern theuern Geſchwiſtern in <placeName>Grönekloof</placeName> und dem geliebten Afrika reiſten am 30 <date>April 1842</date> nach der Gapftadt und gingen Tages darauf zu Schiffe. </s>Für die Kinder gab es nachdem ſie die Seekrankheit überſtanden hatten mancherlei Angenehmes. Auch wir konnten nicht über Langeweile klagen da die Kinder uns vollauf Beſchäftigung gaben; auch hielten wir ihnen täglich Schule und zwar bei ſchönem Wetter auf dem Verded Mir war es ungemein intereſſant die merkwürdige Inſel St. Helena zu ſehen. <s><persName>Ins Ganze</persName> ging unſre Reife obgleich langſam doch gut von Statten bis mir in den <persName>Canal von England</persName> kamen. </s>Hier hatten wir eine ſchwere Nacht vei heftigem Wind zwiſchen engen Felſen zu beſtehen. <s><persName>Der Capitän</persName> und Lootſe hatten bereits alle Hoffnung aufgegeben; doh der Herr half durc die drohende Gefahr glücklich hindurc. </s><s><persName>Ein Dampfſchiff</persName> brachte uns da der Wind nachließ in drei Tagen nach London wo wir an meinem Geburtötag den 24 Juli glücklich ans langtenz und da die Gemeine an dieſem Tage das heilige Abendmahl beging fo konnten auch wir an der Feier deſſelben Theil nehmen und unſre Dank= gefühle dem Heiland gemeinſchaftlich ausfprechen. </s>Nach einem fünftägigen vergnügten Aufenthalt in. </p>
        <pb n="954"/>
        <p><s><persName>054 London</persName> reiſten wir ſodann über Altena weiter und tamen am 20 Auguſt glücklich in <placeName>Kleoinwelke</placeName> an. </s><s><placeName>As</placeName> ich mich nun wieder in meiner Heimathfah und die Bergangenheit mir lebendig vor Augen ſchwebte mußte ich gebeugt ausrufen : <persName>Mit Mutterhänden</persName> leitet Er die Seinen ſterig hin und her gebt unſerm Gott die Ehre Nachdem wir die Kinder in die Erziehungsanſtalten abgegeben eilte id meine noch lebende Mutter in <placeName>Kunewalde</placeName> zu beſuchen und als fie ſpäterhin erkrankte war es mir ungemein wichtig ſie nod) bis zu ihrer baldigen feligen Vollendung verpflegen zu können. </s>= I ſah nun Kleinwelke als den mir vom Herrn angewieſenen Ruheplaß an obgleich die Anhänglichkeit an mein liebes Afrika das Eingewohnen mir nicht leicht machte und da die früher überſtandene Krankheit ſich im erſten Winter wieder einſtellte ſo woilte mir meine nunmehrige Einſamkeit nicht ſelten ſchwer fallen. Dod der treue Heiland half auch hier und bewies fih an mir als der beſte Arzt Leives und der Seele. <s><placeName>Kaum</placeName> war ich wieder geneſen als idy mir durch Erkältung heftige Gichtſchmerzen zuzog die ſich beſonders in den Händen feſtſeßten und keinen Mitteln weichen wollten. </s>Doch hat der Herr mein Gebet gnädig erhört und mir den Gebrauch meiner Häude einigermaßen erhalten. <s>Zum geduldigen Ausharren in meinen Leiden gereichte mir beſonders auch folgender Vers Wenn Du auch vom Leiden was ſchenkeſt mit ein fo gib mir mit Freuden ge: horſam zu ſein: denn alle die welche mit trinken vom Kelche den Du haſt getrunken im Leiden allhier die werden dort ewig fich freuen mit <date>Dir</date>. </s>Ja wen der Herr lieb hat den ſtraft und züchtiget Erz auch ich würde Ihn ſonſt wohl oft ver. </p>
        <pb n="955"/>
        <p><s><placeName>van</placeName> geſſen haben wäre ich nicht durch Leiden zu Ihm getrieben worden. </s>Es bleibt doh Jeſustreu" obs noch fo ſchmerzlim fei. <s>Zu <persName>Seinem Preiſe</persName> muß ich auch bezeugen daß Er mir in meiner Einſamkeit oft recht fühlbar nahe iſt wenn ich mit Ihm mich herzvertraulich unterhalte. </s><s><placeName>Mancher</placeName> ſegensreiche Ger nuß wird mir auch durc&amp;) <placeName>Beſuche von</placeName> auswärtigen Geſchwiſtern und Freunden zu Theil da es mir wahres Herzensbedürfnuiß iſt auc Andern den Troſt anzupreiſen womit ich getröſtet worden bin. </s><s><persName>Beim Rückplick</persName> auf meinen Lebensgang muß ich austufen: Mit welder Geduld und Gnade und Huld yaſt Du lieber Heiland mich geführt ſo daß ſich mein Denken darüber vorli An mir und meinem Leben iſt nichts auf dieſer Erd" was Chriſtus mir gegeben das it der Liebe werth. </s><s>Ja mein lieber Heiland alle meine Dienerſchulden wolleſt Du mit <persName>Deinem Blute</persName> zudecken ; und wo id aus Unvorſichtigkeit oder Uebereilung Jemand zu nahe getreten bin den bitte ich yerzlich um Verzeihung <persName>Chriſti Blut</persName> und Gerechtigkeit das itt mein Schmu und Eyrenkleid damit will ich vor Gott beſtehn wenn ich in Himmel werd" eingehn. </s><s>Eines nur hat mich durchgebracht Lamm Gottes daß Du biſt geſchlachtt Nah einem mehr als Wiährigen mit vielen Mühſalen verbundenen Miſſionsdienſt war der ſeligen Schweſter eine Ruhezeit in hieſiger <persName>Gemeine von Herzen</persName> zu gönnen zumal ſie im erſten Winter ihres Hierſeins von dem in ihrem Lebenslauf von ihr erwähnten Leiden wiederum in hohem Grade heimgeſucht wurde wobei ſie Allen die ihr näher ſtanden ein Gegenſtand des innigſten Mitleidens. </s></p>
        <pb n="956"/>
        <p>956 ward; um ſo herzlicher aber dankten wir mit ihr dem Heiland daß Er das Glaubenslicht ihr wie: derum in ihre innere Finfterniß ſcheinen ließ. An der Ausbreitung des Reiches Gottes unter Chriſten und Heiden nahm ſie nahen Antheil. Ihr unausgeſetztes Gichtleiden welches oft ſehr ſchmerzlich war machte ihr manchen Kummer doh traute ſie dem Heiland zu Er werde ihr auch hierin gnädig durchhelfen und dies Vertrauen iſt nicht beſchämt worden. <s>Bei allen heftigen Schmerzen war fie nd) bis einige Tage vor ihrem Ende thätig Dann trat ein heftiges Fieber ein mit ſo großer Schwäche daß man deutlich ſah daß der Heiland mit ihrer Vollendung eile und am 29 <date>Juni 1852</date> ging ihre theuer erkaufte Seele fanft über vom Glauben zum Schauen in einem Alter von 61 Jahren <persName>11 Monaten</persName> und 5 Tagen. </s><s>nn Bericht von der Neger: Gemeine an der Warappakreek in <placeName>Suriname vom Jahr 1852 Die Gnade</placeName> unſers Hertn <persName>Jeſu Chriſti</persName> und die Liebe Gottes und die Gemeinſchaft des heiligen Geiſtes ſei mit uns Allen Amen. </s><s>== <placeName>Mit</placeName> dieſem apoſtokiſchen Segenswunſcch begrüßten wir uns in der Neujahröpredigt <persName>Unſer Verſammlungslocal</persName> war nicht eben gedrängt voll. </s>Die Neujahrözeit mit ihren vielen böſen tief eingewurzelten Sitten und Gewohnheiten hält gar Manchen vom Beſuch der. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
