<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="4.8.1">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <!--Titel muss definiert werden. Nach der Korrektur wird der Kommentar gelöscht-->
        <title/>
        <!--Autor muss definiert werden. Nach der Korrektur wird der Kommentar gelöscht-->
        <author/>
        <respStmt>
          <resp>XML-Modelling compiled by</resp>
          <name>Svetlana Yakutina</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Verlag der Unitäts-Buchhandlung</orgName>
        </publisher>
        <pubPlace>Gnadau (Germany)</pubPlace>
        <availability>
          <p>
            <orgName>Memorial University of Newfoundland</orgName>
          </p>
        </availability>
        <!--Date muss definiert werden. Nach der Korrektur wird der Kommentar gelöscht-->
        <date/>
        <!--Ref muss definiert werden. Nach der Korrektur wird der Kommentar gelöscht-->
        <ref/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="j">Nachrichten aus der Brüder-Gemeine</bibl>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title>Nachrichten aus der Brüder-Gemeine</title>
            <author>Unbekannt</author>
          </titleStmt>
          <editionStmt>
            <edition>Digitale Ausgabe der Zeitschrift</edition>
          </editionStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>Verlag der Unitäts-Buchhandlung</publisher>
          </publicationStmt>
          <seriesStmt>
            <title level="j" type="main">Nachrichten aus der Brüder-Gemeine</title>
            <biblScope unit="volume">1856-1894</biblScope>
            <!--Erscheinungsjahr muss definiert werden-->
            <!--Seiten müssen definiert werden-->
            <biblScope unit="issue"/>
            <biblScope unit="page"/>
          </seriesStmt>
          <notesStmt>
            <note type="fileFormat">application/pdf</note>
          </notesStmt>
        </biblFull>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <repository>Memorial University of Newfoundland</repository>
            <idno>
              <idno type="URLCatalogue">https://dai.mun.ca/digital/nachrichten/</idno>
            </idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <pb n="635"/>
        <p><s>635 <persName>Zum Schluſſe</persName> des <date>Jahres 1854</date> beſtand die Gemeine in <placeName>Hebron</placeName> aus 80 Communicanten 77 erwachſenen Gotauften 111 getauften Kindern unter 13 <persName>Jayren 15 Gandidaten</persName> zur heiligen Taufe 11 für die Zeit Ausgefchlofſſenen 52 neuen Leuten Zuſammen aus 346 Perſonen. </s><s>—nen Lebenslauf des verwitweten <persName>Bruders Johannes Lemmerz</persName> heimgegangen in <placeName>Kleinwelke</placeName> den 6 <date>Mai 1855</date> Io bin geboren am 6 <date>Auguſt 1784</date> zu Alzey in der Unterpfalz. </s><s><persName>Meinen Eltern</persName> lag es ſehr an mir nach ihrer Erkenutniß eine gute Erziehung zu geben und mich zur Arbeit und zum fleißigen Schuibeſuch anzuhalten. </s>Da ich aber ſehr leicht: ſinnig und in meinen Reden vorlaut war und andere Leute gern nedte fo zog ich mir vom Vater der ſehr ſtreng gegen mich war durch dieſe meine Unarten nicht felten nachdrücliche Züchtigun: gen zu die dann weil ich ihn zärtlich liebte die beabſichtigte Wirkung hatten. <s>Im <date>Jahr 1794</date> zog ſich der franzöſiſche Revolutionskrieg in unſre Gegend und von der Zeit an wuchs ich in fortwährendem Kriegsgetümmel auf. </s>Die franzöſiſchen Truppen brachten ein bösartige hitziges Fieber in unſre Stadt an wels Hem viele Menſchen ſtarben und deſſen Opfer auch 41*. </p>
        <pb n="636"/>
        <p>036 mein Vater und meine Großeltern wurden Ich erfranfte ebenfalls und war meinem Ende nahe Kaum hatte ih mich wieder erholt fo wurde die Mutter und meine Geſchwiſter von der Krankheit befallen. <s>Durch dieſe harten Krankheitsfälle wie auch durch die fortwährende franzöſiſcche Einquars tierung kamen wir in unſern äußeren Verhältniſſen ſehr zurück ſo daß es mit unſerm Durchkommen gar mißlic ausſah weshalb ich als der älteſte unter meinen Geſchwiſtern ſeit des Barers Ableben auf deſſen StrumpfwirkerProfeſſion fr mußte Da unſer Land jegt der franzöſiſchen Republik einverleibt wurde in welcher die <persName>Göttin Vernunft</persName> auf den Thron war erhoben worden ſo ward in meiner Vaterſtadt ein wahres Heidenthyum vorherrſchend. </s><s><persName>Ueber Religion</persName> und Chriſtenthum wurde nur gefpottet und Freiheit und Gleichheit war an der Tagesorduung. </s>Freiheits bäume wure den unter pomphaftem Gepränge allenthalben ers richtet; unter dem Donner der Kanonen. und Glokckongeläute wurde durch die ganze Stadt der Freiheitsvaum gefahren. <s>Die Schuljugend mußte feſtlich gefleidet mit Muſikbegloitung den feierlichen Zug ereffnen und nach Aufrichtung des Baumes um denſelben einen Tanz aufführen Boi der Feier des Erntefeſtes im <date>October fand</date> abermals ein ähn? licher <persName>Aufzug Statt</persName> wobei auch ich einen Dreſchflegel zu tragen hatte. </s><s>Vor der Stadt war ein Altar errichtet auf welchem das Bild der <persName>Göttin Vernunft</persName> fand und vor demſelben wurde nun das Ferſt aufs glänzendſte gefeiert. </s>In dieſer traurigen Zeit in welcher ich noch in den Jahren mich befand da ich etwas Erfprieße liches hätte lernen können wurde der Schulbeſuch faſt gänzlich ned; weit mehr aber der Kirchen?. </p>
        <pb n="637"/>
        <p>637 beſuch vornachläſſigt Die franzöſiſch Sefinnten bes durften Feiner Kirchen und Diejenigen welche Gottes Work gern gehört haben würden beſuchten auch nicht mehr die Kirchen in welchen von den franzöſiſch geſinnten Predigern nur Tugendlchren verkündigt wurden Die Kirchen fanden daher leer. In dieſer Zeit war der Geiſt Gottes an mei: nem Herzen geſchäftig aber ih wußte mir Sein Wirken nicht zu erklären. Einmal klagte ich meiner Mutter die Unruhe meines Herzens; da ſie aber den Herra nicht kannte ſo konnte ſie mir keine Auskunft darüber geben. <s>In meinem 14ten Jahr wurde ich von einem der obgedachten Prediger confirmirt und genoß dann zu Pfingſten zum erſten Mal das heilige Abradmahl mit Furcht und Zittern Im <date>Jahr 1799</date> fam ich bei einem StrumpfwirkerMeiſter in die Lehre. </s><s>Während meiner drei Lehrjahre arbeitete der heilige Geiſt zu Zeiten nachdrücklich an meinem Herzen und machte mich um meine Seligkeit ernſtlich bekümmert Ich betete oft zu Gott und ſuchte Troſt in <placeName>Büchern</placeName>; da ich aber mit lauter Welt menfhen zu thun hatte und bereits in eiteln Bulls barkeiten ſehr verflochten war ſo ſuchte ich mich Wieder damit zu beruhigen daß ja dasjenige Loos welches dereinſt Andern zu Theil werden würde auch das meinige einmal ſein werde Da wir zur franzöſiſchen Nepublik gehörten ſo mußte auch bei uns alle zehn Tage die Decade gefeiert werden und wer an derſeiben arbeitete tam ins Gefängniß. </s>Dies gereichte mir zu großem Nachtheil ; denn weil wir auch am Sonntag nicht arbeiteten und ſomit Doppelte Feiertage hatten ſo bot fih für mich um ſo mehr Gelegenheit dar meiner Zerſtreuungsluſt nachzuhängen worin mein. </p>
        <pb n="638"/>
        <p><s><persName>038 Lehrmriſter</persName> überdies mich beſtärkte. </s>Denn da ich mir durc) meine Arbeit ſeine Gunſt erworben hatte ſo unterſtüßte er mich mit Geld mit dem Beifügen ich ſolle mir damit einen luſtigen Tag machen. <s>Als ich im <date>Jahr 1802</date> ausgelerut hatte beſchloß ich ſogleich auf die Wanderſchaft zu gehen. </s>Zuvor aber wollte ich ned; einmal das heilige Abendmahl genießen. Boi dieſor Gotegenheit machte mich der Geiſt Gottes beſonders unruhig indem Er mir meinen verlorenen Zuſtand lebhaft vor Augen ſtellte weshalb ich mit Angſt und Zittern zum Tiſche des Herru nahete und anch nachher nicht wenig vorlegen wurde weil ich glaubte daß ich dies hohe Gut unwürdig genoſſen == Da ich ein leidenſcchaftlicher Tänzer und Kartenfpieler war wobei ich mir das goöttloſe Fluchen angewöhnt hatte und mir die große Unruhe die ich darüber in meinem Herzen empfand vertreiben wollte ſo hatte ich mich bieher immer mehr in das ſündliche Leben hineingeſtürzt und verließ jeht im Februar gedachten Jahres mit unruhigem Herzen und böſem Gewiſſen meine Vaterſtadt Ich durfte nicht lange reifen indem id} bald Arbeit bekam. Nun aber geriet) ich erſt recht in das gottloſe Weſen hinein hatte aber davei keine Ruhe denn ich fühlte daß ich ein verlorener und verdammier Menſch ſei. <s><persName>Diefe Unruhe</persName> war ondlich auch die Urſache daß ich nicht lange bei meinem Meiſter blieb wiewohl ichs bei ihm fehr gut hatte denn ich glaubte in einer andern Stadt würde ſich meine Unruhe vers tieren. </s>Durch die Empfehlung meines früheren Lehrmoiſters kam ich nach Neuſtadt an der Haardt zu einem Meiſter der mich wie ein Kind vom Hauſe behandelte und bei dem ich einen ſchr guten Verdienſt hatte. Dies aber gereichte mir nocch. </p>
        <pb n="639"/>
        <p><s><persName>631)</persName> mehr zum Verderben z denn hiedurh war es mir möglich dem ſündlichen Leben mih immer mehr zu ergeben. </s><s>Doch auch hier war die Unruhe meines Herzens ſo groß daß ich mich für den Unglücklichſten auf der Welt hielt weil ich fühlte daß ic ewig verloren gehen müßte Wenn ich nach meinen ſündlichen Vergnügungen Abends nach Hauſe kam ſo trieb mich die große Angſt meines Innern zu <placeName>Gott zu</placeName> beten. </s>Während des Betens aber wurde im immer unruzziger ja ich gerieth in eine ſo entfepliche Angſt daß ic glaubte der Teufel werde mich auf der Stelle in die Hölle tragen. Id) betete zwar öfter denn je zuvor allein das Sündethun wollte id gleiczwohl nicht aufgeben wozu es mir freilich aud an Kraft fehlte. Endlich fing ich an mich ſelbſt beſſern zu wollen. Ich verfprady dem lieben Gott etliche Sünden zu meiden beſonders das Kartenſpielen das Tanzen und Fluchen. <s><placeName>Ich</placeName> ging fleißig in die Kirche wo ich aber leider nichts als mecene Moral hörte und betete auch nad meiner Meinung aufs fleißigſte. </s>Jeßt wollte ich wieder das heilige Abendmahl genießen und bereitete mich in meiner Blindheit dazu vor wurde aber dabei ſo unruhig daß ich beinah in völlige Verzweiflung gerieth Gleichwohl ging ih am Sonntag in die Kirche Als ich aber nach der Predigt im Begriff war zum Altar zu treten überſiel mich eine ſo färchter= lime Angſt daß ich ſchon in der Hölle zu ſein glaubte und ſtatt zum Tiſche des Herrn zu nahen zur Kirche hinaus eilte. <s><placeName>Ich</placeName> befand mid in einem völlig troſtloſen <persName>Zuſtand Aber</persName> was that ich? Als am Nachmittag deſſelbigen Tages meine Kameraden zu mir kamen um mich zu einer Luſtbarkeit abzuholen war mir dies erwünſcht weil ih durchs. </s></p>
        <pb n="640"/>
        <p>640 Tanzen die große Unruhe meines Herzens zu ver: treiben hoffte und ich ging mit ihnen. <s>Ad welch eine unglücſelige Zeit war das für mih Ich wollte mich ſolbſt beſſern verſprach) dem lieben Gott etliche Sünden zu unterlaffen und fiel ſtatt deſſen immer tiefer in <placeName>Sünden</placeName> und Laſter. </s><s>Bei alledem aber ließ mir der Geiſt Gottes keine Ruhe Oft wurde mir mitten unter dem Tanzen von <placeName>Ihm</placeName> zugerufen : Wo würde deine Seele hingehen wenn du jegt ſterben ſollteſt? Da fagte mie mein Ges wiſſen daß ich mit meinem Tanzen auf ewig in die Hölle fahren würde ; gleichwohl aber unterließ ichs nicht. </s><s>Ich war eben ein Stlave der Sünde und des Satans und ein Skiave muß thun was ſein Herr will Ach und ich war einer der erſten Diener des Satans; und das nannte ich luſtig leben In dieſem vejammernswerthen Zuſtand arbeitete ich noch an verſchiedenen Orten und zuleßt zwei Jahre in <placeName>Heidelberg</placeName>. </s>Hier kam es endlich ſo weit mit mir daß ich mir Durch mein ſündliczes Leben und beſonders durchs Tanzen und durch eine darauf ſolgende heftige Verkfältung eine Krankheit zus 399g an ber ich hoffnungslos darnieder lag. Aber der barmherzige Herr deſſen Geduld und Lang murb nicht auszuſpreßen iſt und der nicht will den Tod des Sünders ließ mich wieder geneſen. <s>Nun follte ich unter Napoleons Heer als Soldat eintreten; und wiewohl ich außer Landes mich befand kehrte ich dennoch in meine Heimath zuräd um meiner Mutter und meinen Geſchwiſtern <persName>Feine Unannehmlichkeiten</persName> zu bereiten. </s>Weil ich aber zum Zoldatenleten durchaus keine Neigung hatte ſo bat ich den lieben Gott dringend mid davon zu befreien und Er erhörte in Gnaden mein Gebet und fügte es ſo daß ıch nicht ausgehoben wurde. </p>
        <pb n="641"/>
        <p><s><persName>641 Obgleich</persName> ich nun für die Zeit vom Militärdienſt frei war fo ſollte ih doch nicht außer Landes gehen. </s><s>Weil ich aber <persName>Feine Luſt</persName> hatte zu Hauſe zu bleiben ſo entfernte ich mich ſogleich wieder aus meiner Heimath und wollte verſuchen über den Rhein zu kommen. </s>Da dies aber für einen jungen Menſchen der ned auf der Conſcriptionsliſte ſtand etwas ſehr Gewagtes war ſo mußte id mich heimlich über den Fluß zu ſtehlen fuchen und ich gelangte glücklich auf deutſchen Boden. <s>In <placeName>Heidelberg</placeName> wo ich nun wieder arbeitete bekam ich eine Empfehlung an Heren van der Smiſſen in <placeName>Altona</placeName> deſſen <persName>Schwiegerſohn Manz</persName> hardt auf feinem Gute Danerau in <placeName>Holſtein</placeName> eine Strumpfwirkerfabrik hatte und langte im <date>October 1805</date> an leßtgedachtem Orte an. </s>Hier nun kam ich ganz in die Stille und aus allem Geräuſche der Welt. <s><persName>Mein Herr</persName> war ein Theolog und ein erweter Mann der in ſeinem Hauſe Erbauungsſtunden hielt und eine halbe Stunde von unſerm Dorfe entfernt war die Kirche in welcher wir Alle des Sonntags die Predigt beſuchten. </s>Won dem Prediger der ein wahres Kind Gottes war hörte ich jeht zum erſten Mal in meinem Leben die Sünderliebe des Heilandes den Seelen anpreiſen. <s>In <placeName>Hanerau</placeName> wohnten <persName>Diaſpora Geſchwiſter</persName> die mir der Brüdergemeine in Verbindung fanden. </s><s>Durch des Herrn Fügung ſpeiſte ich in einer dieſer Familien täglich zu <placeName>Mittaa</placeName>. </s>Dieſe lieben Loute zeigten durch Wort und Wandel weß Goiſtes Kinder ſie waren und ſchon dies machte einen geſegneten Eindruck auf mich. <s><persName>Ueber Tiſch</persName> wurde oft vom Heiland und von Seiner Sünderliebe go: ſprochen wovei ich andächtig zuhörte denn dieſe Sprache hatte ich noch niemals vernommen. </s>Dabei. </p>
        <pb n="642"/>
        <p>642 aber war ih wie ein geſcheuchtes Reh weil ich glaubte daß für mich gottloſen Menſcchhen keine Rertung möglich ſei und daß ich ewig verloren gehen müſſe. Einſtmals unterhielten ſich dieſe Geſchwiſter wieder über Herzendmaterien wobei bie Hauemutrer den Spruch anführte: Das Himmelreich leidet Gewalt und die Gewalt thun die reißen es an ſich. Bei dieſen Worten ließ der Heiland für mich die Stunde ſchlagen da mir das Herz aufgethan wurde und ich glauben konnte daß weun man Gewalt thun müſſe um das Himmelreich an ſich zu reißen aud ich noch ſelig werden könne. Hiebei bekam ich den erſten Eindruck von der Liebe des Hoilandes ſo daß die: ſelbe mein Herz erfüllte und ich mich Ihm mit Leib und Seele ergeben konnte. <s>Auf dieſe Weiſe getröſtet fühlte ich mich eine Zeit lang recht glücklich Es befanden fi aber in <placeName>Hanerau</placeName> auc noch andere erweckte Seelen die nicht zu den Diaſpora Geſchwiſtern gehörten. </s>Dieſe gefielen mir wegen ihres ſtreng gefeglichen Wandels und darum bes ſuchte ih auch ihre Verſammlungen. Allein ich fand in denſelben doch nicht was ich ſuchte. <s><placeName>Mir</placeName> war um Vergebung meiner Sünden bange; ſie aber waren zu ſtarke Ghriften und da ich auch ſchon fo ſein ſollte wie ſie fo wurde ich ganz muthlos. </s>Kam ich dagegen zu den Geſchwiſtern fo fand ih daß auch ſie arme Sünder waren wie ich und das diente mir zum Troſt und zur Aufmunterung. Leider aber wachte ich in dieſer Zeit nicht über mein Herz daher ging es wieder rückwärts mit mir. Sch gewann die Welt und ihre Freuden wieder lieb und fing an mein Herz zu theilen.. </p>
        <pb n="643"/>
        <p><s><persName>643 Wenn</persName> ich niederfniete um zu beten jo accordirte ich mit dem Heiland daß Er mir doch erlauben wolle mit einem Theil meines Herzens die Welt und ihre Sache tieb zu haben. </s>Da ih nun zu gleicher Zeit den Heiland und die Welt lieven wollte fo verlor ih wieder die Freudigkeit zum Gebet wobei die Unruhe meines Herzens ſo groß wurde daß ich wieder die Hölle recht fühlen mußte. Aber mein treuer Heiland hörte nicht auf mich Hiebreih und eruſt zu erinnern bis ich mich wieder im Gebet zu Ihm wendete. Je mehr ich nun betete deſto größer erjchienen mir meine Sünden wobei der Teufel mich damit zu betrügen verſuchte daß der Heiland einen fo großen Sünder nicht exhören und felig machen könne. Dazu ſchie mir der Herr auch noch äußere Leiden indem ich ans fing kränflich zu werden. Durch den Gedanken daß ich wenn ich jekt ſterben ſollte ewig verloren gehen müſſe wurde die Angſt meines Herzens immer größer. <s>Dean die Menge meiner Sünden wurde mir durch den <persName>Geiſt Gottes</persName> immer mehr vor die Augen geſtellt. </s>Unter dieſer Laft meiner Sünden lag ich in einer Nacht in meiner Kammer vor dem Heiland als einer der den ewigen Tod und die ewige Verdammniß verdient bar und konnte weinend und feufzend nur neh um SchäHas Gnade flehen. <s>Doch jegt da ichs am wenigſten glaubte ſchlug für mich der unvergeß: liche ſelige Augenblick da mir mein blutiger Gr: barmer in <persName>Seiner Martergeſtalt</persName> vors Heiz trat und zu wir die Worte ſpracß: Siehe dieſes mein Leiden iſt alles für di) geſchehen mein Biut habe ich für dich vergoſſen meine Wunden habe ich mir ſchlagen laſen um dich zu heilen darum ſollſt du leben Ja Er vergab mir alle meine. </s></p>
        <pb n="644"/>
        <p><s><persName>644 Sünden</persName> und ſchenkte mir ein verſöhntes Herz <placeName>Nun</placeName> verwandelten ſich meine Schmerzensthränen in <persName>Dankund Liebesthränen</persName>. </s><s>Das war ein u ausfprechlich ſeliger Augenblik Ach daß der Ei druF davon mich begleitete bis ich zu Ihm gehen darf um Ihm den für Alles was Er für mich gethan zu Seinen Füßen niederlegen zu können Da ich ſchon längere Zeit den Wunſch gehabt hatte ein Mirglicd der Brüdergemeine zu werden und dieſer Wunſch nun lebendiger wurde ſo bes ſuchte ich mit einigen Diaſporabrüdern den Bruder Anders der damals Prediger in <placeName>Altona</placeName> war und ſich auf einer Boſuchreiſe der Diaſpora in <placeName>Holſtein</placeName> befand. </s>Als ich ihm mein Anliegen eröffnete empfahl er mir dringend die Sache gründlich zu überlegen; wir Alle wären zur Soligfeit berufen aber nicht Alle zur Brüdergemeine z; wenn ich jedoch bei meinem Entſchluß bliebe ſo möchte im wieder zu ihm kommen da er mir dann eine Empfehlung in eine Gemeine geben wolle. <s>Da mir nun mein Heiland aus Gnaden Alles vergeben hatte wurde ich auch deſſen immer gewiſſer daß Er mich zur Brüdergemeine beſtimmt habe <persName>Meinem Herm</persName> hatte ich mein Vorhaben ein Mitglied der Brüdergemeine zu werden ſchon drei Monate früher mitgetheilt und ihn gebeten daß er ſtatt meiner ſich einen andern Geſeilen verz ſchreiben möchte; allein damals hatte er mir viele Schwierigkeiten gemacht. </s>Als aber ſpäter zwei neue Gefellen ankamen fo erſuchte ich ihn nochmals mich zu entlaſſen wollte ihm jedoch nicht gern wehe than weil er mich jederzeit wie ſein eigen Kind behandelt und mix viele Wohlthaten erwieſen hatte. Da er mir aber wieder viele Ein? wendungen machte ſo erklärte ich ihm nun beſtimmt. </p>
        <pb n="645"/>
        <p>645 daß ich entſchloſſen ſei mein Vorhaben auszuführ ren wobei ich den Heiland bat mir das Herz meines Herrn geneigt zu erhalten. Und dies Flehen hat Er in Gnaden angeſehen. <s>Denn am Tage vor meiner Abreiſe ließ <persName>Herr Manbarde</persName> mich zu ſich kommen um mit mir abzurechnen. </s>Da erhielt ih denn weit mehr als ich erwartet hatte und überdies ein anſehnliches Reiſegeld. <s><persName>Beim Avſchied</persName> wünſchte er mir Gottes Segen und Glü&gt; zu meinem Vorhaben. </s><s><persName>Mehrere Diaſpora Geſchwiſter</persName> beſchenkten mich ebenfalls mit Reiſegeld und ſo konnte ich dieſen lieben Ort an welchem der Heiland mir während meines einjährigen Aufenthalts ſo viel Gnade und Barmherzigkeit erwieſen hatte mit getroſtem Blick in die Zukuuft verlaſſen. </s><s><persName>Meiner Mutter</persName> und meinen Geſchwiſtern meldete ich mein Vorhaben nicht denn ſie kannten den Heiland und die Gemeine nicht weshalb ich überzeugt war daß ſie mir niemals ihre Zuſtimmung dazu gegeben haben würden zumal ich der älteſte unter meinen Geſchwiſtern war und nad dem Wunſche der Mutter ihr Haus und die Strumpfwirkerei übernehmen ſollte. </s>Als ich bereits zwei Jahre lang ein Mitglied der Brüdergemeine war ſchrieb ich nach Hauſe was der Herr an meiner Seele gethan babe; allein darüber wurde ich von meinen Geſchwiſtern verſpottet. <s>Bei meiner Ankunft in <placeName>Altona</placeName> nahm ſich Bruder Anders meiner väterlim an und gab mir eine Empfehlung nach <placeName>Gnadau</placeName> woſelbſt ich am 9 <date>Detober 1806</date> eintraf. </s>Wie mir zu Muthe war als ich dieſen Ort von ferne erblidte kann ich nicht beſchreiben. Wiewohl ich von der Brüdergemeine noch wenig wußte jo war im doch Überzeugt daß ich zu einem Volke Gottes komme.. </p>
        <pb n="646"/>
        <p><s><persName>646 Darum</persName> warf ich mich vor dem Orte auf mein Angeſicht und bat ven Heiland Er möchte mir unter diefem Seinem Volke aus Gnaden ein Pläßhen bereiten und mir das Glück gewähren ſtets im Umgang mit Kindern Gottes zu bleiben wobei ich mich dem Heiland aufs Neue mir Leib und Seele ergab. </s><s>In <placeName>Gnadau</placeName> bekam ich ſogleich Arbeit auf meiner Profeſſion und fühlte mich daſelbſt wie zu Hauſe Die Verſammlungen beſuchte ich zum Segen für mein Herz und zu allen Ordnungen und Einrichtungen der Gemeine ſprach daſſelbe Ja und Amen. </s><s><persName>Der Heiland</persName> und Sein guter Geiſt deckte mir immer mehr meine Grundverdorbvenheit auf und führte mich gründlicher als je zuvor darauf daß ich täglich aufs Neue Vergebung meiner Sünden bei Jeſu zu ſuchen habe wobei ih mir Sein theures Verdienſt immer mehr zueignen konnte. </s><s>Gern wäre ih in <placeName>Gnadau</placeName> geblieben allein es war nicht der Mille des Herrn weshalb ich mich im <date>März 1807</date> auf die Reiſe nach <placeName>Herrnhut</placeName> begab. </s>Weil daſelbſt für jeht keine Arbeit auf meiner Profeffion vorhanden war ſo erhielt ich Beſchäftigung in der Küche des Brüderhanſes. Die Arbeiten die ich nun verrichten mußte fielen mir ſchwer da ich nie dergloiden gethan hatte Nach und nach aber ſchoukte mir der Heiland mehr Kräfte und Geſchicklichkeit ſo daß es mir täglich leichter wurde. <s>= <date>Den 1</date> <placeName>Mai</placeName> erbieit ich die gewünſchte Erlaubniß zur Gemeine und am 27 ſten Septomber deſſelben Jahres wurde ih in den Brüderbund aufgenommen. </s><s>Dabei war mein inniges Fiehen zum Heiland daß Er mir ein in <persName>Seinen Wilton</persName> eigebenes Herz ſchenken und daß ih Ihm zum Dank für Alles was Er aus unverdienter. </s></p>
        <pb n="647"/>
        <p><s><persName>647 Gnade</persName> an mir gethan ſtets zur Freude fein möchte. </s>Bald darauf durfte ich ais Ganditat beim heiligen Abendmahl zuſehen. Das war eine unvergeßliche Segensſtunde für mein Herz. <s><persName>Der Friede Gottes</persName> der dabei waltete und die Nähe meines ungeſehenen Freundes umgab mich auf eine unbeſchreiblicge Weiſe. </s>Als ich am Gründonnerstag des folgenden Jahres zum erſtmaligen Genuß des heiligen Abendmahles mit der Gemeine gelangte hatte ich mich leider vorher mit Eigenwirken eingelaſſen ſo daß ich nicht den Segen genoß den ich erwartet hatte. <s><persName>Aber Dank</persName> ſci es der erbarmenden Liebe meines Heilandes Er führte mich durc?) Seinen guten Geiſt immer mehr darauf als ein ganz armes ſolcher hohen Güter durchaus unwürdiges Weſen aber mit inniger Sehnſucht neuer Gnade theithaftig zu werden zu dieſem Sacramente zu nahen und der Heiland ſchenkte mir immer recht felige Feſimomente ſo oft ich in der Folge Sein heiliges Abendmahl genießen durfte. </s><s>Als mir im <date>Januar 1809</date> angezeigt wurde daß ich auf meiner Profeſſion nun Arbeit bekommen könnte nahm ich feldhes mit Freuden an und verließ mein bisheriges Geſchäft bei dem mir der Herr ſo gnädig beigeſtanden hatte mit dankbar beſchämtem Herzen. </s>Im Auguſt kam ich als Auffeher zu den eren Knaben. <s>Als mir aber im <date>September 1810</date> die Meiſterſtelle in der Strumpfwirkerei des Brüdechauſes übertragen wurde mußte ich ſchon wieder meine Pflegebefohlenen verlaſſen mit denen idy ſehr ſelige Zeiten durchlebt hatte. </s>In beſonders lieblichem Andenken iſt mir die innige Liebesharmonie in der ich mir meinen lieben Collegen wir waren neun Vorgefeßte auf den damaligen drei Knabeuſtuben. </p>
        <pb n="648"/>
        <p>648 geſtanden habe. <s><persName>Reichen Segen</persName> hat mir der Hei: land im Umgang mit ihnen zu Theil werden laſſen Ich blieb auch in fortwährender inniger Herzens: verbindung mir ihnen was denn auch die Veranlaſſung war daß ich nachdem ich mich auf meiner Profeiſton eingerichtet harte meinen frühern Auftrag bei den Knaben wieder übernahm Von den Jahren die ich in <placeName>Herrnhut</placeName> verlebte kann ich ſagen es war eine ungemein vergnügte und ſelige Zeit die ich im vertraulichen Umgang mit meinem ungefehenen Freunde verbracht habe. </s>Ins ſouderheit machte Er mir die ſchönen Kirchen und Gemeinfeſte zu ausgezeichneten Guadenund Segenstagen. <s>Am 6 <date>April 1815</date> erging der Ruf des Herrn an mich Ihm bei der Miſſion unter den Hottenrotten in <placeName>SüdAfrika</placeName> zu dienen. </s><s>Da der Trieb dem Heiland unter den Heiden zu dienen um ihnen etwas davon ſagen zu können was Er aus Liebe zu uns armen Sündern und aud an meiner Seele gethan hat ſich ſchon ehe ich zur Brüdergemeine fam in mir geregt hatte und hernach von Zeit zu Zeit noch mehr geweckt worden war? ſo nahm ich dieſon Antrag aus Seiner Hand freu? dig an in dem kindlichen Vertrauen daß Er der mich gerufon mir durchhelfen und <persName>Zeine Gnade</persName> an mir Armen mächtig beweiſen könne und werde. </s>Cs verzog ſich aber mit der Abreiſe ned drei Monate in welcher Zeit ich eine ſchwere Erfahrung zu machen hatt Weine erſte Freudigkeit verlor ſich wieder indem Ich nur mein Unvermögen fühlte. Da ſich nun noch der Unglanbe dazu geſellte fo ging ich ſchon mit dem Gedanken um den Ruf wieder abzulehnen. Doch dem barmherzigen Hei: land ſei es gedankt Er fchenkte mir auf meine. </p>
        <pb n="649"/>
        <p><s><date>0649</date> <placeName>Bitte</placeName> aufs Neue Glauben und Vertrauen Es wurde wieder leiht in meiner Seele und nun konnte id der Zeit meiner Abreiſe getroſt entgegen ſehen == Zu gleicher Zeit hatten auch die Ger ſchwiſter Clemens und Thomſen und der ledige Bruder Stein einen Ruf nah SüdAfrika erhalten. </s><s><persName>Mit Lekzterem</persName> hatte ich ſeit mehreren Jahren einen beſonderen Freundſchaftsbund gefchloffen und wir hatten uns gegen einander ausgeſprochen wie ſehr wir wünſchten dem Heiland unter den Heiden zu dienen und nun fügte Er es daß wir zuſammen reiſen konnten. </s><s>Am 25 Juli wurden wir in der Unitäts Aelteſten « Conferenz auf unſern Poſten abgefertigt worauf wir am folgenden Tag die Reiſe antraten und den 12 Auguſt in <placeName>London</placeName> anlangten. </s><s>Da das Schiff mit welchem wir hatten reifen follen ſchon abgeſegelt war ſo mußten wir noch ſieben Wochen uns in <placeName>London</placeName> aufhalten bis ſich wieder eine Schiffsgelegenheit nach dem Cap fand. </s><s><persName>Bruder Chriſtian Ignatius La Trobe</persName> der den Auftrag zu einer Viſitation der ſüdafrikaniſchen Gemeinen erhalten hatte reiſte mit uns und ſonach beſtand unfre Geſellſchaft aus 9 Brüdern und 2 Schweſtern. </s>Am 30 September verließen wir London und hatten ſo lange wir im Canal ſegelten heftige Stürme zu beſtehen dann aber meiſt günſtige Witterung und eine angenehme Fahrt. <s><persName>Der Heiland</persName> ſchenkte uns die Gnade daß Seine Liebe und der Friede Gottes unter uns waltete und ſegnete uns beſonders auch in unſern täglichen Morgen und Abendfegen und wenn wir uns an Sonnund Feſttagen vor Ihm zu gemeinſchaft: licher Erbauung verſammelten. </s><s><persName>Dieſe Reiſe</persName> war für mich eine überaus ſelige Zeit in der ih mic Viertes Heft. </s><s><date>1858</date> 42. </s></p>
        <pb n="650"/>
        <p>650 an Seinem Tod und Leiden recht weiden konnte Am 24 December langten wir in der Capſtadt an voll Lob und Dank daß uns der Herr das Ziel unſrer Reife glüdlich hatte erreichen laſſen. <s><persName>Drei Tage</persName> fpäter kamen die Geſchwiſter Schmidt von Grönckloof an um uns dahin abzuholen. </s>Als wir am Nachmittag des 30 Decembers eine Stunde vor Grönekloof anlangten war uns die Hottens tottenGemeine entgegen gekommen die dem Herrn ihren Dank für unſre glückliche Ankunft durch Anſtimmung einiger Verſe darbrachte. <s>Ihr gefühlvoller harmoniſcher Geſang und der Gedanke daran welche wunderbare Kraft Gottes die eins fältige Verkündigung des Wortes vom <placeName>Kreuz</placeName> ber wieſen habe an Menſchen die vor nicht gar langer Zeit noch blinde Heiden geweſen ergriff mich ſo tief daß ich meinen Thränen freien Lauf laſſen mußte und gerührt dankte ich dem Herrn daß Er mich auf dies ſchöne Arbeitsfeld berufen habe Nachdem wir mit der Hottentotten Gemeine das <persName>Neujahrsund Heidenfeſt 1816</persName> gefeiert hatten verließen wir Grönekloof und langten nach einer fünftägigen Reiſe in <placeName>Gnadenthal</placeName> dem nunmehrigen Ort meiner Beſtimmung an mofelbit ich mich bald einheimiſch fühlte. </s><s>Am 3 <date>März deſſelben</date> Jahres wurde mir der Antrag gemacht mit der ledigen Schweſter <persName>Agnes Jenke</persName> in den Stand der heiligen Ehe zu treten und da der Heiland mir Freudigkeit ſchenkte diefe Schweſter aus Seiner Hand zu meiner künftigen Lebensgefährtin anzunehmen ſo wurden wir am 26 März getraut. </s>Wir verbanden uns vor dem Herrn der uns würdigte Ihm zu dienen nur für Ihn in dieſer Welt zu leben und flehten Ihn an der Dritte in unſerm Bunde zu fein Am. </p>
        <pb n="651"/>
        <p><s>651 9 <date>Februar 1817</date> wurden wir durch die Geburt eines Söhnleins erfreut und in der Folge ſchenkte uns der Herr noch zwei Töchter. </s>Dieſe unſre Kin: der weiheten wir Ihm bei ihrer Geburt zu Seinem ewigen Eigenthum. <s>Am <persName>29 Auguſt 1819</persName> erfuhr ich eine gnädige Bewahrung meines Lebens Auf einer von mir zu machenden Geſchäftsreiſe trat ein ſtarkes Regen: wetter ein in deſſen Folge die Flüſſe die ich zu paſſiren hatte hoch anfchhwollen was in <placeName>Süd= Afrika</placeName> wo man keine Brüden hat für Reiſende ſtets mit großer Gefahr verbunden iſt. </s>In der Nähe eines ſolchen Fluſſes übernachtete ich bei einem Goloniften der ein Freund unſrer Miſſion war. Derſelbe begleitete mich Tages darauf um mir mit meinem beladenen Wagen durch den Strom zu helfen. Als ich hinten auf dem Wagen ſtehend bindurh fuhr fiel der Wagen um und ich von demſelben herab. Da ich des Schwimmens unkundig war hätte ic unfehlbar ertrinken müſſen wenn der Herr e3 nicht ſo gefügt hätte daß gcdachter Freund bei mir war der mich mit Gottes Hülfe rettete. Auch gelang es uns den Wagen und die auf demſelben befindlichen Sachen aus dem Waſſer herauszuholen. <s>Nachdem wir 5 Jahre vergnügt in <placeName>Gnadenthal</placeName> verlebt hatten erhielten wir einen Ruf nach Enon und der Herr ſchenkte uns Freudigkeit deme ſelben zu folgen wiewohl es uns ſchwer wurde die liebe Hottentotten Gemeine und unſre Mitarbeiter mit denen wir in herzlicher Liebesverbundenheit gelebt hatten zu verlaſſen Nachdem wir über vier Wochen auf der Reiſe zugebracchßt welche da wir drei kleine Kinder hatten mit nicht gerin gen Schwierigkeiten verknüpft war langten wir <persName>42*</persName>. </s></p>
        <pb n="652"/>
        <p><s>652 am 3 <placeName>Mai in Enon</placeName> an. </s>Es machte auf uns einen gar lieblichen Eindru bier eine Gemeine zu finden die nody in der erſten Liebe ſtand dieſer Miſſionspoſten war erſt vor drei Jahren angefangen worden und es war uns Gnade dem Heiland in dieſer Gemeine zu dienen. <s>Am 20 <date>Januar 1822</date> wurde mir in einer Verſammlung des Hausgemeinleins eine vom <persName>Biſchof Gottlob Martin Schneider</persName> ausgefertigte ſchriftliche Ordination zu einem Diakonus der Brüderkircche mit den herzlichſten Segenswünſchen überreicht bei welcher Gelegenheit ih mid dem Heiland aufs Neue zu <persName>Seinem Dienſt</persName> weihte und Ihn bat alles dasjenige an mir in <placeName>Erfüllung</placeName> gehen zu laſſen was mir in dem Ordinationöſchreivben angewünſcht wurde. </s><s>Im <date>Jahr 1824</date> hatte ich viel an der Gicht zu leiden und lag ſechs Wochen lang unter den empfindlichſten Schmerzen ganz darnieder. </s><s>In diefer Zeit erhielt ih von der Helfer Conferenz in <placeName>Gnadenthal</placeName> den Auftrag unſre <persName>2 Töchter</persName> nebſt nog 7 Kindern anderer Miſſionsgeſchwiſter und die verwitwete Schweſter Beinbreht nach Europa zu begleiten. </s>Wiewohl wir diejen Auftrag gern angenommen haben würden ſo mußte ich ihn doch meiner Krankheit wegen ablehnen. <s><persName>Einige Wochen</persName> darauf erging jedoch die nämliche Aufforderung an uns mit dem Beifügen wenn wir uns jeßt dazu außer Stand ſähen ſo müſſe die Reiſe für die Zeit noch unterbleiben. </s>Da es ſich aber mit meiner Geſundheit nach und nach beſſerte und wir in diefer abermaligen Aufforderung den Willen des Herrn erkannten ſo ſchenkte Er uns Freudigkeit im Vertrauen auf Seinen Beiſtand die Reiſe zu unternehmen obgleich mein linfes Bein ſo ſ&lt;hwacch. </p>
        <pb n="653"/>
        <p><s><placeName>653</placeName> und abgezehrt war in <placeName>Folge</placeName> der ausgeftandenen Schmerzen daß ich nur mit Hülfe eines Stodes auftreten konnte <persName>Anfangs November</persName> begaben wir uns auf die Reiſe und der Herr gab Gnade daß dieſelbe meiner Geſundheit ſo zuträglich war daß ich allmählig mich wieder erholte. </s><s><persName>Anfangs Februar 1825</persName> verließen wir die Capſtadt und nach einer Seereiſe von zehn Wochen auf welcher mir die Einfalt und das VWortrauen unſrer Kinderſchaar mit der ich mich ſehr viel beſchäftigte in bangen Stunden zu großer Aufmunterung gereichte langten wir am 17 April in <placeName>London</placeName> an von wo wir am 20 Mai in <placeName>Kleinwelke</placeName> eintrafen und ſämmtliche Kinder in die dortigen Erziehungs Anſtalten abgaben. </s><s>In <placeName>Herrnhut</placeName> wohnte im auf meine Bitte der Eröffnung des Synodus des <date>Jahres 1825</date> bei wie auch fo lange wir uns dafelbſt aufhielten allen Sitzungen deſſelben welches mir zu großem Segen für mein Herz und für meinen ferneren Dienergang gereichte Nach einem wehmüthigen Abſchied von unſern drei Kindern in <placeName>Kleinwelke</placeName> mein Sohn war bereits 1821 in ſeinem fünften Jahr dahin abgegeben worden traten wir am 13 Juli die Rüreiſe nac SüdAfrika wieder an. </s><s><placeName>Zuvörderſt</placeName> beſuchten wir noch an meinem Geburtsort meine Mutter und Geſchwiſter woſelbſt ih mit einem zwar wehmüthigen aber für die gnädige Führung des Heilandes mit mir danfbarem Herzen das elterliche Haus wieder betrat. </s>Die Freude des Wiederſehens war nach einer ſo langen Reihe von Jahren auf beiden Seiten ſehr groß. Nach einem 14 tägigen Aufent: halt daſelbſt begaben wir uns über Neuwied und Zeiſt nach London und von da nah Bedford um bei längerem Verweilen allda noch etwas in der. </p>
        <pb n="654"/>
        <p>654 engliſchen Sprache zu profitiren. Unſer neunwöchiger Aufenthalt in dieſer Gemeine bleibt mir in geſegnetem Andenken. <s>Nach unſrer Rückkunft in <placeName>London</placeName> trafen wir daſelbſt die Geſchwiſter Sondermann die einen Ruf nad SüdAfrika erhalten hatten und nun mit uns die Reiſe dahin antraten Im Canal hatten wir viel mit heftigem Gegenwind zu kämpfen und waren genöthigt einigemal in engliſchen Häfen vor Anker zu gehen. </s><s>Oefters ber fanden wir uns in augenſcheinlicher Lebensgefahr aber der Herr bewahrte uns vor allem Schaden Auch auf der weiteren Seereiſe hatten wir viel ſtürmiſche Witterung zu beſtehen und langten nachdem wir 15 Wochen auf der ungeſtümen See zugebracht hatten am 25 <date>Februar 1826</date> glücklich in der Capſtadt an. </s>Wir reiſten nun über Grönetloof nach Gnadenthal wo wir jeßt unſre Anſtellung erhielten und ic ein Mitglied der HelferConferenz wurde. Die Seereiſe hatte meiner Ges ſundheit gut gethan und mit neuer Kraft konnte ich wieder an meine Geſchäfte gehen. <s>Im <date>Jahr 1827</date> wurde vom Gouverneur der Wunſch ausgeſprochen daß die Brüder eine Miſſion unter den Tambukkis im Kaffernlande anfangen möchten Demzufolge erging am 8 November an uns der Antrag zu Anlegung dieſes neu zu beginnenden Miſſiouspoſtens Der Heiland hatte mich bisher ſchon in der Stille darauf vorbereitet indem Er das fehnlihe Verlangen in mir gewet hatte diefen Wilden das Evangelium zu verkündigen. </s>Ich leiſtete daher dieſem Rufe freudig Folge. Wohl fühlte ich mein großes Unvermögen zu einem ſo wichtigen Unternehmen aber der treue Heiland ſchenkte mir die gläubige Zuverſicht daß Er ſelbſt mit uns gehen und unſer Schuß und. </p>
        <pb n="655"/>
        <p><s>655 <placeName>Beiſtand</placeName> fein wolle und werde Im <date>Februar 1828</date> reiſten wir zuvörderft nach der Capfladt um dajelbit das Nothwendigſte zu Anlegung einer neuen <persName>Miſſions Niederlaſſung</persName> einzukaufen was ſodann zur See nach <persName>Port Eliſabeth in</persName> der Nähe von Uitenhagen verſendet ward. </s><s><persName>Den Rückweg</persName> ſchlugen wir über Grönekloof ein um die Geſchwiſter Hoffmann mitzunehmen welche mit uns in das Tambutfiland gehen foilten; und nach Beendigung der zu einer ſo weiten Reiſe erforderlichen Vorbereitungen verließen wir im <persName>März Gnadenthal</persName>. </s><s><persName>Unſer Weg</persName> führte uns zuerſt nah Enon. </s><s>Von da ritt ich mit <persName>Bruder Hoffmann</persName> nach Grahamſtadt um die vom Gouverneur erhaltenen Empfehlungöſchreiben der dortigen Regierung abzugeben und zugleich mit derſelben das Nöthigſte über den Anfang dieſer neuen Miſſions Niederlaſſung zu beſpreczen. </s>Da dieſe Herren die Tambukkis als ein räuberiſches und mordfüchtiges Volk kannten ſo wollten ſie uns Dragoner zu unfom Schuß mitgeben. <s><persName>Dies Anerbieten</persName> nahmen wir jedoch nicht an indem wir unſerm Herrn kindlich vertrauten Er ſelbſt werde uns auch ohne Soldaten zu ſchüßen und zu bes wahren wiſſen. </s><s><persName>Nach Enon</persName> zurügekehrt nahmen wir von dort noch drei Hottentotten und zwei Kaffern « Familien mit worunter auch ein Tambukki ſich befand. </s><s><persName>Dieſe Alle</persName> kannten und liebten den Heiland was ſie auch nachmals bewieſen haben ſo daß wir bei manchen Gelegenheiten ſehr dankbar waren ſie bei uns zu haben. </s><s><persName>Unſre Geſellſchaft</persName> beſtand ins Ganze aus 17 Perſonen. </s>Da der Civilcommiſſär der uns ins Tambukfkiland begleiten ſollte um uns dem Häuptling Bowana vorzuſteilen nicht zur rechten Zeit ankam ſo mußten wir uns einige Wochen an der Grenze aufhalten.. </p>
        <pb n="656"/>
        <p>656 Dies ſahen wir als eine Schiung unſers lieben Heren an indem wir dadurch Gelegenheit bekamen uns mit den Tambukkis befannt zu machen welche von den Fetfannas aus ihrem Lande vertrieben ſich jeyt Fänge der Grenze der Colonie aufhielten um vor ihren Feinden geſchüßt zu ſein. Da ſie uns öfters beſuchten ſo ſahen wir bald in welcher ſchrelichen Finſternis der Unwiſſenheit und des Aberglaubens diefe armen Menſchen lebten. <s>An kein höheres Wefen glaubend fürchteten ſie ihre Hexenmeiſter von denen ſte in trockener Zeit Regen und in <persName>Krankheiten Geneſung</persName> erwarteten. </s><s>Da wir einen befehrten Tambukki bei uns hatten der uns als Dolmetſcher gute Dienſte leiſtete fo war es uns höchſt erwünſcht dieſen armen Heiden ſogleich das ſüße Evangelium von ihrem Schöpfer und Erlöfer verfündigen zu können wie derſelbe aus Liebe zu uns den <persName>Thron Seiner Herrlichkeit</persName> ver: laſſen ein Monſch geworden und dann Sein Leben am Stamme des Kreuzes dahingegeben und uns dadurch Vergebung der Sünden und ewige Selig: keit erworben hat. </s>Als wir eine Zeit lang an der Grenze verweilt hatten erhielten wir die Nachricht daß der Civilcommiſſär nicht kommen könne da wir denn mit dem Häuptling Bowana ſelbſt die nöthigen Verabredungen treffen mußten; und nachdem er ums einen Plas zu unſrer Niederlaſſung angewieſen ſchlugen wir daſelbſt unſre Zelte auf. Da wir aber bald einfahen daß dieſer Platz ſich zu unferm Zweck nicht eigne weil es an dem erforderlichen Waſſer daſelbſt mangelte fo machten wir uns auf einen paſſendern aufzuſuchen und der Herr ließ es uns gelingen einen folchen in einer fruchtbaren Gegend am Klipplarflup zu finden wo wenn es. </p>
        <pb n="657"/>
        <p><s>037 <persName>Sein Wille</persName> wäre ein Gomeinlein ſich anbauen und beſtehen könnte Unſre erfte Arbeit war den Fall des Waſſers und das Land zu meſſen weil wir Willens waren zwei Waſſerleitungen anzus legen die eine zur Bewäſſerung der Gärten und Getreidefelder was hier zu Lande unumgänglich nöthig iſt weil es oft lange nicht regnet da wir dann in dieſer Wildniß weder pflanzen noch ſäen gekonnt hätten ; die andere aber war zum Betrieb einer Waſſermühle beſtimmt. </s><s>Nachdem wir nicht ohne Schwierigkeiten von Bowana die Erlaubniß an dieſem Plaß uns niederzulaſſen erhalten hatten weil er uns gern an erſterem der näher an ſeinem Lager war behalten hätte begaben wir uns am 20 <date>Mai 1828</date> an den Platz wo jegt Silo ſteht ſchloſſen daſetbſt mit unſerm Gemeinlein einen Kreis knieten nach dem Geſang einiger Berſe nieder und baten den Heiland daſelbſt Sein Kreuzpanier aufzurichten damit auch unter dieſen wilden Heiden in dieſer Einöde ein <persName>Lohn Seiner Schmerzen</persName> eingeſammelt werden könne; wobei wir unter Seinem gnädigen Bekenutniß uns zu Seinem ewigen Eigenthum und zu Seinem ſeligen Dienſte weiheten. </s>Die Gegend in der wir uns befanden war ſeit mehreren Jahren eine menſchenleere Wüſte da die Bewohner derfelben wie ſchon erwähnt vor ihren Feinden geflüchtet waren. <s>Seht war ſie der Aufenthalt wilder <persName>Thiere Antilopen Guus Quaggas</persName> ſahen wir in ganzen Heerden ; es fehlte aber auch nicht an Hyänen und Löwen. </s><s><placeName>Beſonders</placeName> leßterer wegen deren nicht wenige in unſrer Nähe Waren begaben wir uus ſogleich daran einen Kraal oder eine Einzäunung für unſre Zugochſen zu machen und da wir Miſſionsgefchwiſter zur Zeit. </s></p>
        <pb n="658"/>
        <p>658 noh in Zelten campirten fo bauten wir zuerſt Hütten von Schilfrohr für unſre Leute In dieſer Zeit kamen einmal die Löwen des Nachts ganz in unſre Nähe und unſre Hottentotten verſicherten daß es nach den bei den Zelten beſindlichen Spuren zu ſchließen nicht weniger als zwölf geweſen ſein müßten. Unſer lieber Herr aber bewahrte uns wie einſt den Daniel daß ſie uns kein Leid anthun durften. Weil es mit dieſer Miſſion fürs erſte nur auf einen Verſuch abgeſehen war ob der Herr Gnade geben werde daß einige Tambukkis ſich bekehrten ſo bauten wir wegen der Schwierigkeit Baumates rialien zu bekommen nun auch für uns eine Silfrohrhütte und waren von Herzen froh in dere ſelben vor Regen und Winden geborgen zu fein da letztere in der bereits eingetretenen afrikaniſchen Winterzeit heftig wütheten ; auch war es ſchon empfindlich kalt; denn da unſer Plaß bedeutend hoch liegt ſo ſteigt die Kälte daſelbſt ungleich höher als auf unſern andern füd afrikaniſchen Miſſionsſtationen. Als wir mit Anlegung obgedachter Waſſerleitungen beſchäftigt waren wurde uns und unſern Leuten von den heidniſchen Samſeus (zu jener Zeit Bewohner der Berge) das ſämmtliche Rindvieh und zwei Reitpferde von der Weide geraubt. Auf das von den beiden Wächtern gegebene Zeichen waren zwar unſre übrigen Hottentotten herbeigeeilt da aber die Räuber ihnen an Zahl weit überlegen waren ſo fonnten ſie gegen dieſelben nichts aub richten und mußten zufehen wie das Vieh weg getrieben wurde. Dieſen für uns empfindlichen Verluſt meldeten wir unverzüglich dem nächſten Militärpoſten an dem ſechs deutſche Meiien von. </p>
        <pb n="659"/>
        <p><s>659 uns entfernten <persName>Claas Schmidts Revier</persName> worauf der dortige Lieutenant den Räubern nachſeßen ließ um ihnen das Vieh wieder abzunehmen. </s>Auch ſchite er uns für den Nothfall zwei HottentottenDragoner zu Hülfe. <s><persName>Zwei Tage</persName> nach jenem traurigen Vorfall langten zwei Wagen von <placeName>Enon</placeName> bei uns an die uns Lebensmittel und andere nöthige Bedürfniſſe und außer den Zugodjfen noh einiges Rindvieh für unſre Hottentotten brachten wofür wir herzlich danfbar waren. </s>Wir ahneten aber nicht daß noh ein anderer Haufe der Wilden fih in unfrer Nähe verſteckt hielt und uns beobachtete. <s><placeName>Kaum</placeName> hatten dieſe das neu angekommene Vieh bemerkt als ſie uns eines Abends überſielen in der Abſicht wie wir ſpäter erfuhren zuerſt die Hütten anzuzünden und uns Alle zu tödten um ſich dann des Viehyes ungeſtört bemächtigen zu können. </s><s>Da es Winter und gerade die kürzeſten Tage waren ſo glaubten fie ihrer Sache gewiß zu ſein und bei ihrer Ankunft <persName>von Niemand</persName> bemerkt zu werden. </s>Doch der Herr hielt Seine ſchüßende Hand über uns daß uns auch kein Haar gekrümmt werden durfte. Durch das ſtarke Hundegebell aufgewedt eilen zwei unſrer Hottentotten heraus um zu fehen was es wohl gebe und werden bei hellem Mondſchein gewahr wie eine große Schaar Wilde mit Feuerbränden in den Händen mit Sturmeseile auf unſre Hütten zueilen. Kaum find die Unſern wieder in ihre Wohnung getreten als die Wilden ſchon unſre Hütte umzingeln und mit Gewalt auf dieſelbe ſchlagen um uns herauszuloden und zu morden Unſre beiden Hottentotten aber feuern aus ihrer Hütte ihre Ges wehre ab wodurch die andern Hottentotten von der drohenden Gefahr benachrichtigt ebenfalls aus. </p>
        <pb n="660"/>
        <p><s>660 ihren Hütten auf den Feind fruern der hiedurch in <placeName>Screen</placeName> gejagt ſchleunig die Flucht ergreift. </s><s><persName>Unſer Dolmetſcher Daniel</persName> hörte wie ſie im <persName>Davon:</persName> eilen einander zuriefen: Ihr habt ja geſagt in den Hütten wären nur einige wenige Menſchen und nun find ſo viele in <persName>Denfelben * Allerdings</persName> waren unſer nur Wenige aber Viele ſchülzten und: der Herr ſelbſt und Seine heiligen Engel. </s><s><persName>Wir Geſchwiſter</persName> hatten uns bereits zur Ruhe gelegt allein dur) das ſtarke Klopfen an unſrer Hütte und durch das Abfeuern der Flinten unſrer Leute waren wir auf die uns drohende Gefahr aufs merkſam gemacht worden. </s>Als die Wilden ſich entfernt hatten verſammelten wir unfer Gemeintein fielen mit demſelben auf die Knie und brachten dem Heiland unforn gebeugten Dank dar für dieſe augenſcheinliche Bewahrung unſers Lebens über: gaben uns Ihm aufs Neuve und empfahlen uns Seinem allmächtigen Schutze für die Zukunft. In dieſer Nacht kam kein Schlaf mehr in meine Augen. <s>Ich redete viel mit dem Heiland in der Stille über unſre Lage und bat Ihn mir klar zu machen was Sein Wille mit uns ſeiz ſchlug mein Looſungöbüchlein auf und erhielt die Worte: Da erfezien der Engel des Herrn dem Joſeph im Traum und ſprach: Nimm das Kindlein und <persName>Seine Mutter</persName> zu dir und fliehe in <placeName>Egyptenland</placeName>. </s>Und als ich noh in der nämlichen Nacht zum zweiten Mal dieſelben Worte bekam wurde es mir außer gemacht daß wir für einige Zeit dieſen Ort verlaſſen follten. <s>Wir kamen mit <persName>Geſchwiſter Hoffmann</persName> zuſammen und als wir vor dem Heiland überlegten was wir thun ſollten wurde es uns Alleu ſo für die Zeit von hier wegzugehen 3 denn mit Beſtimmtheit koanten wir einen neuen Ueberfall. </s></p>
        <pb n="661"/>
        <p>661 der Wilden erwarten. Dann aber würde Blutvergießen unvermeidlich geweſen fein; denn unſre Leute die gute Schüßen waren hätten ſich tüchtig zur Wehr geſeht. Hiezu kam dann noch daß wir bis jeßt feine Pflegebefohlnen zu verlaſſen hatten; denn von denjenigen Tambukkis zu denen wir ja ges kommen waren hatten ſich aus Furcht vor den Fetkannas noch keine bei uns ſchen laſſen. Tages darauf kam vorgedachter Lieutenant der den Räubern unſers Vielzes nachgeſezt hatte mit ſeinen Dragonern zu uns um uns anzuzeigen daß er fie nicht mehr habe einholen können Wir theilten ihm die Begebenheit der leßten Nacht und unſern Entſchluß mit worauf er ſich erbot uns auf ſeinem Militärpoſten aufzunehmen und unſern Plaß von einem Theil feiner Soldaten bewachen zu laſſen. Von unſern Habſeligkeiten paten wir nur ſo viel ein als wir auf zwei Wagen forts bringen konnten das Uebrige vergruben wir in die Erde. <s><placeName>Ein</placeName> wehmüthiges Gefühl durcchging uns bei dem Gedanken dieſen Ort an dem wir kaum ſechs Wochen lang gewohnt hatten ſchon wieder verlaſſen zu müſſen Che wir die Reiſe antraten hielten wir noh eine Berfammlung in der eine durchgängige Rührung entſtand. </s>Derfelben wohn: ten auch die Dragoner bei wie auch mehrere Tambuffis die auf die Nachricht daß wir flüchten wollten herbeigekommen waren. <s><placeName>Sie</placeName> ſahen uns ungern abziehen und vergoſſen ſogar Thränen darüber. </s><s>Am zweiten Tag unſrer Reife kamen wir in <persName>Claas Schmidts Revier</persName> an und fanden daſelbſt eine ſehr freundſchaftliche Aufnahme. </s><s><persName>Unſre Leute</persName> wurden bei den verheiratheten Soldaten unter: gebracht und uns räumte der Doctor dieſer Station eine Wohnung ein Zu unſrer Freude fanden. </s></p>
        <pb n="662"/>
        <p>662 wir hier auch mehrere erweckte Seelen die uns ſchon früher beſucht und unſern Verſammlungen beigewohnt hatten. Da ſie keinen Prediger hatten fo baten fie uns ihnen Gottes Wort zu verfünz digen zu welchem Zwe in der Kaſerne ein Local eingerichtet wurde. <s>Wir dankten dem Heiland inz nigſt daß Er uns Gelegenheit machte etwas für Ihn rhun zu können und hielten alle Abende Ver ſammlung ſo wie des Sonntags die Kirdenlitanei die Predigt und Abends eine Erbauungsſtunde <persName>Dieſe Verſammlungen</persName> wurden immer zahlreicher beſucht nicht nur von den hier wohnenden {ons dern auch von den Coloniſten der Umgegend z ſelbſt der Gutöbeſitzer auf deſſen Lande der Militärpoſten angelegt iſt fand ſich zu denſelben ein ein Mann der früher ſehr feindſelig gegen die Miſſionare und mit Vorurtheilen gegen dieſelben erfüllt geweſen war und anfänglich nicht hatte geſtatten wollen daß der Officier uns aufnähme. </s>Dieſe lieben Leute hatten einen ſolchen Hunger nach dem Worte Gote tes daß ſie nicht genug davon hören konnten. Bor den Verſammlungen war unſre Stube ganz angefüllt von denen die aus der Nachbarſchaft fich eingefunden hatten. Da ſie auch feine Gelegenheit hatten ihre Kinder in die Schule zu ſchien ſo erſuchten ſie uns ihnen Schulunterricht zu halten wozu wir gern uns willig finden ließen. Da ver* ſammelten ſich dann die Kinder der hier angeftells ten Engländer der Goloniften und der Hottentotten So hatte der Heiland aus Gnaden unſre Flucht zum Segen gewendet und wir überzeugten uns immer deutlicher davon daß Er ſelbſt uns hieher geleitet habe. <s>Er bekannte ſich augenfcheinlid zu unſerm Zeugniß von <placeName>Ihm</placeName> und ſegnete das Wort vom <placeName>Kreuz</placeName> an den Herzen vieler unſrer Zuhörer.. </s></p>
        <pb n="663"/>
        <p><s><persName>663 Anfangs Auguſt</persName> erhielten wir die Nachricht daß die Wilden die Gegend wo wir und ange baut wieder verlaſſen hätten und daß jest dort Alles vollkommen ruhig ſei. </s><s>Wir fragten darauf unfre Leute ob ſie Freudigkeit hätten mit uns wieder auf unſern verlaſſenen Poſten zurü&amp;zukehren? Einer derfelben antwortete im Namen der Uebrigen: Bir find nicht nur bereit dahin zu gehen fonz dern auc? mit euch zu denjenigen die uns unſer Vieh geraubt haben und ihnen das Evangelium zu verkündigen.‘’ <persName>Dieſe Erklärung</persName> that unſern Herzen ungemein wohl und im Vertrauen auf des Herrn Durchhülfe ſchiten wir uns zur Rückkehr an. </s>Als der Tag zum Abzug beſtimmt war wurde am leßten Sonntag eine Abſchiedspredigt gehalten in weicher eine durchgängige Bewegung der Herzen ſich fund gab. <s>Vielfach wurde der Wunſch ausgeſprohen daß wir doh hier bleiben möchten befonders auch von dem vorgedachten Gutöbefiger und ſeiner Frau welche uns um Vergebung bat daß ihr Mann ſich anfänglich fo unfreundlich gegen uns bezeigt habe; jeht ſei er eines andern von der Miſſion der Brüder überzeugt ſeit er uns uad die unſrer <persName>Pflege Anvertrauten</persName> kennen gelernt habe Dieſelben hatten während unſers Hierſeins bei den Cotoniſten gearbeitet wobei ſie durch ihren Fleiß und einen dem Evangelio würdiglichen Wandel verkündiget weß Geiſtes Kinder ſie wären. </s>So verließen wir dieſen Poſten dankbar fär Alles was der Heiland hier an uns gethan hatte. Tages dar: auf langten wir wieder am Klipplatfluß an woſelbſt es freilich gar wild ausfah ſowohl in unſern Wohnungen in welchen die Soldaten im Quartier gelegen als in den Gärten in denen wir ſchon geſäet und gepflanzt gehabt hatten.. </p>
        <pb n="664"/>
        <p>664 Nach einigen Tagen verließen uns die Dragoner und wiewohl wir uns nunmehr in großer Einſamkeit und Unſicherheit befanden ſo waren wir doch froh als ſie wieder abzogen z denn da der Dfficier ftet3 betrunken war fo hatte es nicht an mancherlei Unannehmlichkeiten gefehlt. Jett hieß es bei uns? Laßt uns in die Hand des Herrn fallen denn Seine Barmherzigkeit iſt großz Moenfchenhülfe iſt kein Nüße aber der Herr iſt bei uns ein ſtarker Held Er kann erretten Alle die Ihn anrufen. <s><persName>** Das</persName> hat Er auch an uns ber wieſen. </s>=Getroſt gingen wir wieder an unſre Arbeit wobei wir den Heiland herzlich baten daß Er uns doch auh Seelen zuſchien wolle denen wir den Weg zur Seligkeit verfündigen könnten Und dies Flehen hat Er gnädig erhört. Der alte Häuptling Bowana welcher die eigentliche Veranlaſſung geweſen war daß Miſſi nare in ſein Land gekommen 30g mit ſeinen Untergebenen in unſre Nähe Nun kamen täglich Viele zu uns und die zunächſt Wohnenden beſuchten auch die Abendverfammlungen. Won der Bettelei dieſer Leute hatten wir viel zu erdulden. Wer ſo etwas nicht erfahren hat kann ſich keine Vorſtel lung machen von der grenzenloſen Zudringlichkeit und Unverſchämtheit derſelben. <s><placeName>Gibt</placeName> man ihnen etwas ſo wollen ſie immer mehr haben und man hat ſeine liebe Noth ehe man ſie les wird. </s>Doch ertrugen wir dies geduldig und waren dankbar daß ſie nur kamen und wir ihnen die Liebe Jeſu zu und Sündern anpreiſen konnten wobei unſer Flehen zum Herrn war daß Er unſer ſchwaches Zeugniß wenn auch nur an einer Seele ſegnen wolle. Leider aber hatten ſie keine Ohren für dieſe frohe Botſchaft; ihre Stunde hatte noch nicht. </p>
        <pb n="665"/>
        <p>665 geſchlagen. <s>Dies trieb uns jedoch um fo mehr an zu bitten daß der Herr ihnen das Herz auftbun uns aber <persName>Muth Gnade</persName> und Geduld ſchenken wolle bis fie kommen und fragen würden: Was ſollen wir thun daß wir ſelig werden?‘ <persName>Jett Tag</persName> dieſe Frage ihnen noch fern. </s><s><persName>Ihr Vieh</persName> und die Sünde war ihnen lieber als die Friedensbotſchaft von ihrem Erlöfer. </s>Ihre Kinder kamen täglich zu uns in den Schulunterricht bei welchem die Kafferin Wilhelmina uns die erſprießlichſten Dienſte leiſtete. <s><persName>Dieſe Wilhelmina</persName> die eine treue Jüngerin Jeſu iſt war aus Liebe zum Heiland und zu ihren Landöleuten mit uns hieher gezogen. </s>Die Freude die Tambukkis in unſrer Nachbarſchaft zu haben war aber nur von kurzer Dauer; kurz vor Weihnachten deſſelben Jahres ver: ließen fie uns ſchon wieder. <s><placeName>Mapaſa</placeName> der an ſeines Vaters <persName>Bowana Stelle</persName> das Regiment über nommen hatte beſchloß mit ſeinen Rathen in <placeName>Gegenwart</placeName> unſrer &lt;riſilichen Tambuktis und Kaffern ein anderes Oberhaupt Namens Schelle der ſein Oheim war zu bekriegen um ihm ſeine Viehheerden zu rauben. </s>Die Unfern und befenders Wilhelmina ſuchten zwar ihnen dies abzurathen und ihnen darzuthun wie unrecht ſie darin thun würden und zwar um ſo mehr da Schelilla ein ſo naher Anverwandter des Mapaſa ſei. Allein ſcchon in der folgenden Nacht verließen uns die Tambukfis in aller Stille und nach einigen Tagen hörten wir daß ſie jenem Oberhaupte ſein ſämmtliches Vieh geraubt und im Gefecht mehrere feiner Leute getödtet hätten. <s>Da Schelilla der nicht ſo viel Mannſchaft hatte als Mapaſa ſich außer Stand ſah ſich ſelbſt zu rächen was nach ihrer heidniſchen Weiſe geſchehen muß ſo ſuchte Viertes <date>Heft 1856</date> 43. </s></p>
        <pb n="666"/>
        <p><s>666 er Hülfe bei der englifhen Regierung die ein <persName>Commando Dragoner</persName> abſchickte welches dem Mar paſa das geraubte Vich abnahm und es dem Eigenthümer zurüdgab. </s><s>Darüber war Mapafa ſehr aufgebracht und obgleicm unſer <persName>Dolmetſcher Daniel</persName> mit einigen Leuten des Mapaſa in <persName>Claade Schmidts Revier</persName> geweſen die vom Lieutenant ſelbſt den Beſcheid erhalten hatten daß die Obrigkeit ihm das geraubte Vieh habe abnehmen laſſen ſo glaubte Mapaſa dennoh daß wir die Dragoner abgeſchift hätten und beſchloß ſich deshalb an uns zu rächen und uns umzubringen. </s><s>In dieſer Abſicht kam er im <date>März 1829</date> mit ſeinen Kriegern wieder in unſre Nähe. </s>Einzelne derfelben fanden ſich in unſern Ort ein und äußerten gegen die Hottentotten: fie wären gefommen uns zu vers nichten und da wir ſo Wenige wären könnten wir ihnen nicht entgehen und dergleichen mehr tin dieſen Mordplan auszuführen kam Mor paſa eines Abends mit einem Theil ſeiner Krieger in unſern Ort. <s><placeName>Ich</placeName> ging ihm entgegen und gab ihm wie gewöhnlich die Hand zum Willkomm. </s>Er konnte mich aber nicht anſehen und an ſeinen Leuten war deutlich zu merken daß ſie in keiner guten Abſicht ſich eingefunden hatten Er deutete mir an er habe etwas mit mir zu ſprechen. Ih entfernte mich daher um unſern Dolmetſcher her beizuholen venachrichrigte aber zugleich die auf dem Felde befindlichen Hottentotten daß Mapaſa mit ſeinen Kriegern da ſei und lieh ſie auffordern unverzüglich nach Hauſe zu kommen um gehörig vorbereitet zu ſein wenn etwas Schlimmes ſich ers eignen ſollte. <s>Als ich mit Daniel zurüdtam fragte ich <placeName>Mapaſa</placeName>: was er mit mir zu reden habe? Worauf er in gebirterifchem Ton verlangte mit. </s></p>
        <pb n="667"/>
        <p>167 mir im Haufe zu ſprechen. So hatte er noch nie: mals mit mir geredet. Obgleich ich feine böfe Abſicht kannte fügte ich mich gleichwohl in fein Verlangen indem ich mich dem Heiland empfahl in der feſten Ueberzeugung daß dieſe Menſchen ohne Seinen Willen mir kein Leid zufügen könnten. <s><placeName>Mapaſa</placeName> ſetzte ſich neben mich ein Theil ſeiner Krieger nahm Plaß auf dem Erdboden vor mir andere befegten die Thür alle ihre Haſſagais <persName>(Spieße)</persName> vor ſic haltend und glaubend daß ich ganz ſicher mich nun in ihrer Gewalt befände. </s><s><persName>Aber Dank</persName> ſei es meinem lieben himmliſchen Vater der über mir Seinem ärmſten Kinde mit zärtlichem Erbarmen wachte = Keiner durfte mich antaſten. </s><s>Endlih begann Mapaſa: Er komme um mich zu fragen warum die Dragoner ihm ſein Vieh genommen und dem Schelilla gegeben hätten? Ih erwiederte: daß wir in der Sache völtig uns wiſſend geweſen und durchaus nichts damit zu thun gehabt hätten; übrigens werde er ja von ſeinen eigenen Leuten die mit unſerm Daniel bei der engliſchen Regierung geweſen vernommen haben warum ſolches geſchehen und wer den Befehl dazu ertheilt habe Dies ließ er jrdod nicht gelten indem er mancherlei Einwendungen dagegen hervorzuſuchen ſich bemühte <persName>Meine Frau</persName> die Alles in der Nebenkammer mit anhörte ſeufzte während dieſer ganzen Verhandlung zum Herrn für die Er: haltung meines Lebens. </s>Auch id wendete mich in der Stille zu dem Retter aus aller Gefahr der allein die Macht hatte mich aus den Händen der mich umgebenden Unholde zu befreien. Plötzlich wurde der blinde Heide andorn Sinnes und befahl ſeinen Leuten ſich zu entfernen. Seht trat unſre Wilhelmina ein. Und da ſie Mapaſa und 43*. </p>
        <pb n="668"/>
        <p>668 die bewaffneten Krieger erblickte ſtellte ſie fi) vor mich hin und bat mich herauszugeben; und da fie von früherher mit Mapaſa bekannt war und ihn nicht fürchtete ſo redete ſie ibn hart an wie er ſich unterſtehen könne auf ſolche Weiſe zu uns zu kommen? worauf auch er ſeinen Leuten bald nachfolgte und ſich ſtiüſchweigend zu ſeinem Vater begab der in unſrer Nähe auf jener Seite des Klipplat wohnte Der Verſammlung die wir hierauf mit unſerm Pilgergemeinlein hielten in welcher wir dem Heiland unfern Dank für unſre Errettung aus der uns drohenden Gefahr darbrachten und uns Seinem ferneren Schutz empfahlen wohnten auch mehrere Heiden bei die hernach) jpottend fragten: weshalb wir uns noch an unſern Gott wendeten da wir ja doch in ihren Händen uns befänden? Sie vers ließen uns auch nicht; wir mußten ihnen zu eſſen geben verhielten fich jedoeh ruhig und übernadhe teten dann bei unſern Leuten Tages darauf ſchite uns Mapaja ein Stück Fleiſch zum Zeichen daß er Friede mit uns machen wolle. Wir aber nahmen es nicht nur ſo an ſondern erklärten wir wollten von ihm ſelbſt vornehmen wie er gegen uns geſinnet ſei weshalb er zu uns kommen ſollt. Nach einigen Tagen ſand er ſich mit ſeinen Räthen und mehreren Kriegern ein. <s><persName>Unſre Leute</persName> unterhans delten lange mit ihm bis er endlich eingeftand das er neulich im bier Abſicht gekommen. </s>ſei« Hierauf wurde ich herveizerufen da er dann um Vergebung bittend erflarte der Böſe habe ihn damals verführt; feine Räthe aber fügten ſchein heilig hinzu : iM möchte nicht aufhören ihren Häuptling der nur auf ſchlechte Streiche ſinne zu ermahnen und auf den rechten Weg zu leiten.. </p>
        <pb n="669"/>
        <p>669 Nach einiger Zeit vernahmen wir daß ein Kaffernhäuptling die etwas weiter von und wohnenden Tambukkis überfallen und ihnen alles ihr Vieh geraubt hätte Da dieſelben jegt ganz verz ermt waren nahmen fie ihre Zuflucht zu uns. Zuerſt fanden ſich zwei Familien mit der Bitte bei uns ein hier wohnen zu dürfen. <s>Wiewohl ſte nur des äußeren Vortheils halben kamen weil ſie ſahen daß unſre Felder und Gärten uns den nöthigen Lebensunterhalt lieferten der ihnen von den Kaffern nicht könne geraubt werden ſo freuten wir uns gleichwohl herzlich über ihr Kommen und fahen dies als eine Erhörung unſers Gebetes an daß der Heiland uns Seelen zuführen möchte denen wir Seine Sünderliebe ans Herz legen dürften Anfänglich wurden ſie nur auf <placeName>Probe</placeName> angenommen. </s>Wir machten ihnen deutlich wenn ſie bei uns wohnen wollten müßten ſie die Verſammlungen fleißig beſuchen weil ihnen in dens ſelben Gottes Wort verkündigt werde nach welhem fie ihren Lebenewandot führen und die heidniſchen Gräucl und Aberglauben ablegen müßten. Dies verſprachen fie und nach einiger Zeit wurden ſie für Ortseinwohner erklärt; ſie erhielten nun eine Bauſteile und Gärten; auch verſahen wir fle mit Werkzeug zu deren Bearbeitung und mit Sämereien Nach und nach kamen mehrere ihrer Landsloute die ebenfalls von den Kaffern waren beraubt worden und baten bei uns bleiben zu dürfen. <s><placeName>Sie</placeName> waren zwar leiblid verarmt der Herr aber lenkte es ſo daß fie dadurcch geſchickt gemacht wurden zum Reiche Gottes; und aud an ihnen erfüllte ſich das Wort der Schrift: Menſchen ges dachten es böſe zu machen Gott aber gedachte es gut zu machen. </s>Nun hatten wir die Freude. </p>
        <pb n="670"/>
        <p>670 Seelen bei uns zu haben die wir mit ihrem Erlöfer befannt machen konnten und unſer lieber Herr gab Gnade daß das einfältige Wort vom Kreuz welches den Weiſen und Klugen dieſer Welt eine Thorheit iſt ſich bald an einzelnen Seelen bewies als eine Kraft Gottes zur Seligkeit Allen die daran glauben. <s><placeName>Beſonders</placeName> war die Arbeit des heiligen Geiſtes zu ſpüren an den Herzen zweier Frauen einer Baſſutu und einer Kafferin welche Er von ihrem verlorenen Zuſtand überzeugte ihnen aber auch den Heiland als ihren Verſöhner verkiärte. </s>D wie freuten wir uns als ſie uns dies zum erſten Mal fagten Nach einiger Zeit konnten wir ſie zu Taufcandidaten annehmen da ihnen denn noch ein beſonderer Unterricht in den Heilswahrheiten und von der Wichtigkeit der heiligen Taufe ertheilt wurde. <s>In dieſen Unterrichtöſtunden war der Heiland recht fühlbar in unſrer Mitte <placeName>Sie</placeName> wurden immer mehr Durddrungen von dem Gefühl ihrer Grundverdorbenheit aber der Heiland gab auch Gnade daß ſie kindiich und feſt glauben konnten daß Er aus Liebe für ſie geſtorben und Sein Blut vergoſſen zur Vergebung ihrer Sündenz und nun fehnten ſie ſich herztich Dana durch das Bad der heiligen Taufe der Gemeine der Stäubigen einverleibt zu werden. </s><s>Am <persName>6 Januat 1830</persName> war der frohe Tag an welchem mir Unwürdigen die große Gnade zu Theil wurde in einer allgemeinen Verſammlung die erſte Baſſutufrau in den Tod Jeſu zu taufen wobei ſie den Namen Salomo erhielt. </s><s><persName>Die Gnade Gottes</persName> waltete mächtig unter uns bei dieſer heiligen Handlung. </s><s><persName>Der Täufling</persName> ſelbſt war ganz hingenommen vor Beugung und Dankbarkeit daß dieſe hohe Gnade ihr zu Theil wurde deren ſie ſich ſo unwerth. </s></p>
        <pb n="671"/>
        <p><s>671 achtete Die Herzen aller Anweſenden waren tief ergriffen und bewegt und ſelbſt den wilden Heiden von denen Viele zugegen waren floſſen häufige Zhränen über ihre ſchwarzen Wangen So etwas hatten fie noch nie gefühlt <persName>Mein Herz</persName> war erfüllt von innigem Dank und Freude als nun dieſe Seele als Erſtlingöfrucht an dieſem Plate der Gemeine des Herrn einverleibt wurde. </s><s><persName>Der Heiland</persName> erfüllte mich mit der zuverſichtlichen Hoffnung Er werde ſich auch fer noh aus dieſer wilden heidniſchen Nation Seinen Schmerzenölohn einfams meln und mein Flehen zu Ihm war Er möge Seinen heiligen Geiſt über ſie Ale ausgirßen. </s><s><persName>Dieſe Salome</persName> zeugt au jegt no (im <date>Jahr 1847</date>) da ich dieſes ſchreibe durch ihren Wandel was das Wundenblat an armen Sündern thun fann ; ſie iſt in <placeName>Silo</placeName> eine geſegnete Helfer: ſchweſter die mit Herzenswärme ihren Landslouten die Gnade Gortes anpreiſet. </s><s><placeName>Nicht</placeName> lange darauf konnten wir auch die zweite Taufhandlung verrichten. </s><s>So ließ uns der Heiland aus Gnaden ſehen daß wir unſre Zeit in <persName>Seinem Dienſie</persName> nicht vergeblich zubrächten. </s>Im Innern konnten wir nun gehen und uns bauen ; von Außen aber hatten wir jedoch fortwährend mit mancherlei Schwierigkeiten zu kämpfen Im Mai wurden wir von den Buſchmännern die ſich in den Bergflüften und Höhlen aufhielten ſehr beunruhigt. <s><persName>Des Nachts</persName> plünderten ſie unſre Gärten und des Tages raubten ſie zweimal einen bes trächtlichen Theil unſers Viehes Das einemal al6 ſie merkten daß unſre Leute ihnen nacheilten und daß ſie ihre Beute wiedex einbüßen würden ſtachen ſie <persName>18 Stä</persName><persName>&gt; Rindoieh</persName> mit ihren vergifteten Pfeilen todt damit Niemand das Fleiſch benugen. </s></p>
        <pb n="672"/>
        <p>könnte. <s><placeName>= Auf</placeName> verſchiedenen Reifen die ich in Goſchäften der Miſſion in das Innere des Kaffernlandes ohne Weg und Steg in <placeName>Begleitung</placeName> unſers Dolmetſchers oder eines Hottontotten zu machen hatte bewahrte mich der Heiland oft wunderbar ſowohl vor der Mordluſt der Kaffern von denen beſtändig Einige umherſtreifen und Beute zu machen ſuchen als auch vor den Löwen von denen und einmal vier in den Weg kamen uns anſahen und dann ruhig weiter gingen Auf einer dieſer Reiſen als es ſchon anfing kalt zu werden und viel rege nete mußte ich öfters den Sattel als Kopfliſſen benugend im Froien übernachten und einmal hatte ic in ganz durchnäßten Kleidern in einer Kaffernhütte des Nachts auf dem Erdboden gelegen. </s>Hiedurd zog ich mir eine heftige Verkältung zu und wurde von der Gicht dergeſtalt befallen daß ih Monate lang Tag und Nacht auf das empfin lichſte zu leiden hatte und zu meinem Dienſt gänze lich unfähig wurde. Dies verurſachte mir um ſo größeren Kummer da gerade jetzt ernſtliche Anſtalten zu bedeutenden Bauten gomacht werden mußten. Wir hatten bereits ſeit zwei Jahren in unſern ſchlechten leicht aufgeführten Schilfrohrhütten ger wohnt und dasſenige Local in weichem wir unſre täglichen Berfammiungen hielten war von der nämlichen dürftigen Beſchaffenheit. Da fih nun eine Gemeine zu ſammeln anfing ſo wollte dies Kirchlein zu enge werden für unſre Anzahl die außer 2 Getauften und 8 Taufcandidaten bereits aus 119 Otrtöoinwohnern beſtand. Es war daher beſchloſſen worden eine geräumige Kirche und dauerhafte gemauerte Häuſer zu bauen. Da es nun von der größten Wichtigkeit iſt daß ein ſolHer Neubau mit möglihfter Umſicht unternommen. </p>
        <pb n="673"/>
        <p>673 werde ſo gereichte es uns zu nicht geringer Beruhigung daß jest Bruder Halbe Vorſteher der ſüd afrikaniſchen Miſſion von Gnadenthal auf einen Beſuch zu uns kam da dann dieſe wichtige Angelegenheit gemeinschaftlich mit ihm berathen werden konnte. Zu der Zeit da derſelbe zu uns kam lag ich fo kranf darnieder daß man einigemal mein Ende erwartete. Ich erholte mich zwar in etwas wieder war aber gleichwohl nicht im Stande das Geringſte zu v hten. <s>Da nun aber viele und angeſtrengte Arbeit in <placeName>Silo</placeName> welchen Namen jeßt unſer <persName>Miſſions Etabliſſement</persName> erhielt unſer warz tete ſo wurde beſchloſſen daß die Geſchwiſter Halter für die Zeit dahin und wir dagegen an ihre Stelle nach Enon kommen ſollten weil man hoffen durfte daß ich mich daſelbſt am erſten wieder erholen würde Am 17 <date>Auguſt 1830</date> verließen wir Silo dieſen durch ſo manche Erfahrungen der mächtigen Durchhülfe des Herrn uns lieb gewordenen Ort und langten nach einer zwölftägigen Reiſe in <placeName>Enon</placeName> an. </s><s>Nach und nach fchenkte mir unſer lieber Herr meine Geſundheit wieder ſo daß ih in <persName>Seinem Dienſt von Neuem</persName> thätig ſein konnte <persName>Anderthalb Jahre</persName> halfen wir dieſe Gemeine bedienen. </s><s>Als nun zu Anfang des <date>Jahres 1832</date> der Ruf des Herrn nach Grönekloof an uns erging da hieß es bei uns: Seine Gedanken ſind nicht unſre Gedanfen; Denn ungleich freudiger würden wir zu unſern Tambutkis der früheren Beſtimmung nach wieder zurückgekehrt fein Gleichwohl aber hatten wir keine Freudigkeit den Ruf des Herrn der uns ſtets ſo ſelig geleitet abzulehnen ſo ſchwer es uns auch wurde nacch Grönekloof zu gehen wofelbft wir zu <persName>Anfang Mai</persName> anlangten. </s><s><persName>Meine Bitte</persName> zum. </s></p>
        <pb n="674"/>
        <p>
          <s><persName>674 Heiland</persName> war nun Er wolle mich immer mehr auf Sein Blut und Seine Wunden gründen um den Seelen Seine große Sünderliebe mit Freudigkeit anpreiſen zu können und mich immer kleiner zu machen in meinen Augen. </s>
          <s><persName>Anfangs Januar 1836</persName> gefiel es dem Herrn den <persName>Bruder Clemens</persName> bisherigen Vorſteher der Gemeine in <placeName>Grönekloof</placeName> ſelig zu vollenden da dann mir uad meiner Frau dies Geſchäft übertragen wurde Wiewohl wir uns zu dieſem wichtigen Auftrag untüchtig fühlten ſo ſchenkte uns doch der Heiland Freudigkeit denſelben im Vertrauen auf Ihn anzunehmen ; und zu <persName>Seinem Preiſe</persName> kann ich bezeugen daß Er ſich in <placeName>Gnaden</placeName> zu uns bekannt hat. </s>
          <s><persName>Mancherlei Erfahrungen</persName> hatten uns innig mit dieſer Gemeine verbunden und gern wären wir nod lange bei derſelben geblieben. </s>
          <s>Allein zu Anfang des <date>Jahres 1839</date> erhielten wir einen Ruf nach Gnadenthal um das dortige Haushaltungöweſen zu übernehmen welches Geſchaft wir früher ſchon beſorgt hatten ehe wir ins Tambukkiland gingen. </s>
          <s><persName>Unſer Aufenthalt</persName> in dieſer lieben Gemeine war nur von kurzer Dauer da es dem Heiland gefiel den <persName>Bruder Halter Vorſteher</persName> von <placeName>Enon</placeName> zu ſie) heimzuberufen an deſſen Stelle wir nun eintraten. </s>
          <s>Da wir ſchon zweimal in <placeName>Enon</placeName> gewohnt hatten und mit Liebe an dieſer Gemeine hingen fo nahmen wir dieſen Ruf mit Freuden aus der Hand des Herrn an. </s>
          <s>Als wir im <date>November 1839</date> in <placeName>Enon</placeName> anlangten ſah es bar ſelbſt gar traurig ans Beinahe zwei Jahre lang hatte es hier gar nicht grregnet wodurch das Land ſo ausgetrocknet war daß in dieſer ganzen Zeit weder geſäet noch gepflanzt werden konnte Es herrſchte die bitterſte Armuty z viele Häuſer waren. </s>
        </p>
        <pb n="675"/>
        <p>075 eingefallen und die Befier derſelben wohnten in der Umgegend zerſtreut unter den Goloniften. <s>Auch die Miſſionsgebäude waren verfallen da in dieſen troFenen Jahren kein Schilfrohr wuchs um ſie zu defen und wegen Mangel an Waſſer auch nicht gemauert werden konnte Das <placeName>Betrübteſte</placeName> aber war daß in dieſer nahrungsloſen Zeit auch der innere Gang der Gemeine ſehr gelitten hatte. </s>Es gab viel zu thun wenn Alles wieder ins rechte Gleis kommen ſollte. <s><persName>Der Heiland</persName> aber verlieh uns Muth und Freudigkeit an die Arbeit zu gehen. </s><s>Er ſchenkte uns wieder fruchtbare Zeiten da dann die baufälligen Häuſer nach und nah in <placeName>Stand</placeName> geſeßt werden Fonnten. </s>So half Er durch viele Noth gnädig hindurch. Um die Seelen aufs Neue zu wen und an ſich zu ziehen bediente Er ſich einer ernſten Heimſuchung die uns anfänglich allerdings ſchwer dünken wollte. <s>In den ertten Monaten des <date>Jahres 1841</date> brach in der Gemeine eine bösartige Blatternkrankheit aus von welcher nur wenige Erwachſene verſchont blieben und 27 Perſonen wurden von derſelben hinweggerafft. </s><s><persName>Dieſor Zeit</persName> der äußeren Trübſal bediente fich der Geiſt Gottes die Seelen um ihr ewiges Heil bes fümmert zu machen und es gereichte uns nicht ſelten zur Erbauung wenn wir von den Kranfen hörten wie ſie um Gnade verlegen waren und wir fie nun zum Sünderheiland hinweiſen konnten. </s>Eine befondere Materie des Dankes war es daß der himmliſcche Vater uns im Acußern ſo gnädig durcchhalf. <s>In <placeName>Folge</placeName> der vorhergegangenen uns fruchtbaren Jahre litten die Einwohner den drü&gt;ondſten Mangel weshalb ſie von Seiten der Miſſion nachhaltig unterſtüht werden mußten und der Herr legte ſo augenſcheinlich Seinen Segen. </s></p>
        <pb n="676"/>
        <p><s>676 auf die uns zu Gebote ſtehenden Mittel daß es auch bei uns hieß: Das <placeName>Mehl</placeName> im Cad ward nicht verzehret und dem Delkrüglein mangelte es nicht. </s><s>Alle dieſe Erfahrungen verbanden uns mit unſern Pflegebefohlnen in herzlicher geſchwiſterlicher Liebe und mit dankbarer Freude durften wir bes konnen: Der Herr iſt wahrhaftig in der Mitte unfrer lieben Gemeine’ Zu Ende des <date>Jahres 1841</date> machte ich auf Erſuchen der dortigen Miſſionögeſchwiſter einen Beſuch in <placeName>Silo</placeName> und freute mich iunigſt dieſe liebe Gemeine wiederzuſehen. </s><s><persName>Beim Abſchied</persName> ſagte mir <persName>Bruder Bonaß</persName>: es ſei ihm ſo als würde ich bald wiederkommen und dann ſeine Stelle als Vorſteher daſelbſt übernehmen und dieſe ſeine Ahnung ging wirklich in die Erfüllung; denn einige Monate ſpäter erhielten wir einen Ruf nach Silo. </s><s>In der gläubigen Zuverſicht der Herr werde ſic auch hier einen Samen erhalten der Ihm dienet verließen wir am 17 <date>Juni 1842</date> zum dritten Mal das uns fo lieb gewordene Enon. </s>Da unſre Reiſe in den afrikaniſchen Winter traf in welchem die hohen und ſteilen Berge bei den ohnehin ſehr ſchlechten Wegen ſchwer zu paſſiren ſind und wir die Nächte bei angreifender Kälte im Freien verbringen mußten fo waren wir von Herzen dankbar als wir am 25 Juni das Ziel unſrer Reiſe glücklich erreichten. Cine ganz beſon dere Freude war es für mich unter meinen nuns mehrigen Pflegebefohlnen ſo viele liebe alte Bekannte zu finden und auch die Mehrzahl derjenigen die zum etſten Anbau wit uns hieher gezogen waren. Da die Einwohner von Silo aus ſo verſchie: denen Nationen beſtehen und die Hottentotten ſich immer für beſſer zu halten pflegen als die Tam. </p>
        <pb n="677"/>
        <p>677 bukfis Kaffern und Fingus ſo war es ein Hauptanliegen meines Herzens die Glieder der Gemeine auf Die gegenſeitige Bruderliebe hinzuweiſen. Zu dem Ende trafen wir mehrere innere Einrichtungen wie fie in unſern andern afrikaniſchen Miſſionsgemeinen beſtehen und unfer lieber Herr gab Gnade daß dieſelben ſich auch hier als fegensteich erwieſen. In dieſer Zeit wurde es mir beſonders groß und wichtig daß ich dem Heiland hier dienen durfte. <s><placeName>Zwar</placeName> mußte ich oft das in mir liegende Verderben zu meinem Schmerz inne werden; dabei aber erhielt mir mein Joſus den gläubigen Blick auf Seine Wunden daß ich die Kraft Seines für mich vergoſſenen Blutes an meinem todtverwundeten Herzen erfuhr und Ihm für meine Gnuadenwahl gebeugt danken konnte. </s><s>Meine liebe Frau deren Kräfte ſchon ſeit mehreren Jahren bedeutend abgenommen hatten fing jeht an fortwährend zu Fränkein; es fiel ihr ſchwer ihre Berufsgeſchäfte zu beſorgen und da ſie bei ihren vorgerückten Jahren nicht auf <placeName>Beſſe:</placeName> rung hoffen durfte ſo wünſchte fie ihre noch übrigen Tage im Schooße der Gemeine in der Stille verbringen zu dürfen. </s>Früher war es nie mein Wunſch geweſen einmal zum Ausruhen nach Europa zurädzufehren vielmehr war mein Verlangen immer dahin gegangen meine Tage in meinem lieben Afrika unter meinen braunen und ſchwarzen Gefhwißtern zu beſchließen und meine Geveine auf ihrem Gottesacker zur Ruhe zu legen. Da dies aber nicht des Herxn Wille war indem die Shwäche und Kränklichkeit meiner Frau je länger je mehr zunahm ſo bekam ich Freudigkeit bei der UnitätsAelteſten Conferenz um Erlaubniß zur Rückkehr. </p>
        <pb n="678"/>
        <p>678 nah Europa anzuhalten die mir dann auch nach Verlauf einiger Zeit ertheilt wurde Nachdem ich in den. <s>lebten Tagen des <date>Jahres 1845</date> einen wehmüthigen Abſchied von meiner geliebten kleinen Schulkinderſchaar gemacht und mit meiner Frau in den Häuſern aller unſrer bisherigen Pflegebefohlnen einen Abſchiedsbeſuch abgeſtattet hatte hielt ih am A. </s><s><date>Januar 1846</date> mit danke barem zugleich aber gebeugtem und ſünderhaftem Herzen meine Abfchiedepredigt in meinem geliebten Silo. </s><s>Am 6 <placeName>Januar</placeName> traten wir dann unſre Reiſe an mit der tröſtlichen Looſung des Tages: Sein Rath iſt wunderbarlichh und Er führer es herrlich hinaus” Die drei Miſſionare und ein großer Theil der <persName>Eiloer Gemeine</persName> begleiteten uns bis zum erſten Ausfpannplag drei Stunden von <placeName>Silo</placeName>. </s><s>Daſelbſt theilten wir noch Brod aus unter unſre Begleiter ſchloſſen dann einen Kreis und verbanden uns unter Anſtimmung eines Verſes <persName>Jeſu Marter</persName> zu treiben bis wir Ihn ſehen werden von Anz <persName>Zum Schluß</persName> legte ich noch den Segen des Herrn auf die Verſammelten und ſagte Allen ein leſztes Leber wohl; mit welchen Gefühlen bleibe unausgeſprochen Am 13 <placeName>Januar</placeName> langten wir glücklich in <placeName>Enon</placeName> ſo wie ſpäter in <placeName>Clarkſon</placeName> an von wo aus unſre Reiſegeſellſejaft aus 10 Perſonen beſtand da wir von allen drei Gemoinen mehrere Kinder der Miſſionögeſchwiſter mitgenommen hatten die in die Erziehungsanſtalten in <placeName>Kleinwelke</placeName> abgegeben werden foilten. </s>Am. <s>Februar trafen wir in <placeName>Gnadenthal</placeName> ein von wo aus wir auch noch in <placeName>Elim</placeName> beſuchten und von Gnadenthal nach einem fünfwöchigen ver:. </s></p>
        <pb n="679"/>
        <p>679 gnügten Aufenthalt daſelbſt nach Grönekloof reiſten wo wir ſo lange verweilten bis ſich für uns eine Schiſfsgelegenheit in der Capſtadt finden würde. <s>Hier wurde mir noch die Gnade zu Theil zwei Erwachſene in <persName>Jeſu Tod</persName> zu taufen und zum letzten Mal in meinem lieben Afrika das heilige Abende mahl zu halten. </s><s>Auch erhielt ich den Auftrag in <placeName>Goedverwacht</placeName> einem auswärtigen Predigtplaßz von Grönekloof ein Kirchlein einzuweihen welches die dortigen Hottentotten aus eigenem Antrieb erbaut hatten In Folge dieſes Auftrags ritt ich mit einem Hottentottenbruder am 1 <placeName>Mai</placeName> dahin und traf Tages darauf dort ein. </s>Es gereichte mir zu ausnehmendem Vergnügen die dortigen lieben Seelen zu beſuchen von denen ein Theil den Heiland bereits als ihren Verſöhner kennt Ande um ihr Seelenheil: ernſtlich verlegen ſind und wier der ein Theil zwar noch ganz unwiſſend iſt aber voll regen Verlangens das Wort Gottes zu hören. Nachdem wir uns am erſten Abend nod) zum legten Mal in dem bisyerigen Verſammlungs und Schul: hauſe gemeinſchaftlich erbaut hatten fand Tages darauf nach der Frühverſammlung die feierliche Einweihung Statt; ſodann war die EinweihungsPredigt und außerdem noh mehrere Verſammlunc Am nächſten Tage beſuchte ich noch mit beſonderem Vergnügen in der Schule und freute mich nicht wenig über die ungemeinen Fortſchritte der Kinder deren Lehrer einſt mein geliebter Schüler geweſen und nachdem er in dem Gnadenthaler Schullehrer: Seminar ſeine weitere Ausbildung erhalten hier ſein Amt mit Treue und fegensreihem Erfolg wahrnimmt. Von dieſen meinen leßten Amtsverrichtungen nach Grönekloof zurückgekehrt erhielten wir bald. </p>
        <pb n="680"/>
        <p>680 die Nachricht aus der GCapſtadt daß ein von Oſtindien angekommenes Schiff ned Paſſagiere nach England mitnehmen wolle worauf wir am löten Mai nach der Capſtadt abgingen und uns ſogleich aufs Schiff begaben welches am nächſten Morgen unter Segel ging. <s><placeName>Mit</placeName> tiefem Schmerz zugleich aber mit gebeugtem Dank gegen den Heiland für die mie daſelbſt widerfahrene Durchhülfe verließ ich ein Land in welchem ih 31 Jahre lang die Gnade gehabt Ihm bei Seinex braunen und ſchwarzen Heerde dienen zu dürfen. </s><s><persName>Unſer Capitän</persName> war ein lieber Mann der und auf der ganzen Reiſe ſehr freundſchaftlich behandelte und es uns an nichts fehlen ließ. </s><s>Die Seefranfheit ausgenommen befanden wir uns Alle wohl und am 14 Juli langten wir nach einer Reiſe von 8 Wochen und 2 Tagen in <placeName>London</placeName> an. </s><s>Zu <placeName>Gnadau</placeName> hatten wir die große Freude unſern Sohn der uns von Kleinwelfe eutgegen gekommen war wieder zu umarmen jo wie ſpäter unſre bei= den Töchter die wir nun ſeit 21 Jahren zum erſten Mal wiederſahen. </s><s>Nachdem wir die mitgebrachten Kleinen in die Erziehungsanſtalten abgegeben und der UnirätsArtteften Couferenz mündlichen Beriht von den jüd:afritaniihen Miſſionen abgeſtattet hatten freu ten wir uns unſern Ausruheplas in <placeName>Kleinwelke</placeName> zu finden und das Vergnügen zu genießen nach vieljähriger Trennung uns mit unſern geliebten Kindern wieder vereint zu ſehen. </s>Wenn ich nunmehr in der Stille erwäge mit welcher Barmherzigkeit mein lieber Heiland mich von Jugend auf geleitet ſo ſinke ich tief beſchämt vor Ihn in den Staub nieder. <s><placeName>Mit</placeName> welcher. </s></p>
        <pb n="681"/>
        <p><s>681 unendlichen Geduld iſt Er mir als ich Ihn ned nicht kannte nachgegangen bis Er mich fand mich wie einen Brand aus dem Feuer geriſſen mich zu <persName>Seiner Gemeine</persName> gebracht und mir in derſelben alle die Segen hat zu Theil werden laſſen die Er uns ſo ſauer erworben. </s><s>Als Er mich zum Miſſionsdienſt berief wie herzlich hat Er fich da meiner Seele angenommen und es mir geſchenkt daß ih der Aermſte Seiner Elenden das Wort vom <placeName>Kreuze</placeName> den im Schatten des Todes ſißenden Heiden mit freudigem Aufrhun meines Mundes verkündigen durfte Und welche unausfprechliche Gnade war es daß wir meine Frau und ich mit allen unſern Mitarbeitern in <placeName>Liebe</placeName> und Eintracht das Werk des Herrn fröhlich treiben und bei unſerm Abſchied uns ihrer ferneren Liebe verſichert halten konnten O daß ih Ihn den treuen Herrn nun zum Dank für alle Seine unzähligen Wohlthaten mit Wort und That preiſen und Seinen Namen verherrlichen möchte Ja daß ich immer Eindverwöhnter an Ihn würde täglich treuer der Heiligung nachfagte und meine Gnadenwahl bis an mein leßtes Stündlein in Seinen heiligen Wunden erblickte Der Beſchluß des <date>Jahres 1846</date> war für mich ein überaus wichtiger. </s>Wor einem Jahr befand ich mich noch in dem fernen Silo und nun hier in dem lieben ſtillen Kleinweike. Viel hatte ich meinem Herrn abzubitten aber Er erhörte mich aus Gnaden vergab mir Alles und ſchenkte mir Seinen theuern Frieden in das bekümmerte Herz. <s><placeName>Bisher</placeName> befand ich mich immer noch in einer ſehr wehmüthigen Gemüthsſtimmung darüber daß ich nicht mehr thätig fein konnte da im doc aus Viertes Heft. </s><s><date>1856</date> 44. </s></p>
        <pb n="682"/>
        <p>682 Liebe und Dankbarkeit gegen den Herrn ſo herzlich gern etwas für Ihn gethan hätte und das trug ih Ihm oft im Gebet vor. Nun tröſtete Er mich auch darüber mit dem Gefühl daß Er mich noh zu etwas beſtimmt habe. <s>Im <date>Juni 1847</date> trat ih mit dem Flehen daß der Heiland mein Vorhaben ſegnen wolle noch eine Reiſe nach meiner Vaterſtadt an um daſelbſt meine einzige noch lebende Schweſter zu beſuchen und fie da ſie den Heiland nicht kannte nochmals zu bitten und dringend aufzufordern ihre Seligkeit in <placeName>Zeiten</placeName> zu ſchaffen und ſich verſöhnen zu laſſen mit <persName>Gott</persName>. </s><s><placeName>Ich</placeName> hielt mich einige Wochen in meis ner Heimath auf und verließ dieſelbe mit dem Seufzer zum Herrn daß Er mein ſchwaches Zeugniß an dem Herzen meiner Schweſter und an ihrem ganzen Haufe möchte geſegnet ſein laſſen damit wir einſt Alte vor des Lammes Thron wieder vers einigt würden. </s>Während meiner Abweſenheit hatte der Heiland mir eine herztiche Freude bereitet indem unſer Sohn einen Ruf zum Miſſionsdieuſt in feinem Ges burtslande Süd: Afrika erhalten hatte. <s>Nachdem derſelve in <placeName>Eberödorf</placeName> mit der ledigen Schweſter <persName>Roſalie Bauer</persName> verbunden worden und dieſe unfere geliebten Kinder ſich noch einige Zeit bei uns aufgehalten fab ich dieſelben mit dankbar gebeugtem Herzen ihrem hohen Berufe entgegen gehen. </s><s>Im October deſſelben Jahres ging mein oben erwähntes Vorgefühl daß der Heiland mich no zu etwas beſtimmt habe in <placeName>Erfüllung</placeName> indem der Antrag an mich erging hier in <placeName>Kleinwelke</placeName> eine KleinKinderſchule anzufangen. </s>Wiewohl ich mich in jeder Hinſicht zu dieſem Auftrag ganz ungeſchickt fühlte fo nahm ich ihn dom aus der Hand. </p>
        <pb n="683"/>
        <p><s>683 des Herrn dankbar an in dem kindlichen Bers trauen daß Er ſelbſt mir täglich aus Gnaden dasjenige geben werde was ich nöthig haben würde um die lieben Kleinen <persName>Seine Lieblinge Ihm</persName> zuzuführen Nah einer heftigen Krankheit die mich im <date>Jahr 1850</date> meinem Ende nahe gebracht hatte ger reichte es mir zu nicht geringer Aufmunterung und Beſchämung als mir nach meiner Wiederherſtellung von den Eltern meiner kleinen Schüler mitgetheilt wurde wie angelegenklich die lieben Kleinen den lieben Heiland angefleht hatten mich wieder geſund zu machen. </s>Und die Wahrheit kann ich bezeugen daß die Stunden in denen ich dieſe kleinen Himmelöerben bei mir habe mit zu den liebſten und genußreichſten eines jeden Tages gehören. <s>Am 11 <date>Februar 1851</date> gefiel es dem Heiland meine zärtlich geliebte Frau nach einer nur kurzen Krankheit mir von der Seite zu nehmen nachdem fie in unſrer bald 35jährigen Verbindung Freude und Leid ſtets liebend mit mir getheilt hatte. </s>Es war ihr hohe Gnade geweſen dem Heiland dienen zu dürfen und ihre friedliebende demüthige auſpruchslofe Geſinnung war mir jederzeit zur wahren Erbauung geweſen. Unſer lieber Heiland allein konnte mich über ihren ſchmerzlichen Verluſt tröſten und die mir dadurcch gefchlagene Wunde heilen. Und das hat Er aus Gnaden ger than und mid; reichlich geſegnet durch die innige Gemeinſchaft mit der oberen Gemeine fo wie durch die frohe Hoffnung mit meiner treuen Lebenögefährtin einſt wieder vereint zu ſein vor des Lammes Thron und dann einſtimmen zu dürfen in das Lied das ewig währt: Cines hat uns durchgebracht Lämmlein daß Du biſt geſchlacht?t 44 *. </p>
        <pb n="684"/>
        <p><s>© &gt; <placeName>Mein</placeName> barmherziger Heiland dev mich immer ſs gnädig geleitet hat auch jest wieder liebevoll für mich geſorgt daß ich in meinem Witwerſtand nicht allein ſtehen darf indem Er mir an meiner älteſten Tochter die jüngere war bereits im <date>Jahr 1847</date> als Pflegerin der ledigen Schweſtern nach Berlin und erſte Lehrerin in dortiger Mäde &lt;henſchule berufen worden eine liebe Geſellſchaf terin und treue Pflegerin in meinem Alter gegeben hat wofär ih <placeName>Ihm</placeName> nicht genug danken kann. </s><s>Was nun vorſtehende Erzählung von meinem Gang durch dieſe Zeit betrifft ſo habe ich mich bemüht nichts als die lautere Wahrheit niederzuſchreiben Sollte ſich aber dennoch etwas von phariſäiſcher Eigenliebe mir unbewußt mit einge: ſchlichen haben ſo geht meine flehentliche Bitte dahin: D mein Jeſus ſprenge Dein Blut zur Tilgung darüber Laß überhaupt liebſter Heiland daſſelbe reden für alle Miſſethaten die ſeit dem 6 <date>Auguſt 1784</date> wider mich zeugen Keine ja keine bleibe unverſöhnt in meinem Gewiſſenz vei Dir ſind ſie verſöhnt ſeit Du am Kreuze für mich ſtarbſt. </s><s>Das laß mich im Glanben faſſen darauf laß mich feſtiglich vertrauen im Leben und im <date>Sterben Nimm</date> am legten meinen Geiſt auf in <persName>Deine Hände</persName> als den eines Sünders der nur um <persName>Deines Löſegeldes</persName> willen ſelig werden will. </s><s>Ich bin der vornehmſte unter den Sündern © darum vorherrliche auch an meinem <persName>Ende Deine Gnade</persName> überſchwänglich an wir Armen. </s>Amen. Wiewohl unſer lieber ſeliger Vater ſchreiben ſeine hinterlaſſenen Kinder ſelten krank war ſo war doch in den legten Jahren die Abnahme feiner Kräfte merklich und er ſelbſt ſprach ſich öfters darüber aus wie angegriffen er fich biswei*. </p>
        <pb n="685"/>
        <p>685 len fühle. Am 29 April dieſes Jahres erkrankte er ernſtlich und es war ihm bald ausgemacht daß er bei dieſex Gelegenheit werde vollendet werden. Ungemein erbaulich war es zu beobachten wie er in beſtändigem Gebet mit Sehnſucht den Augenbli erwartete wo fein Herr ihn zu ſich heimhofen werde. <s>Am 5 <placeName>Mai</placeName> fprah er den Wunſch aus daß ihm der Segen zu ſeiner Heimfahrt möchte ertheilt werden. </s><s>Dies geſchah in <placeName>Gegenwart</placeName> mehrerer ſeiner Freunde wobei er no mit lauter Stimme in alle Verſe miteinſtimmte. </s>Als er nachher ſichtlich ſchwächer wurde zeugten noch ſeine gen Himmel gerichteten Blicke und zum Gebet emporgehobenen Hände daß fein Herz beim Heiland war. <s>Am Morgen des 6 <placeName>Mat</placeName> verſchied er ungemein fanft nad einer Wallfahrt hienieden von 70 Jahren und 9 Monaten. </s><s><persName>Bon Seiten</persName> der Gemeine wird noch hinzugefügt: Der ſelige <persName>Bruder Johannes Lemmerz</persName> ſeit ſeiner Rückkehr von ſeinem geſegneten Miſſionsdienſt in <placeName>SüdAfrika</placeName> im <date>Jahr 1846</date> <placeName>Mitglied</placeName> der hieſtgen Gemeine hat ſich ſo wie überhaupt durch fein ganzes Weſen das von einem im lebendigen Glauben an den Heiland und von Seiner Lieve durchdrungenen Herzen zeugte und durd ſeine freundlich tröſtenden erbaulichen und im Glauben ſtärkenden Worte ſo noch ganz beſonders durch die Treue mit der er ſeit dem Herbſt des <date>Jahres 1847</date> unſere KleinKinderſchule beſorgt hat ein bleibendes geſegnetes Andenken in hieſiger Gemeine nicht nur ſondern auch in den Herzen Aller die ihn und dieſes ſein Wirken kannten geſtiftet. </s><s><persName>Der Heiland</persName> hatte ihm dazu ſchöne Gaben verliehen Gaben wie ſie wohl in dem Maaße und in der. </s></p>
        <pb n="686"/>
        <p>656 Verbundenheit felten gefunden werden. Er war im Umgang mit dieſen feinen zärtlich geliebten Kindern ſelbſt zum Kinde geworden im edlen Sinne des Wortes und wie es der Heiland will wenn Er ſpricht: Werdet wie die Kinder’ Die Schule war für die Kinder eine Freudenzeit und doch ließ es der liebe Selige auch an dem nöthie gen Ernft nicht fehlen. Die Kinder gewannen manche Kenntniſſe über die man fich wundern mußte und bei des lieben Lehrers freundlicher liebevoller Art nur herzlich freuen konnte. <s>Bor <placeName>Allem</placeName> aber war es ſeines Herzens dringendſtes Anliegen die lieben Kleinen dem Heiland zuzuweifen und auch da war es ihm gegeben dies in ſo herzlicher einfältiger Weiſe thun zu können daß der von ihm ſo oft und angelegentlich erflehte Segen gewiß nicht ausgeblieben ſein wird; manches iſt fhon jest nicht zu verkennen. </s><s>Die Liebe der Kinder die mit großer auch nachdem ſie ſchon längere Zeit ſeiner Schule entwachſen waren an haltender Zärtlichkeit an ihm hingen die dankbare Liebe der Eltern die Freude der dankbaren Ges meine hat es ihm hier ſchon bewieſen daß des Heilandes Segen mit ihm war und ſeine Arbeit ein Werk in <placeName>Gott</placeName> gethan. </s>Nun aber wie wird der Heiland der große Kinderfreund bei dem er daheim iſt ihn ſo freund lich anſehen um dieſes ſeines treuen Dienſtes wil len Aber Er wolle denn auch noch auf unſere und unſerer Kinder herzliche Bitte dem lieben ſeligen Vater Lemmerz unſern Dank erſtatten in einem beſonderen Gnadenlohn ==wweiBere. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
