<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="4.8.1">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <!--Titel muss definiert werden. Nach der Korrektur wird der Kommentar gelöscht-->
        <title/>
        <!--Autor muss definiert werden. Nach der Korrektur wird der Kommentar gelöscht-->
        <author/>
        <respStmt>
          <resp>XML-Modelling compiled by</resp>
          <name>Svetlana Yakutina</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Verlag der Unitäts-Buchhandlung</orgName>
        </publisher>
        <pubPlace>Gnadau (Germany)</pubPlace>
        <availability>
          <p>
            <orgName>Memorial University of Newfoundland</orgName>
          </p>
        </availability>
        <!--Date muss definiert werden. Nach der Korrektur wird der Kommentar gelöscht-->
        <date/>
        <!--Ref muss definiert werden. Nach der Korrektur wird der Kommentar gelöscht-->
        <ref/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="j">Nachrichten aus der Brüder-Gemeine</bibl>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title>Nachrichten aus der Brüder-Gemeine</title>
            <author>Unbekannt</author>
          </titleStmt>
          <editionStmt>
            <edition>Digitale Ausgabe der Zeitschrift</edition>
          </editionStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>Verlag der Unitäts-Buchhandlung</publisher>
          </publicationStmt>
          <seriesStmt>
            <title level="j" type="main">Nachrichten aus der Brüder-Gemeine</title>
            <biblScope unit="volume">1856-1894</biblScope>
            <!--Erscheinungsjahr muss definiert werden-->
            <!--Seiten müssen definiert werden-->
            <biblScope unit="issue"/>
            <biblScope unit="page"/>
          </seriesStmt>
          <notesStmt>
            <note type="fileFormat">application/pdf</note>
          </notesStmt>
        </biblFull>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <repository>Memorial University of Newfoundland</repository>
            <idno>
              <idno type="URLCatalogue">https://dai.mun.ca/digital/nachrichten/</idno>
            </idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <pb n="1075"/>
        <p><s>1075 Lebenslauf des am 28 <date>December 1860</date> in <placeName>Gnadenthal</placeName> ſelig entichlafenen Bruders <persName>Cart Rus</persName> dolph Kölbing. </s>Der ſelige Bruder har in ſeinen letzten Lebenstagen nur furz die Hauptſachen aus ſeinem Lebensgang aufzeichnen können da ihn die zunehmende Krankheit an einem ausführlicheren Aufſaß verhinderte Von dieſen Aufzeichnungen ſchreibt er ſelbſt : Ih zeichne ſie auf zum Preiſe des Heilands der von meiner Geburt an fich an mir nicht unbezrugt gelaſſen hat ſondern mir unendlich viel Gutes ges than hat im Innern wie im Aeußern der mich an ſich gezogen hat von Kindesbeinen an und mir mit unermüdlicher Geduld und Treue nachgegangen iſt um mich immer wieder an ſich zu ziehen und bei ſich zu bewahren bis zum heutigen Tag. <s><placeName>Ich</placeName> bin geboren am 2 <date>Juli 1810</date> in <placeName>Nisky</placeName> wo mein ſeliger Vater das InſpektorAmt der ſeit 1808 vereinigten UnitätsAnſtalten : des Seminare des Pädagogiums und der Anſtalt zu beſorgen hatte. </s><s><persName>Meine Eltern</persName> ließen es ſich angelegen ſein mich und ihre übrigen Kinder für den Heiland zu erziehen. </s>Da mein Vater bei ſeinen vielen Geſchäften meiſt in der Anſtalt abweſend war und nur Mittags und Abends nach Hauſe kam fiel dies beſonders meiner Mutter zu. <s><placeName>Noch</placeName> heut: iſt es mir in lieblicher und danfbarer Erinnerung wie ſie mich neben ihrem Nähtiſch figen ließ und während. </s></p>
        <pb n="1076"/>
        <p><s><date>1076</date> fie hre Arbeit beſorgte mir bibliſche Geſchichten etzählfe oder mich Werfe lernen Ing und dabei die Liebe zum Heiland. </s>ın meinem Herzen zu ers wecken wußte fo daß es mir oft recht ſelig dabei zu Mutye war. Ueberhaupt yat Worr und Wan: del anſrer ſeligen Eirern einen bleibenden Eindruck auf mein ganzes Loben hinteriaſſen. <s><persName>Meiner Mut</persName>: ter Eintlicher levendiger Umgang mit dem Heiland der Über ıbr ganzes Weien Heiterkeit verbreitete Fonute nicht anders als unſre Herzen gewinnen. </s>Mera ſcl. <s>Vater hatte wie ſchon vemerkt Damals und fpäter ned weniger nicht viel Zeit für ſeine Familie gav ſich aber wenn es einmal feine Zeit erlaubte mit viel Freundlichkeit für uns Kinder herz da er jedoch dur feine amtliche Stellung unſerm ganzen Inſtttu? <persName>Reſpekts Perſon</persName> war fo jah auch iM ion mehr m vieſem Licht und Standpunkt Dabei konnte ich nicht umtzin ſeine große Pflicht weine und Aufopferung für die Sache des Herrn zu bemerken und ihn ſehr hoch zu adten Erſt in ſpateren Jahren nachdem ch fchon lange Lehrer war fam ich in ein mehr kindliches Verhältniß zu ihm welches früher dei aller Liepe zurü trat Nachdem ich moin fünftes Jahr erreicht fing ih an Div Schulen der UnitatsAnſtalt zu befuchen was mir viel Vorgnügen machte. </s><s>Im <date>Jahr 1816</date> giaſſirten die Matern und. </s><s>dir Keuchhuſten in <placeName>Nisfy</placeName> welche Krankboiten auch ich bekam und qlüdz jim überſtand. </s>Die letztere hatte ich während der Charwoche. Da ich nun zu Hauſe dir Geſchichte der Leiden unfer&amp; Heren nadselefen pfleate hatte iz vefondors am Gtründonnerſtag einen recht kivefen Eindruck von der Liebe des Heilands und von Seinen Leiden fo daß ich viele Thränen darüber weinte Ueberhaupt waren gar mance Berfamms. </p>
        <pb n="1077"/>
        <p><s><date>1077</date> lungen beſonders Kinderfeſte recht zum Segen für mich. </s><s>Im <date>Jahr 1817</date> hatte mein Vater zu feinen bisherigen Geſchäften auch das Amt des Gemeinheifers Ehecchhorpflegers und Predigers in <placeName>Nieky</placeName> zu übernehmen und da meine Eltern ins Gemeinhaus zogen ſo mußten fie mie) ganz ın die Anſtalt abe geben. </s>Am 2 October wurde ih durc meinen Vater eingeführt. <s><persName>Das Eingewohnen</persName> fonnte mir nicht ſchwer werden da ich bereits alle Schulen beſuchte und die einzige Aenderung darin beſtand daß ich von nun an nur zweimal wöchentlich auf einige Stunden nach Hauſe kommen durfte werde ber auch pünktlich gehalten wurde. </s><s><persName>Mehr Veränderung</persName> brachte die <date>Synode 1818</date> indem in <placeName>Folge</placeName> derſelben meine Eltern nach Berthelsdort zogen. </s>Das H mweh verlor fich indeſſen bald da ich der Anſtalt bereits lange eingewohnt und vergnügt war und ich mich darauf freute jährlich einen Ferien= beſuch zu Haufe machen zu können. Ganz beſonders aber wirkte dazu mit daß mein 7 Jahr älz terer Bruder welcher damals im Pädagogium war fih treulich meiner annahm. Er hat ſowebl in dieſer als auch in ſpäterer Zeit auf meinen Gang und meine Entwielung im Innern und Xeußern einen ſehr wohlthätigen Einfluß ausgeübt und ich werde nie vergeſſen wie viel im ihm zu danken habe da er mir ſo liebevoll als väterlicher Freund zur Seite ſtand. Da das Lernen wir leicht wurde und die Schulen ohne Ausnahme mir angenehm waren ſo verging mir die Anſtaltezeit ſehr heiter. <s>Zu dem Jubelfeſt des Anbaues von <placeName>Herrnhut</placeName> am 17 <date>Juni 1822</date> waren auch die Anftalterögimae von <placeName>Nieky</placeName> gefommen und fo echielt auch iM Theil an den. </s></p>
        <pb n="1078"/>
        <p><s><date>1078</date> in dieſen Tagen fo mächtig waltenden Segen und einen tiefen Eindrud von der Gnade dem Brüderwolf anzugehören an dem der Heiland fo viel ger than hat und an dem dritten Tag des Feſtes Der beſonders der Jugend gewidmet war machte auch ih den Bund mit dem Heiland ganz für Ihn leben zu wollen. </s><s>In den leßten Monaten meiz nes Anſtaltslebens hatte ich nebſt no einigen meir ner Sculgenoffen oſt von dem Spott und den Necereien der Anderen zu leiden die ung als uns ſchuldige Schäflein verhöhnten was freilich für uns viel beſſer war als wenn ſie uns zu <persName>Mans &lt;</persName>erloi was bei ihnen im Gange war hätten verführen wollen. </s><s>Am 1 <date>September 1822</date> trat ich mit mehreren meiner Kameraden ins Pädagogium em da es mein Wunfd war mich dem Gemeindienſt zu wid= men. </s>Daß wir damals ſelbſt die Unitäts : AeltConf. um Gewährung diefes Wunſches durch ein eigenhändiges Schreiben bitten mußten diente dazu ſich ſoweht über die Wahl des Berufes zu prüfen als es aub zum Bewußtſein zu bringen daß es eine Gnade ſei auf Koſten der UnitätsAnſtalte Diaconie auvgebildet zu werden. <s><placeName>Mit</placeName> guten Bo fägen war ich eingetreten Fand auch damals noch m emem recht findlichen Umgang mit dem Heiland und als ich nad einem Jahr mehr in <placeName>Gleichgülugfeıt</placeName> und Leichtſinn zu gerathon. </s>anfing ſo bes diente ſich der Driland befond:rs meiner Genftrmas tionezeit mich aufs Neue an ſich zu ziehen. <s>Am 11 <date>April 1824</date> erneuerte ich meinen Taufbund und fühlte mich dabei verfichert daß der Heiland <persName>Seine Hülfe</persName> zum Halten des Verſprechens geben weide und genoß am darauffolgenden GrünDonenerſtag dab heil. </s>Avendmahl zum erſten Mal.. </p>
        <pb n="1079"/>
        <p><s><date>1079</date> Die Lehrgegenſtände in den Schulen waren mir durchgängig intereſſant und ich erfreute mich der Zufriedenheit meiner Lehrer. </s>Sehr viel Vergnügen machte mir die Beſchäftigung mit der Botanik wozu Br. <s>Cürie damals Prediger in <placeName>Nisky</placeName> Anregung und Anleitung zu geben die Güte hatte Ih kann ſagen daß ic auf Spaziergängen und Reiſen viele der vergnügteſten Stunden dieſem Zweige der Naturwiſſenſchaft verdanke. </s><s>Da mein Bruder wieder in <placeName>Nisky</placeName> als Lehrer eingetreten war und ich meine licben Eltern öfters bei Gelegenheit von Beſuchen ſah ſo war es in der That eine ſehr glüäliche Zeit für mich. </s><s>Was das innere Leben betrifft ſo verlor ſich der kindliche Uwgang wit dem Heiland immer mehr und die Liebe zu Ihm wollte erkalten aber Er wußte ſte immer wieder zu beleben Unter anderen mir befonderö geſegneten Tagen waren es die Feſttage des 13ten und 17 <date>Auguſt 1827</date> welche ich wieder in <placeName>Herenhut</placeName> feierte und namentlich die Jubelverſammlung meines ſel. </s><s>Vaters am 13 Auguſt in der Kirhe zu <placeName>Bertheledorf wo</placeName> ich aufs Neue tief ergriffen wurde Auch bei meiner Auf: nahme in die Gemome am 2 <date>März 1828</date> koynte ich mich recht fteudig dem Heiland zum Eigenthum und zu <persName>Seinem Dienſt</persName> übergeben. </s><s>Im <date>September 1828</date> trat ich in das theologiſce Seminar in <placeName>Gnadenfeld</placeName> ein. </s>Leider war in der damaligen Zeit in der Theologie nody nicht der Umſchwung erfolgt welcher der gläubigen evangeliſchen Schule die Herrſchaft verſchaffte was auch auf unſre Vorleſungen Einfluß hatte; und die zum Selbſtſtudium gebotenen Mittel waren theils aus der rationaliſtiſchen Schule theils aus dem älteren todten Drthodorismus. Dies führte auch mid in mauchen. </p>
        <pb n="1080"/>
        <p><s><persName>1080 Streit</persName> über Die Frage: Was iſt Wahrheit? Doch ließ dor Heiland mid niht am Glauben Schiff bruch leiden wozu hauptſächlich die in früheren Jahren gemachten Herzenüerfahrungen haifen die mr feſter ſtanden als die Zweifel mit denen ich zu kämpfen hatte. </s><s><persName>Rach Bollendung</persName> der zwei Seminariumejahre erhielt ich einen Ruf in <placeName>Die</placeName> UnitätsAnſtalt nach Nisky den ich um ſo lieber annahm da meine I. </s><s>Eltern in der Nähe in <placeName>Bertheisdorf</placeName> wohnten und mir dadurch die Grlegenheit zum öfteren Umgang mit ihnen geboten wurde. </s>Auf die zehn Jahre welche ich daſelbſt als Lohrer und Erzieher verbracht werde ich immer mit beſonderer Dankbarkeit zurück ſehen. Sowohl die Schulen als der Umgang mit den Kindern waren mir lieb und angenehm und ich durfte mich meiſt ihrer Liebe erfreuen Dazu kam daß zumal in den letzten Jahren wir Lehrer mit einander in ſebr altefiichen coilegialiſchon Verbältniffen ſtanden. Indeſſen wur ich auch zur Theilynahme an Tem Halten der BVerfammlungen aufgefordert und war mix nun eine Gnade Öfs fentlich Zeugnytß ablegen zu dürfen m Kinderſtunden und Gemeinverſammltungen. <s>Daß ich darin ſehr zurück blieb die mir anvertrauten Kinder zum Heiland zu weiſen war mir ohnehin oft ſchwer und drückend weshalb ich dieſe Gelegenheit gern wahrnahm aber auch ſonſt ſuchte bei <placeName>Beranlaffun</placeName>: gen beſonders auf Einzelne einzuwirken. </s>Dennoch bleibt dieſer Theil memer Erziehungethätigken ein ſehr unbefriedtgender hauptſächlich dadurcck daß es mir ſelbſt am rechten Herzensleben und inniger Liebe zum Heiland fehlte. Da id gern in den Predig: ten aus eigener Erfayrung geſproben hätte fo führten mich die Vorbereitungen zu heuſamer Selbſt. </p>
        <pb n="1081"/>
        <p><s><date>1081</date> prüfung. </s>In den letzten Jahren dieſes Zeitab ſchnittes wurden meine gel. <s>Eltern ſelig heiwoeru* fen meine Mutter am 3 <date>September 1839</date> vnd mein Vater am 14 <date>December 1840</date> Daß ich vor ihrem Entſchlafen von ihnen Avſchied nehmen konnte bleibt mir beſondere Gnade und unvergeßlicher Segen. </s><s>Ganz unerwartet erhielt ich am 9 <date>März 1841</date> den Antrag zum Miſſionedienſt in <placeName>Sid</placeName>: Afrika. </s><s>IH war Damals nach beinah 10jährigem Anſtaltsdienſt auf die erſte Pädagogiumeſtube gezogen zu alten lieben Schülern und freute mich audy die höheren Schulen noch halten zu fönnen und hatte keinen anderen Wunſch und Gedanken als dieſer Schni und Gemein Laufbahn zu folgen in der ich mich fo glücklich fühlte Der Heiland ſchenkte es mir aber ſogleich Seine Führung zu merken und wit Kreuden im Vertrauen auf <persName>Seine Durchyülfe</persName> den Ruf anzunehmen. </s><s>Zunächſt war es meine Bitte zum Herrn die Wahl meiner künftigen Lebens Gefährtin zu leiten und ich kann Ihm nicht genug danken daß Er dies Flehen erbört und mir meine innig geliebte <persName>Frau Bertha Emilie</persName> geb. </s><s><placeName>Gregor</placeName> gegeben hat Der Bund unſrer Herzen auf Ihn hat fih in den 19 Jahren unfrer Ehe immer feſter gefhleffen und iſt wie ich hoffe und glaube für die Ewigkeit ger gründet. </s><s>Am 10 <date>April 1841</date> verlieh ich mein liebes Nien. </s><s>Am 14 <placeName>Mai</placeName> wurde ich in <placeName>Ebersdorf</placeName> mit meiner lieben Braut deren Eltern dort wohnten zur heil Ehe verlobt Wir verbanden uns bei dieſer Gelegenheit dazu dem Heiſand der uns zuſammengeführt uns mit Lein und Seele zu <persName>Seinem Dienſt</persName> zu waben und freaten uns der Hoffnung bald in dieſen Dienſt eintreten zu kön. </s></p>
        <pb n="1082"/>
        <p><s><date>1082</date> nen. </s><s>Vorher aber ſollte ich mid noch einige Monate in <placeName>England</placeName> zur Erlernung der engliſchen Sprache aufhalten. </s>Id mußte mich daher nach emem ſehr vergnügten Aufenthalt von 10 Tagen von meiner lieben Braut und deren Familie trennen und reiſte am 24 Mat nach England ab. Leider bricht bier der eigenhändige Aufſaß des Seligen ab. Seine hinterlaſſene Gattin fügt Folgendes über den ferneren Lebensgang des ſel. Bruders hinzu. <s><placeName>Mein</placeName> lieber ſeliger Mann benußte die 2 Monate ſeines Aufenthaltes ın Fulnekf treulih zur Erlexnung der Sprache; er verſicherte in ſeinen Briefen oft wie ihm Alles daran liege ſic auch in der Stille des Herzens für feinen ihm immer wide tiger werdenden Beruf vorzubereiten. </s>Bei Gelegenheit feines Ilften Geburtstages ſchrieb er: Ach ich fühle es recht wie wahr es iſt was meine liebe fel. <s>Murter mir am Irgren Tage ihres Hier niedenſeins ſagte: IM vin ganz beruhigt über Euch und <persName>Euer Schickfal</persName> denn ich weiß daß Ihr <persName>Eare Führung</persName> dew Heiland übergeben habt und Er wird Euch jo führen wie es Cuch am Beſten iii’ Darum kann ich heut obgleich ger wiß Vieles meiner wartet was ich mir anders wünſchte Vieles was ich mir gar nicht denken kann wie ih dazu brauchbar ſein foll mit völliger Glaubenszuverficht <placeName>Ihm</placeName> die Zukunft anbefehlen und mit der freudigen Hoffnung daß wir nähe ſtes Jahr dieſen Tag mit einander feiernd für Seine gnädige Durchhülfe werden danken und loben können" Am 12 Auguſt kam er wieder in <placeName>Ebersdorf</placeName> an und am 22ſten wurden wir durc) meinen gel. </s>Vater zur heil. <s><placeName>Che</placeName> verbunden wobei derſelbe ſehr. </s></p>
        <pb n="1083"/>
        <p><s><date>1083</date> eindringlich über die Worte ſprach: ‚<placeName>Ich</placeName> gehe eins ber in der Kraft des Herin. </s>Pf. <s><date>71 16</date> Am 26 <placeName>Auguft</placeName> mußten wir von unſern gel. </s>Eitern ſcheiden wir ahnten damals freilich richt daß dies ein Abſchied fürs ganze Leben fein würde Nachdem m. ſel. Mann am 8 Sept. zum Diaconus orbinirt worden war reiſten wir am 12 September nad; England ab und am 8 November gingen wir in Gefelfhaft der I. <s><placeName>Geſchw</placeName>. </s><s>Heinrich in <placeName>London</placeName> an Bord eines Segelſchiffes. </s><s>Am 23 Ber <date>vruar 1843</date> erreichten wir nach einer Seefahrt von 16 Wochen mit dankerfüllten Herzen das Gap und kamen am 19 März tin Gnadenthal an wo wir mit inniger Liebe von allen unſern künftigen Mitarbeitern empfangen wurden Mit Luſt und Eifer widmete ſich mein fel Mann frinem neuen Amte als Inſpektor des im <date>Jahr 1838</date> errichteten Ges hülfenInſtituts für eingeborene Jünglinge. </s>Obgleih er im den erſten Jahren ſeines Dienſtes bei den Zöglingen manche ſchmerzliche Erfahrung zu machen hatte die Entlaſſung Einiger derielven nöthig wurde und fich mancherlei Schwierigkeiten verſchiedener Art ihrer Erziehung in den Weg ſtell ten To fühlte er ſich doch in ſeinem Beruf glädlih. Er war allen ſeinen Zöglingen mit der väterlichſten Treue und Liebe zugethan; ihr inneres und äußeres Wohl lag ihm nahe am Herzen und es gereichte ihm zu großer Freude und Aufmun: terung daß Mehrere von ihnen in den verſchiedenen Gemeinen und auf Außenpoſten wo ſie angeſtellt wurden für den Heiland gediehen und im Segen thätig waren. Es hat ihm in den 11 Jahren ſeines Inſpektoramtes am Herzen gelegen ſeine Schüler für den Zweek zu welchem ſie vorbereitet wurden zu erzie. </p>
        <pb n="1084"/>
        <p><s><date>1084</date> hen und fir befonter&amp; mit dem Worte Gottes ber kannt zu machen. </s>Nebenbei. bemühte er ſich ihr Intoreſſe an mancherlei Wiſſenſchaften zu wecken und es fam ihm auch hier die Gabe eine Sache mit Klarheit vorzutragen gar ſehr zu Statten Auch außer den Schulen beſchäftigte er ſich viel mit den Zöglingen und ſuchte den Sinn für Selbſt: beſchäftigung zu werfen und zu erhalten Er konnte ih auch im Ganzen der Liebe jeiner Zöglinge erfreuen und daß bis an ſein ſel Ende noch eine innige Liebe zwiſchen ihm und ſeinen früheren Schülern beſtand ging aus dem fortgefegten Briefwechfel hervor in welhem er mit Mehreren geblieben war. Die verſicherte er daß die 11 Jahre als Hausvater und Inſpektor in der Gehülfen Schule verbracht zu den geſegnetſten und vergnügteſten ſeines hieſigen Dienſtes gehörten obgleich mancherlei Erfahrungen mit den Zöglingen und in der eigenen Familie auch manche ſchwere Stunden herbeiführten wobei dann aber ancch die Durchhülfe des Herrn um ſo herrlicher war. <s>Dazu gehörten namente lich verſchiedene Krankheiten welche er hier zu übers ſteyon hatte einige unbedeutendere in den <date>Jahren 1845</date> und 47 und im Juli und <date>Auguſt 1848</date> eine ſebr ernſtliche Newenfrankheit welche ihn ſeinem Ende nahe brachte. </s>Am Ende dieſes Jahres ſchricb er? Wir beſchließen dieſes Jahr mit Lob und Dank für Alles was der Herr an uns gethan hat. <s>Es war ein ſchweres Jahr in <placeName>Beziehung auf unfer</placeName> Amt und durch die ſchweren Krankheiten von mir und unſrer kleinen Bertha aver wie herrlich hat der ir durdigebolfen daß wir nun zum Schluſſe deſſelben wohl und geſand ſind. </s>Ihm fei dafür Preis und Dank D möchte ich Ihm der wir die Geſundheit aus Gnaden wieder geſchenft. </p>
        <pb n="1085"/>
        <p><s><date>1085</date> bat nun auch alle meine Kraft Leibes und der Seele aufs Neue ganz zu <persName>Seinem Dienſt</persName> widmen" Nac) einer gleichen ernſtlichen Kranke heit zu Ende des <date>Jahres 1849</date> genoß er einer gur ten Gefundheit und fühlte fim in Amt und Familie vergnügt und glüdtich. </s>Während unſers jährigen Wohnens ın det Gehülfenſchule durften wir uns der Guburt von 3 Töchtern erfreuen. <s>Im <date>März 1855</date> 1 Hhenkte uns der Herr das erſte Söhnlein ; dieſem folgie noch ein Töchterchen und im <date>December 1859</date> wurden wir durch die Geburt emes zweiten Zöhndens erfreut. </s><s><persName>Dieſe 8 Kinder</persName> waren der Gegenſtand jrir ner zärtlichften Sorge und er verſäumte nicht ſie von ihrer früheften Jugend " an mit dem veſten Kinderfreund befannt zu machen mdem er ihnen oft mit der ihm eigenen Gade bibliſce Geſchichten erzählte. </s>Er widmete der Erziehung ſeiner Kinder fo viel Zeit als nur fein Amt zuließ und nie ermüdeten ihn ihre häufigen Fragen und kindlichen Anliegen fo daß ſein Umgang mit ihnen für ſie eine beſtändige Belehrung war. Die natürliche Folge davon war daß ſir auch mit veſenderer Liebe am Bater hinge während es ihr höchſtes Bergnüger war mit ihm m der freien Natur zu wandeln we er aus dem Schatz ſeiner reichen Kenntniſſe Gelegenheit fand ihr Intereſſe an Nas turgegenfländen zu wecken und ſte wit den verſchie denartigen Blumen und anieren Gewächſen bekannt zu machen. <s>In den Jahren <date>von 1845</date> bis 49 beſorgte er mit Treue die ärztlibe Praxis uſer Gemtne und die Beſuche an den Kraukenbetten gereichten ihm zu großem Segen füre eigene Herz. </s>Es war ten ihm Diefe Jahre auch darum ſo veſonders g. </p>
        <pb n="1086"/>
        <p><s><date>1086</date> ſegnete weil ibn das Gefühl feiner Unzulänglidkeit und feine oftmalige Kathlofigkeit in ernſtlichen Fällen ins Gebet trieb wobei ihm die Erfahrung mancher Gebetörrhörung den Glauben mächtig ſtärkte. </s><s><placeName>Immer</placeName> war es ihm große Gnade wenn er von der Sündeiliebe des Heilandes öffentlich Zeug: niß ablegen durfte Doc klagte er ſich gar oft an daß dies nicht immer mit der Herzenswärme ge ſcchebe welche ex dem Heiland ſchuldig ſei und fünfte gar wohl ſein Zurückvleiben in dieſem Stück weshalb er den Heiland oft bat aus Gnaden das gut zu machen was er an den Seelen verſäumte. </s><s><placeName>Mit</placeName> beſonderer Freude war er auch auf unſern Außenſtationen rhätig und es gereichte ihm jedeks wal zur Aufmunterung wein er über den großen Berg ſteigen und das Wort Gottes den dortigen Freunden bringen konnte. </s><s><persName>Solche Tage</persName> gehörten zu den Erholungen in ſeinem Beruf Nah dem Heimgang des lieben Bruders Teutſch im <date>Juli 1852</date> wurde er von der Unitätör Aeiteſten : Conferenz als fein Nachfolger beſtimmt und übernahm damit die Leitung der ſädafricaniſchen Miſſion. </s><s>Wenn es gleich nicht in ſeiner Art lag fich viel über das was ſein Horz bewegte und was ihm vielleicht auch oft recht ſchwer ward auszuſprechen ſo war es ihm doch abzufühlen und ſein Thun und Handeln zeigte es wie es fein größtes Anliegen war dies wichtige Amt wit <placeName>Treuc</placeName> zu bedienen. </s>Jemehr er fein Zurücköleiten hierin erBannte um fo mehr fuchte er die Hülfe und den Beiſtand dos Heben Herrn welcher ſeinen Glauben und ſein Bertrauen auf Ihn nicht beſchämte. <s>= Als im <date>Jahre 1853</date> die |. </s><s><placeName>Geſchw</placeName>. </s><s><placeName>Breuto</placeName> zu einem Beſuch hierher kamen war es ihm ſehr. </s></p>
        <pb n="1087"/>
        <p><s><date>1087</date> wichtig Br. </s><s><placeName>Breutel</placeName> auf feiner Viſitations Reiſe nad den unteriändiſchen Gemeinen begleiten zu fönnen. </s>Am 4 Juni wurde ihm die Gnade zu Theil mit 2 ſeiner Mitarbeiter dur Br. <s><placeName>Breutel</placeName> zu einem Preöbyter ordinirt zu werden. </s>Bei dieſer Gelegenheit ſchrieb er: Icch kann mit Wahrheit ſagen es 1ſt eine Gnade dem Herin hier dienen zu fönnen und es iſt mir dabei ſelbſt viel Segen für das eigene Herz zu Theil geworden; doch das habe ich nur Seiner Gnade zuzuſchreiben und id fühle wohl daß wenn ich nicht ſeibſt oft ſo kalt und troden wäre ſich der Herr ned mehr zu meinem Dienſt bekennen könnte. <s><placeName>Ich</placeName> bin bei allem Schwer ren wab ja nirgendb auebleikt vergnügt in meiz nem Beruf und danke dem Herin auch dafür daß Er uns an unſern lieven Kindern Freude fehen läßt. </s><s>D möchten ſie alle für Ihn gedeihen = Das <date>Jahr 1858</date> war in <placeName>Bezug auf fein Amt</placeName> ein beſonders ſchweres namentlich dur cine zur Aufrechthaltung der Gewoinordnung erforderliche Prozeßangelegenheit die mit den ſie begleitenden Umſtänden ihm viel Kummer bereitete aber auch durch die hier im <date>October graſſirende</date> Blatternkrankheitz doch durfte er fih auch da der gnädigen Durchhülfe des Herrn erfreuen und hatte Gelegenheit noch manchem Sterbenden ein Troſtwort zu: zurufen. </s><s>Am 1 <date>Juli 1860</date> fchreibt er: Heut beſchlicße ich alſo mein 50ſtes Jahr ; wie könnte ich andets als dem Herrn danken für Alles was Er an mir ge than hat von meiner Jugend an bis auf den heutigen Tag. </s><s>Ih Lin nicht werth aller der Bar: herzigkeit und Treue die Er an wir bewieſen hat Aber freilich) muß ıh vor Ihm mit Schaum uad <date>1861 1112</date> 76. </s></p>
        <pb n="1088"/>
        <p><s><date>1038</date> Bergung mich gar vieles Zurückbleibens fchuldig bekennen. </s><s><placeName>Nicht</placeName>. </s><s>nur find dies Dieneriihulten ın meinem Amt fondern auch ganz beſonders daß das gute Werf welches Er in <placeName>mi</placeName> ſchon in früher Jugend begonnen bat nos nicht weiter gefördert iſt daß mein Glaube noch fo ſchwach und meine Liebe noh To kalt nt.” =Daß ich mit den lies ben Meinigen tier nachdem wir in früheren Jah ren manche Krankheiten zu überſtehen hatten dies ſen Tag ſo geſund feiern kann; daß unſre 8 Kinder uns nicht nur Alle am Leben erhalten worden ſind ſondern aub nach Seel und Leib gedeihen dafür gebührt dem Herrn befonderer Dank Wohl fühlen wir an ſolchen Tagen wie der heutige iſt die Zrenmmg von unſern fünf älteſten Kindern doch wiſſen wir ja fie find in des Hrilands Hand und wenn es Sein Wille iſt werden wir fie dereinſt wieder ſehen" Et feierte denn am 2 Juli einen geſegneten vergnügten JubelGeburtskag Die aufrichtige Theil nahme der lieben Geſchw. </s>hier ſowie unſrer Ger meine die ſich an dieſem Tage auf mancverlei Weiſe Fund gab war ihm ſehr ſchätzbar aber zur glei beſchämend weil wie er ſagte er ſich der: ſetzen ganz unwerty fühle. Es war als wollte ans der Heir durch dieſen ausgezeichneten Segene: tag im Voraus eine Stärkung zu Theil werden laſſen zur Ertragung der harten Prüfung die Er nach ſeinem unerforſchiichem Rath über uns ſchien wollte Wir ahnten an diefem frohen Judbeitage nicht daß unſer liebes Töchterchen die kleine kaum dreijährige Lydia die ſo munter und fröhlich war über 14 Tage als Leiche an der Strlle liegen würde wo fie ſich jezt über den ſchönen Jubel« pug freute.. </p>
        <pb n="1089"/>
        <p><s><persName>1089 Sonntag</persName> den 15 Juli gefiel es dem Herrn jene Prüfung uns zugufhiden indem unſre kleine Lydia das Ungiuck hatte ſich durc kochendes Waſfer ſo zu verbrennen daß ſie ſchon am Morgen des 17ten zu unſerm unausſpreehlichen Schmerz deimging. </s><s>Er ſagt ſelbſt von diefem Heimgang ; So iſt denn unſre liebe Lydia das muntre ger ſunde Kind das nody geſtern ſo lebensfroty aufgeſtanden war wirklich nicht mehr bei uns ſondern beim Heiland im feligen Kinderreigen Nun hat ſie überſtanden Daß ſie uns fo ſcchnell und auf ſolche Weiſe entrückt iſt macht freilich den Trennungöſchmerz ſchwerer obwohl wir dem Heiland micht genug dankon können daß er fie den Tod nicht hat ſchmecken lajſen und wir müſſen es uns von Ihm ſtets aufs Neue ſchenken laſſen uns gläubig und kindlich in <persName>Seine Wege</persName> zu ergeben die auch für uns zum Beſten aememr ſind und ſchon jeßt dazu dienen uns dureh Den gemeinfamen Schmerz mehr auf Ihn zu verbinden." Bald nach dem Juvelgeburtekag fühlte ſich mein lieber Mann unwohl doch da er gewohnt war ſich über Unpäßlichkoiten hinweazuſchen fo gab er wenig Acht darauf und wir ahnten nicht daß die Yordauungöbeſchwerden von einem tiefer liegenden Uebel herrührten. </s>Im Auguſt ſtellte ſich Appetitloſigkeit ein die Nerven waren aufs höchſte angegriffen und überreizt fo daß der Kranko end« li} vielen dringenden Bitten nachgebend ſich entſchloß auf einige Wochen nach Elim zu gehen um ſim gänzlich aller Geſchäfte zu enthalten. Am 25 Auguſt reiſten wir dahin ab. Der Anfenthalt daſelbſt ſchien anfangs eine günſtige Wendung hervors zubringen fo daß unſre Hoffnung auf baldige völe lige Wirdergenefung verſtärkt wurde. Am 16 76*. </p>
        <pb n="1090"/>
        <p><s><persName>1090 September</persName> genoſſen wir mit der Dafigen Gemeine das heil Abendmahl fein leßtes bienieten wobei der Heiland ihn noch reimlich ſegnete und erquidte. </s>Da wir uns vom Gebrauch) eines Seebades einen beillamen Einfluß verſprachen begaben wir uns am 21 Ziptember an die Seeküſte den Herm um Seineu Segen anflehend. Das falte unfreundliche Wetter verhindeite zwar den Gebrauch der Bäder doch ſchien ihm die Secluft gut zu thun. <s><persName>Sein Gont</persName> war noch rede munter; er machte gern mit uns Spaziergänge an den Strand und vergnügte ſich mit dem Anſchauen der Wunder Gottes in der Natur. </s>Indeſſen ſahen wir uns na einem 14 tägigen Aufenthalt am Seeſtrand des unfreundlichen Wetters wegen. genöthigt nach Elim zurädjufch: rem. Sein körperliches Befinden wurde nun von Tag zu Tag ſchlechter ; doc obgleich er ſich ſehr unwohl fühlte konnte er dem Zuge ſeines Herzens niche widerſtehen am Sonntag dem 7 October noch einmal zu predigen. Es war dies das lehte Mal in ſeinem Leben ; er ſprach über Ebr. <s>4 416 So laſſet uns nun fürchten daß wir die Verheißung einzukommen zu <persName>Seiner Ruhe</persName> nicht verſäumen 2 Der Herr half ihm ſichtlich fo daß er mit großer Glaubenäfreudigkeit und Her: zenewärme die Tertesworte ſeinen Zuhörern auslegen founte indem er ihnen nachdrülich die Ge: fahr vorſtellte in welche ſie fich begäben wenn ſie die koſtbare Guadenzeit verſäumten und welche Herrlichkeit es ſei wenn wir gewürdigt ſeien in die verheißene Ruhe emzugehen. </s>Yoider verſchlimmerte ſich das Befinden des lieben Kranken in der leßten Hälfte des Octobers £:05 vieler angewandten Mittel ſo daß uns ernſt: liche Sorgen für die Zukunft zu erfüllen anfingen.. </p>
        <pb n="1091"/>
        <p><s><date>1091</date> Die ſtets zunehmende Schwäche des teuren Seligen brachte uns entlih nach reiflimer Ucberlee gung zu dem Entſchluß nah Gnadenthal zurücke zukehren. </s><s>Am 3 <date>November erreidten</date> wir unfer ſiebes Gnadenthal wieder und wenn auch das Wiederſehn kein freudiges vielmehr ein auf beiten Seiten ſchmerzliches war ſo fühlte ſich dem der liebe Kranke glücklich wieder in frinen eigenen Räumen zu fein und ſich in der Mitte ſemer von ihm herzlich geliebten Mitarbeiter und feiner iteben Gemeine zu befinden. </s><s>Ungeachtet dex immer mehr zunehmenden Schwäche war fein Herz dene noch voll Lob und Dank daß er keine eigentlicchen Schmerzen zu dulden habe Wenn auch manche mal der Gedanke kam daß ihm noh eine ſchmeiztiv Niederlage aufbehalten ſei ſo Lewwruhigte ihn derſelbe umcht indem er mit findlich aläuriaem Vertrauen fich in die Hände ſeines Hetlands legen fonnte Er war ſo vellfommen davon überzeugt daß der Herr bei diefer Krankheit enen ſelen Ausgang geben werde wie es für uns am heilſamſten ſei daß er allen ſeinen Gebeten ein fieus diges Herr <persName>Dein Wille</persName> geſchehe" hinzufügte Da es die Art feiner Krankheit geſtattete noh außer dem Bett zu bleiben frrute er ſich immer wenn er auf ſeinen Ausgängen und Auefahre ten Gliedern der Gemeine begegnete. </s><s>Zu Hauſe erquiekte er ſich dure) <persName>Das Leſen</persName> der heil. </s>Schrift wie anch an den ihm von Jugend an lieb gewordenen Liedern unſers Geſangbuches. Er ſagte einmal als wir uns in kiefer Wehr muth von der uns bevoiſtehenden Iremnurg unters halten hatten: Es 1ſt mir wie ein It.21"u daß ih ſo dict an den Pforten der Ewigkeit ſtcye und daß ich mich vielleicht cald von dir und den. </p>
        <pb n="1092"/>
        <p>1092 Kindern trennen fol. <s>Wenn ih daran denke daß ich bald vor dem Heiland erſcheinen ſoll fo möchte ich <date>1148</date> thun als mich zu dieſem wichtigen Schritt vorbereiten und doch beſchäftige ich mim dazwiſchen neh gern mit zeitlichen Dingen; aber ich weiß und fühle es der Heiland hat mir aus Gnaden all meine Sünden vergeben und ich vertraue daß Er mir bis ans Ende durchhelfen wird." Vom 20 December an nahm ſeine Schwäche merklich zu ſo daß er ſich nur noch wenig Bewer gung im Freien machen ante auch viel ſchlaflofe Nächte hatte am ten gegen Abend ſahen wir deutlich daß dor Heiland mit feiner Vollendung eile. </s>Nun äußerte er ſelbſt: Ich fühle jetzt daß der Heiland es zu meinem Ende gemeint hat und ich wänfde she ih zu ſchwad) werde liber noch heut Abend eingeſegnet zu werden.” Hierauf fognete ex noh feine beiden jüngſten Kinder mit tiefer Ber wegung und empfahl fie dem treuen Jeſueherzen empfing im Beiſein fümmtliher Geſchwiſter den Segen des Heun zu ſeiner Heimfahrt und nahm dann in herzlichen Worten Abſchied von jeinen Mitarbeitern thnen für alle Liebe dankend und ſich ſeines häufigen Zurücbleibens ſowie des Mangels au Demuth ankiagend aver mit der Ueberzeugung ſchließend daß er von ihnen Allen in gegenſeitiger Liebesverbundenheit ſcheide m der gewiſſen Hoff: nung eines dereinſtigen Wiederſchons vor des Lammes Thron. Hierauf nahm er auch von den Dienſtboten Abſchied indem er ſie ermahnte das Wort Gottes fleißig zu loſen und ſich dadurch ges gen alley Borſuchungen zur Sünde zu waffnen Gin Gleiches that er mit den Schülern der Behülfen: ſchule die er ernſtlich bat dem Heiland treu zu bleiben damit ſie einmal würdige Arbeiter in dem. </p>
        <pb n="1093"/>
        <p><s><persName>1093 Weinberge</persName> des Herrn werden möchten. </s><s>Er blieb fih bis zum Ende vollkommen gegenwärtig und nachdem er Nachmittags gebetet? Erhalte die Diener des Wortes 2c.** und Liebt den Herrn und dient Ihm gern" fagte er nicht lange Darauf: Nun werde ich bald zum Heiland gehen und ſpäter : Nun werde ich ſo emſchlafen und das ſt gut" Das waren ſeine lezten <persName>Worte Cine</persName> halbe Stunde darauf entſchlief er wie ein müdes Kind ohne allen Todeskampf. </s><s><persName>Sem Alter</persName> war 50 <persName>Jahre 5 Monate</persName> und 26 Tage. </s>Seiten feiner Mitarbeiter wird noch yin: In unſirm nun feligen Bruder hat die Miſſion unſrer Brüderfiihe hier m SüdAfrika ihren allgemem geachteten Präſes verloren und wir ind Boſondere noch einen lieben theuren Mitarbeis ter und Sillegen. Der Umgang mit ihm war jederzeit angenehm und lehrreich und der Selge war ſtets bereit mit feinen ihm vom Hern ger ſchenkten Gaben und aus feinem reichen wiſſenicchaft= lichen Schaß in allen Fällen mit Rath und That gern und willig zu dienen und zu Helfen. Durch ſein friedliebendes gerades und ungehonchltiv Wer ſen konnte fich feine Umgebung nicht anders als angezogen fühlen. <s><placeName>Mit</placeName> großer Treue und raſtloſer Aufopferung war er in ſeinem Berufe thätig und vewies im Großen wie 1m Kleinen diefolbe Freue; davon gab ſein Dienſt an hieſiger Gemeine einen deutlichen Beweis. </s><s><persName>Den Armen Kranken</persName> und Rathbedürftigen diente er unermüdet und be: wies auch gegen Solche die ihm durch unnöthige Klagen läſtig fielen eine auegezeichnete Geduld ſo: wie er der Liebe und Nahfiht auch Lanı nict vergaß wenn ſeine gutgemeinten Anordnungen miß= verſtanden oder unbeachtet blieben. </s><s><persName>Obgleich Schwie</persName>. </s></p>
        <pb n="1094"/>
        <p><s><date>1094</date> rigkeiten und bittre Erfahrungen ſeinen Dienſt bes gleiteten und ihn oft tiefer darnied.rdrücten als es ihm äußerlich) abzufühlen war bebielt er doch ſtets einen feſten Glaubensmuth der ihm durch den ſteton Bli auf ſeinen Heren und durcch treucs ans haltendes Gebet zu Theil wurde Eine beſon« dere Gabe der Klarheit im Urtheil und ein ange: bvorener Rechteſiunn Fam dem Seligen in feinem Amte da er oft als Schiedsrichter handeln mußte ſehr zu ſtatten und ſtets ſuchte er mit der größe ten Unpartheilichkeit zu Werke zu gehen. </s><s><persName>Mit Milde</persName> und Nachſicht den Fehlenden begegnend verſtand er doeh auch Ernſt zu beweifen wo ſich Herzenehärtigkeit zeigte. </s>In wahrer Liebe zu den Serien war er ein treuer Seelſer nicht allein in der Kirche wo ſein klares fchriftgemäßes Zeug: niß geſegnet war ſondern auch Leim Sprechen der Einzelnen und an Kranfenbetten Mit din Fehlern und Schwachheiten Anderer verſtand er Ger duld zu haben und fremd war ihm der Geiſt des Richtens und Urtheilens Dagegen war er ſtreng gegen feine eigenen Fehler und ſchämte ſich nicht dieſelben zu bekennen. In Demuth des Herzens wandelte er unter uns und hielt fich ſelbſt für ger ringer als die Anderen Wir haben nidt ahnen können daß der ſel. Bruder ſo früh aus unſrer Mitte würde abgerufen werden da er einer guten Geſundheit genoß. Um fo größere Beſiörzung rief ſeine legte Krankheit bei uns hervor. Er felbſt aber gab uns in ſeiner fkindlihen Ergebung ein Borbild wie auch wir uns in den uns dunkel ere ſcheinenden Rathſchluß des Herrn zu fügen hatten. In ſeinen legten Lebenstagen zeigte ſid fein finde licher Glaube ganz beſonders ſcchönz oft ſagte er wie nur des Heilands Verdienſt und Sein Blut. </p>
        <pb n="1095"/>
        <p><s><date>1095</date> die Hoffnung feiner Seligfeit ſei und wir er das nach verlange als ein armer aber erlöſter Sünder aus diefem Leben zu ſcheiden. </s><s>So hat er geglaubt ſo hat er gelehrt ſo ſah er mit Zuverficht ſeinem Ende entgegen weiches für uns ein frgengreichet Zeugniß von der Gnade in <persName>Jeſu Blut</persName> war. </s><s><persName>Der Friede Gottes</persName> umgab ſein Kranken und SterbeBett z in dieſem Frieden der auch auf feinem Anz geſicht auögeprägt war iſt er ſanft und ſelig entſchlafen uns den Wunſch und Seufzer zurülaſſend : <persName>Unſer Ende</persName> ſei wie das Ende dieſes unſers theuren Bruders’ Iſt der Riß den der Hetland für gut fand in unſre Reihe zu machen auch ein tiefe greifender wie tiefgreifend und ſchmerzlich muß er erſt ſein für feine liebe hinterlaſſene Gattin und Familie fo gönnen wir ihm doch das ſelige Loos nad mühevollen Arbeiteſtunden übergegangen zu ſein in die ſelige Ruhe derer die erquickt werden vor dem Throne des Lammes. </s><s><persName>Sein Andenken</persName> bleibt unter uns im Segen. </s>nen Anzeige. <s>In der Unität8Buchhandlung zu <placeName>Gnadau</placeName> ſind folgende zwei neue Druckſchriften zu haben: Pt H. </s><s>Die Brüdergemeine und die lutheriſche Kirche in <placeName>Lipkand</placeName>. </s>Schußſchrift für das Diaſporawerk. <s><persName>Eine Erwiderung</persName> auf die Schrift des Dr. </s>Ih. <s><placeName>Harnad</placeName>: die lutheriſche Kirche Livfands und die herrnhutiſche Brüdergemeine. </s><s><persName>18 Bog</persName>. </s>gr. 8 brochitt. <s><date>Ex 1</date> <placeName>Rthir</placeName>. </s>10 Sar. <s><persName>Quarnftubbe T</persName>. </s>R. N. <s>Auch ein Wort in <persName>Sachen Herrnhuts</persName> in <persName>Livland</persName>. </s>3 Bog. 8 brochirt. <s><persName>Exemplar 7 Szr</persName>. </s>6 Pf gen. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
