<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="4.8.1">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <!--Titel muss definiert werden. Nach der Korrektur wird der Kommentar gelöscht-->
        <title/>
        <!--Autor muss definiert werden. Nach der Korrektur wird der Kommentar gelöscht-->
        <author/>
        <respStmt>
          <resp>XML-Modelling compiled by</resp>
          <name>Svetlana Yakutina</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Verlag der Unitäts-Buchhandlung</orgName>
        </publisher>
        <pubPlace>Gnadau (Germany)</pubPlace>
        <availability>
          <p>
            <orgName>Memorial University of Newfoundland</orgName>
          </p>
        </availability>
        <!--Date muss definiert werden. Nach der Korrektur wird der Kommentar gelöscht-->
        <date/>
        <!--Ref muss definiert werden. Nach der Korrektur wird der Kommentar gelöscht-->
        <ref/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="j">Nachrichten aus der Brüder-Gemeine</bibl>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title>Nachrichten aus der Brüder-Gemeine</title>
            <author>Unbekannt</author>
          </titleStmt>
          <editionStmt>
            <edition>Digitale Ausgabe der Zeitschrift</edition>
          </editionStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>Verlag der Unitäts-Buchhandlung</publisher>
          </publicationStmt>
          <seriesStmt>
            <title level="j" type="main">Nachrichten aus der Brüder-Gemeine</title>
            <biblScope unit="volume">1856-1894</biblScope>
            <!--Erscheinungsjahr muss definiert werden-->
            <!--Seiten müssen definiert werden-->
            <biblScope unit="issue"/>
            <biblScope unit="page"/>
          </seriesStmt>
          <notesStmt>
            <note type="fileFormat">application/pdf</note>
          </notesStmt>
        </biblFull>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <repository>Memorial University of Newfoundland</repository>
            <idno>
              <idno type="URLCatalogue">https://dai.mun.ca/digital/nachrichten/</idno>
            </idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <pb n="254"/>
        <p><s>überhaupt zu <persName>Denen Jehörto</persName> die mehr Durch den * Wandel als durch Worte bozeungen das <placeName>Chriſtus in</placeName> ihtor Schwachheit ſtark geworden. </s><s><placeName>Mit</placeName> großer Dankvarkeit erkannte ox die Liebe an die fein Arzt ſo wie die zu ſeiner Pilege ber rufenen Brüder ja ſeine ganze Umgebung ihm ber wieſen und wünſchte innen oftmals don Segen des Herrn dafür. </s>Die Natur feines Leidens führte es mit fic daß er in den. legten Wochen ſeiner Krankheit nur wenig klare Augentlicke hatte. Doch war er am 11 und #2 Oktober fü langere Zeit gegenwartig ſo daß wir neue Hoſſnung zu feiner edergenefung faßten. In dieſen Zagen ſah ox noch einmal feine Kinder und ſprach väterlich mit ihnen. Bald trat aber die Betäubung wieder ein und am Abend des 16 Okrober um 6 Uhr machte der Heir ſeinen Velden durch einen feligen Heime gang ein Ende. <s><persName>Sein Alter</persName> vat er gebracht. </s><s>auf <persName>42 Jahr 0 Monate</persName>. </s>= wen vebensölauf der nerheirathelen geboruen Jenke heimgegangen den tl. <s>Februar loinwellic jmwelter <persName>Agnes Temmer 1851</persName> in <persName>2 Ich</persName> bin geboren den iS. </s><s><date>April 1777</date> in <placeName>Thräns</placeName> bet Uhpſt in der Obertauſip und den Tag darauf in der Kirche zu Abm getauft werden <persName>Meine Eitern</persName> die don Heiland kannten und liebten. </s></p>
        <pb n="255"/>
        <p><s>fanden mit der Brüdergemeine in <placeName>Zleinwilke in Verbindung</placeName> wo ih als Kind mit ihnen eft zum Segen für mein Herz veſtihte. </s>Da meine Citern deren aileftes Kad ich war eine Feldi batten To wurde ich früzeittg zu aller Arveit du gehalten wesbalb im die Schule nur wenig beſu Hen konnie: Da in dem Hauſe meiner ern die Verſammlungen Der Crweckten gebalten wurden jv harte ich Gelegenheit viet von dor Sünderiiete Hetlandes und au von der Brüdergemetite zu horen wobei der Seit otros an meinem H geſchaftig war und den Trieb in mir weckte nur für Jeſum zu loben und auch Das Verlangen in mir vege wurde ein Mitglied der Biüdergomeine zu werden. <s>Im <date>Jahr 1790</date> wurde ics zum veil Abendmahl eingeſegnet worauf ich mir Sitteen den voib und das Blut Joſu genoß. </s>Als ich nachma mich als eine große Sunderin tonnen lernte trieb mich die Angſt meines Herzens an mic? zum Hei tand zu wenden und Ihn um Gaade uud Berge bung meiner Sünden anzuſlehen und Cr erhötte mein Flehen Er vergab mir meine Sünden und ich lernte Ihn als meinen Verſöhner formen. <s>der Wunſch meiner Eltern Mitglieder der Brüder gemeine zu werden nicht in <placeName>Erfütlung</placeName> ging io wünſchten ſie um ſv mehr daß ihren Kindern die ſes Stück zu Theil werden mochte. </s><s>In meinen 19 Jahr ging mein Vater mit mir nach Klein welke und am 14 <date>Okrober 1798</date> eryelt ich Die erbetene Erlanbniß zu dieſer <persName>Gemeine Ich</persName> fühlte mich dieſer Gnade ganz unwürdig Daher war meine Freude ſehr groß. </s>Ich weihte mich bei die ſer Sielegenbeit dem Hetland zum ewigen Cigen ehim und bat Ihn mich bei ſich und ſeine: Ge meine zu erhalten. <s>Am <persName>18 April</persName> <date>1797</date> wurde ich <persName>18*</persName> des Herzen. </s></p>
        <pb n="256"/>
        <p><s><persName>25 256</persName> in die em deſſelben Jahres geiangre imd zum Wenuß dos heil Abendmabis ich Dabei fi tann im nicht in Worie bringen: mein Dors uber von Lob und Dank Nachdem ich über 1 Jahre bei 6 jämeirtern Orte gedient hatte 309 Kb in das Schweite: Aber fon IS Wochen oe hielt im im <date>Jahr 1802</date> einen Dienſt vei der Ei vil. </s><s>Wiewohl es mir fehr ſchwer w die 186 ce in <placeName>Kleinwolke</placeName> zu dere laſſen fo nahm ic <persName>Dieſen Dien Doch</persName> aus Gehor: ſam an. </s>Im Ottobor: deſſelben Jahres wurde die Anſtalt nach Wirof verlegt 4 ich zog mit dabin. <s>In dieſem Dienſt blieb ich kb im <date>April 1I%14</date> einen Ruf erbte neu gbenen Weinberg in <persName>Zur Afrika</persName> zu <persName>Denen Wicwebl</persName> ich früher den Wunſch gehabt harte dem Heiden beſonders in <placeName>SüdAfrika</placeName> Da jezt. </s>der Antrag Janz unerwartet und dD (Sefähl meiner Unmwürdigkeit zu einem ſo wicbeiger if machte mir viel zu ſbaffen; der Heitant sbentre mir aber Freudigfeit dioſen Maß aus Seiner Hand. anzunemen. <s><placeName>Mit</placeName> mir zugieich erhtetten die Geſchwiſter Beintrerb iind Bir lediaeSchweſter Wirth einen Ruf nach Afrika Im Auguſt weiten wir nach London wv wir uns 5 Weber auföielten und damn mußten wir Der Kriegszeitya ned 7 Wochen Dei der Inſel Wighe verweilen. </s><s>Rach einer Zerreife <placeName>von 12 Wocben</placeName> kamen wir im <date>März 1815</date> in der Rapftadt an und reiſten dann mir ſchwiſtern Benas von Grünetloof nach Bnadenthal wo im mich Bald wie zu Haitſe fühlte. </s>Zu Ans fang War IS erging an mich der Antrag mit dem ied. Di. <s><persName>Iohannes Lemmerz</persName> in die Che zu genommen und am 13 Auguſt 5 ziebungsauſtalr in <placeName>1</placeName> land unter den zu dienen ſo kam. </s></p>
        <pb n="257"/>
        <p><s><persName>15 Sr</persName> veten Ind ſchentto mir Froudiatkeit die fen Ant aebmen ind am 26 März wu iw nil genannten Brüder getr bras <date>1947</date> wurden wir durch Zoim Gar) <placeName>Auqut</placeName> erfreut und den Jahren ſchenkte uns der Heiland <persName>2 Töchter Erneſtine</persName> und Liſette: Dieſe unſe Kinder. </s>weiheten wir Lei ihrer Geburt dem Heiland zum Eigen wam. Nachdem wir 5 Jahre in der Gemeine (na dentbal gedient hatten wurden wir nach Enon bes rufen. <s>Wiewohl os uns Tcbwer wurde (<placeName>Gnadenrhal</placeName> zu verkaffen und mit drei wern dereit jüngttes erft 6 Monat alt war eine fe weite und in jeder Hinſicht beſchwerliche Nerfe zu machen auf welcher man bei Zug und Nacht auf freiem. </s><s><placeName>Felde</placeName>: ſein mu ſo ſchenkte uns doch der Heiland Freudigkeit ieſen Ruf anzunehmen Unfere Neiſegeſellſchaft eftand aus <persName>12 Perfonen Gegen</persName> unjer Erwarten ging diefe Reiſe gut und glüklich von Statten und wiewohl wir 31 Tage auf derſelben vererach ien blieben ve wir und. </s><s>unſre Kinder Jeſuad und webl Das Eingowohnen in <placeName>Cnon</placeName> fiel uns orwas ſehwer aber unfer lieber Herr ließ uns auch vier vas uad nach einheimiſch werden. </s><s>Zu <persName>Ende Def</persName> ſelben Sabtes hatten wir den Schmerz unſern Au guſt abgeben zu müſſen idem die Geſchwiſter Hall beck die ums beſuchten denſelven mit nach Snaden that nahmen von we er dann mit Br Bonalßz ach Deutſchland reife. </s><s>Im <date>Jahr 1824</date> hatte wein Mann viel an der Sicht zu Leiden; und in diefer Leidonszeit erging. </s><s>von der Hol f in <placeName>Sinatembal</placeName> der Antrag an uns unſ ndor ſieben andere Kinder und die verwitvote Schweſter <persName>Beinbree)</persName> nad Europa zu begleiten. </s>Da wein a den felgen. </p>
        <pb n="258"/>
        <p>2 gerade Damals in großen. <s><persName>Schmerzen Darlag Je</persName> wbnte er dieſen Antrag ab ichß aber 5 zum Driland Er mochte ihm geſund werden 1 wir feibſt unjre Kinder nach Europa agen konaten. </s><s>Er erhörto mein Flehen: der Aut: rand meines Mannes fing an beſſor zu werden unt Rebel nach einem Monat gelangte der Ruf zum 2tenmal an un Im Vertrauen auf den Herrn nähmen wir ibm nun an und reiſten am 8 <date>November 1824</date> von <placeName>Euon</placeName> ab. </s>Bei unſrer A kunft in nadenthal war mein Mann zwar noch febit Japan wir reiſten. <s>aber dennoch nach der Kapſtadt ab Nachdem Mb hier Die ganze Reif Geierſwaft die aus 12 Perſonen voſtaud verſammei batte und unſer Schiff fegelfertig war en pjablen wir uns dem Schutz des Herrn und gingen att <persName>Bord Schiffes</persName> welches am 6 <persName>Februar Tie Tafewat</persName> verließ. </s><s>Nach einer glücklichen Fabre von 10 Wochen langten wir am 17 April in Yonden an und am 26 <placeName>Mai</placeName> trafen wir in <placeName>Rieimvelfe</placeName> ein wo. </s><s>ich die Freude hatte meine 2 leiblichen Schweſtern und unſern <persName>Sohn Auguſt</persName> wieder zu jeben. </s><s>Dann hielten wir uns ned ei: nige Wochen in <placeName>Herrnhut</placeName> auf and reiſten von da über Neuwied und Zeiſt nach London. </s>Als die veſchw. <s>Sondermann welche mit uns nach Süd <placeName>Afrita</placeName> reifen ſeren Dajeloſt angekommen waren waren wir im November die Seereiſe an. </s><s><placeName>Anfangs</placeName> hatten wir im engliſchen Kanal viel mit Gegenwind zu kampfen und manche angſtvolte Tage und Nacte da ſich das Schiff sfters in augenfcheine limer fahr befand. </s><s>Sobald wir in offener See waren warde das Wetter günſtig und nach einer Soerciſe von reichliih 15 Wochen langten wir am 26 <date>Februar 1826</date> in der Kapſtadt und ſpärer in <placeName>Dir</placeName>. </s></p>
        <pb n="259"/>
        <p><s>259 (<placeName>Snadenthal</placeName> an. </s><s><placeName>Fürs</placeName> erfir hatten wir dieſe Ger meine mit zu bedienen und fühlten uns in derfelden and mit unfern Mitarbeitern gleich wieder zu Hauſe. </s>Aber fchon zu Ente des Jab 1827 erbielten wit den Ruf eine Miſſion unter den Tambukkis im Kafferunlande anzufangen. <s><persName>Dieſem Rufe Folge</persName> zu leiſten wurde mir ſchwer; aber da es meinem <persName>Mann Gnade</persName> war ihm zu folgen und ganz nach ſeinem Wunſche wilden Heiden das Evangelium zu verfündigen ſo ging ich mit Freuden mit. </s><s>In Geſellſchaft der Geſchwiſter Homann <persName>von Grünekloof</persName> die den gleichen Ruf erhalten harten reiſten wir zu <persName>Anfang Fobruar (</persName><persName>ISIS)</persName> von Gnadenthal ab und langren nad einer 238 tägigen Fahrt in <placeName>Enon</placeName> an. </s><s><placeName>Non</placeName> hier aus reiſten. </s>einige HottentottenFamilien mit um uns beim Anfang der Milton behülflich zu fein. <s>Als wir nach einer Reiſe <persName>von 3</persName> Wochen im TambukktiLande angelangt waren hatten wir bald viel Schweres durcchzuma&lt;en und erſt nam und nach fanden fich einzelne Seelen herzu. </s><s>Einigen derſetven ryar der Herr das Herz auf und am 6 <persName>Jamar 1830</persName> wurde uns die Freude zu Theil das eine BaſutuFrau als Erſtling dieſer Miſſion die heil. </s>Taufe em: pfing. <s>Im <date>Jahr 1830</date> lag mein Mann wieder an der Gicht ſchwer darnieder und litt überaus heftige Schmerzen. </s>Das war für mich eine ſehr ſchwere Zeit und ich konnte nur den Herrn um Hülfe anrufen da uns alle anderen Hülfsmittel fehlten. Da mein Mann wenig Hoffnung hatte ie wieder im Miſſionsdienſt thätig ſein zu können und nicht voraus zu ſehen war wie lang die Krankheit noch dauern könnte ſo wünſchten wir für die Zeit von unſerm Poſten abgelöſt zu werden. <s><placeName>Demnach</placeName>. </s></p>
        <pb n="260"/>
        <p>eib .vitter Datter yon Cron un unſere vo verießen Silo im Anguſt mit 3 Wer dantbvar gegen unforn. lieben iel ders wfabr unter brt hatte ir erbielfen nun ur zach Grüncfivor un Jie es uns folgen To nabmen wir ihn rn an. <s>In <placeName>Orline</placeName> einen jewer fei demſelben Doch im Vertrauen a con food wurden wir den den Syfdnehtern mit vieler Vie AUF uad dadurgs Tchr beſchamt vonn ot veide woaren nieht. </s>gern. bieher. <s>gekommen Der <persName>Deiland Pefannte</persName> fib amd zu unferm geringen und es war Gnade Ibm in dieſer ine zu Denen. </s><s>== Nachdem wir erwas über + Dre in <placeName>Mrünetivof</placeName> we waren erblelten om einen Ruf naß Snatvnflal dem wir im <date>Juni 1838</date> folgte <persName>Unſer Dienſt</persName> in <persName>Dariger Gemeine</persName> war gbet Diesmal nur fehr Kurz denn ſcbon nach einigen Ronaten folgten wir einem Ruf uach Enon. </s>Cs wer da nal daß wir in dieſer Gemeine angie vöutden; darum fühlten wir uns gleich heimiſch vad mir unſrer Hottentotten Gomeine ver: Bande. wozu viele ſchwere Crfobrungen die wir geitteinſam Tdurchzumachen. Barmen beitrugen. Zus er war es eine lang anbaltende Dürre die uns veimiuchte io daß wir weder ſäen nech pflanzen konnten und auch das Viet) keine Nahrung hatte b große Armucb in der Gemeine verrſchte am noch eine febr bövartige Blarrerukrankbeit von der faſt alle Einwohner befallen wurden und wrran 20 Perſonen ſtarben. <s>Wir hofften kun in diefer Gemeine unfern Dienſt beſchließen zu gönnen; aber <date>Jahr 1842</date> erhielten wir abermals einen Ruf na Silo und im Juni kamen wir daſelbit an. </s>Wiewohl es mir eine große. </p>
        <pb n="261"/>
        <p><s><persName>261 Gnade</persName> war dem Heiland dienen zu können fo mußte ich Doch immer mehr fühlen wie meine Kräfte abnahmen; und da ich im <date>Jahr 1844</date> auch often fränfelte fe enrtftand nr mir der Wunſch nach Eu ropa zurückchren zu dürfen. </s><s>Ehe ich dieſon Wunſch meinom Mann mittheilre ſprach ich darüber mir dem Hetkand denn ic? wußte Daß es meines Mannes größter Wunſch war feinen Yauf in <placeName>Afrika</placeName> zu ve ſchießen und bei feinen Besen Hottentotten und Zambukkis begraben zu werden. </s><s><placeName>As</placeName> ich dann mit meinem Mann darüber ſprach vaten wir beide den Heiland Alles nach Seinem Willen zu leiten und hielten dann um Erlaubnis an mach Curopa zurü&amp; zu fehren um da unſre Tage zu beſchließen. </s>Dieſolbe wurde uns ertheilt und dabei der Wunſch ausgelpreden wir möchten fieven Kinder der Miſſtonare mt nach Deutſchland nehmen. <s>Domnach verließen wir Silo im <date>Januar 1886</date> mit wehmü thigem aber dankbarem Herzen für Alles was der Her bisher an uns gethan hatte. </s><s>In <placeName>Grünekloof</placeName> verweilten wir bis wir Nachricht erhielten daß ein Schiff bereit ſei unfre Reife Goſellſchaft nach Yon don mitzunehmen. </s><s>Am 19 <placeName>Mai</placeName> langen wir in der Napfladt an und Zuges darauf ſegelten wir aus der Tafelbai at. </s>Ich kann nicht veſchreiven mit welchen. Gefühlon ich Afrika verließ wo ich die Gnade gehabt dem Heren 31 Jayre zu die nen und wo wir je viele Boweiſe der gnädigen Durchhülfe Deffelden erfahren hatten. <s>Nach einer glücklichen und ſchneilen Seereiſe langten wir am 14 Juli in <placeName>London</placeName> an und reiſten dann zuerſt nach Gnadan. </s><s>Hier hatten wir die Freude unſern <persName>Sohn Nuguſt</persName> wieder zu ſehen der uns vis dahin entgegen gekommen war um uns nach Kloinwelke zu begleiten. </s><s>In <placeName>Baußen</placeName> hatten wir die Freude. </s></p>
        <pb n="262"/>
        <p>262 unſre 2 echter umarmen zu können. <s>Nachdem wir in <placeName>Klcinwelke</placeName> die 7 Kinder in die Anſtalten abgegeben batten machten wir einen Beſuch in <placeName>Heron</placeName>: Bar wo ich nach der langen Trennung meine Ges ſchwiſter wieder fab und kehrten dann hieher nach Kleinwolko zurück we wir zu wohnen beſchloſſen weilt unſre 3 Kinder no? bier beiſammen. </s>waren Wenn ich nun in der Stille übor meinen Gang vor dem Heiland nachdenke 6 wie beſchämt ſtehe ich da über alle dem Guten das mein lieber X an mir gethan hat wie Er mir jo gnädig bveigoſtanden hat in der. <s>Zeit Da ich die Gnade hatte Iym in <placeName>Afrika</placeName> zu dienen wie Gr uns geſchenkt bat auf den verſchiedenen Pläßen auf welchen wir angeſtellt waren mit unſern Mitarbeitern in herz licher Liebe zuſammen zu leven und es mir Freude ſein ließ Ihm dienen zu dürfenz wie Er auf allen unſern Reiſen zu Yand und Seo unjer Troft und unſre Hülfe geweſen und uns vor allem Schaden und Ung bewahrt hat. </s><s>Ia Er jegnete uns auf unſern Keoiſen mit Zeinem Frieden und Seiner lieben Nabe; beſonders ließ Er mich <persName>Seine Durchbülfe</persName> auf unſrer legten Reife erfahren und ſtärkte mich in meiner Schwachheit bei der Beſorgung der ſieben meiner Pflege anvertrauten Kinder. </s>Möchte im Ihm der ſo Großes an mir gerhan hat nun au von Herzeu dankbar ſein Aber hierin fühle ich mich als große Sünderin und kann den Hei: land nur bitten daß Er meine vielen Fehler und Verfeben gut machen und mir alle meine Sünden vergeben wolle. <s>Im <date>Juni 1847</date> hatten wir die große Freude daß unſer Schn einen Ruf zum Miſſionsdienſt nach Süd <placeName>Mita erhielt</placeName>. </s><s>Demzufolge wurde er mit der led Schwoſter <persName>Roſalie Bauer</persName> m Cbersdorf. </s></p>
        <pb n="263"/>
        <p>263 getraut und verbrachte hierauf mit ſeiner Frau vor ſeiner Abreife nocd einige Tage bei uns. <s>Im <date>November 1818</date> erhielt unſre jüngſte Tochter vinen Ruf als Pflegorin der AT. </s><s>Schwa nach Berlin Wiewohl mir die Trennung von dieſen meinen Kin dern ſcchwer wurde ſo konnte ib Doch unſerm lieben Herm <persName>von Herzen</persName> dafür danken daß Er auch ſie zu Seinem ſeligen Dienſt berufen hat. </s>Ihr binterlaffener Mann fügt noch binzu Meine feige Frau iſt mir in unſrer faſt 35 jährt gen Ede ſtets eine liepevolle Gehülfin geweſen der es Gnade war alle Kräfte Leibes umd der Scele dem Dienſt des Herin aufzuopfern. Ihre große Demuth war mir allezeit zur Erbauung und Nor bild. <s>In den 31 Jahren unſers Miſſionsdienſtos iſt fie nur 2 mal krank gewejen wie ſie denn über haupt einer guten Geſundheit genoß Zeit Ans fang des <date>Jahres 1849</date> nahmen ihre Kräfte merk: lim ab und ſchwanden zu Ende des Sommers taglich mehr. </s><s>Im Februar dieſes Jahres <date>( 1851</date><placeName>)</placeName> erkrankte ſtv an einem beftigen Fieber. </s><s><placeName>Sie</placeName> war ſogleich fertig und voreit hoimzugehen und freute ſich darauf wenn es des Herrn <placeName>Mille</placeName> wäre fie jegt zu vollenden. </s><s><persName>Seliger Gottes Friede</persName> umgab ihr <placeName>Krankenlager</placeName>. </s><s><placeName>Sie</placeName> war beſonders liebhabend und geduldig Zprad man mit ihr von ihrem baldigen Heimgang jo verklärte ſich ihr Geſicht und ſehnſüchtig rief ſie aus: Ah möchte es vald geſchehen Als ihr das Sprechen. </s><s>ſchon ſchwer wurde botete ſie mit großer Innigkeit: <persName>Mein Rreund</persName> iſt mein und ich vin Sein; Liebe bat uns fe verbunden. </s>" Als fih am Tag vor ihrer Vollendung die Sprache gänzlich verlor konnte fie nur noch. </p>
        <pb n="264"/>
        <p>264 zu elfentten geben daß fir großen. <s>Durſt babe Am 11 <date>Fobruar früh</date> fürzte der Heiland ihre Lei den ab indem ein Zchlagflun ihrem Leben ein Cndo machte und ihre Zeele üborging in die Hände ihres Erlvfers den ſie bier mit Yiebe umfaßt hatte. </s><s><persName>Ihr Alrer</persName> bar ſte gebracht auf <persName>73 Jahr 9 Monate</persName> und 23 Tage. </s><s><persName>Bericht von Joppe</persName> nus Coruyisland an der Moskitokufe vom <date>Jahr 15860</date> Das erſte Jahr unſrer Arbeit auf tiefer Inſol ſchreibt Br. </s>Hoch liegr hinter uns Es läßt ſicb micht erwarten das wir in dieſer kurzen Zeit von aunwerdentikben Creigniſſen ſollten berichten können Eine Zeit mühevoller Nustaat gebt der frohen Ernte nach Gottes Ordnung voran und auf unferm kleinen Arbeitsfeld ſtehen wir in der Saatzeil. <s><persName>Das Feld</persName> iſt indeſſen wicht ganz unbebaut. </s>Durch öfrere Beſuche dor Brüder vom Foeitlande aus und Durch die dreijährige Arbeit des fehwarzen Baptiſtenpredigers Kelly IE der Same dos Cvangeliums bereits ausgeſtreur worden. <s>Solche die ein Berlangen nach dem Heil in <placeName>Chritto</placeName> hatten haben ſich gleich bei der erſten Verkündigung an Herrn Kohn angeſchloſſen. </s>Wir haben. <s>es nun mehr mit Solchen zu tbun die aus Abneigung ger en <persName>Kellys Perſon</persName> und Kirche oder ihrer helleren. </s></p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
