<?xml version="1.0" ?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="4.8.1">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <!--Titel muss definiert werden. Nach der Korrektur wird der Kommentar gelöscht-->
        <title/>
        <!--Autor muss definiert werden. Nach der Korrektur wird der Kommentar gelöscht-->
        <author/>
        <respStmt>
          <resp>XML-Modelling compiled by</resp>
          <name>Svetlana Yakutina</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Verlag der Unitäts-Buchhandlung</orgName>
        </publisher>
        <pubPlace>Gnadau (Germany)</pubPlace>
        <availability>
          <p>
            <orgName>Memorial University of Newfoundland</orgName>
          </p>
        </availability>
        <!--Date muss definiert werden. Nach der Korrektur wird der Kommentar gelöscht-->
        <date/>
        <!--Ref muss definiert werden. Nach der Korrektur wird der Kommentar gelöscht-->
        <ref/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="j">Nachrichten aus der Brüder-Gemeine</bibl>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title>Nachrichten aus der Brüder-Gemeine</title>
            <author>Unbekannt</author>
          </titleStmt>
          <editionStmt>
            <edition>Digitale Ausgabe der Zeitschrift</edition>
          </editionStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>Verlag der Unitäts-Buchhandlung</publisher>
          </publicationStmt>
          <seriesStmt>
            <title level="j" type="main">Nachrichten aus der Brüder-Gemeine</title>
            <biblScope unit="volume">1856-1894</biblScope>
            <!--Erscheinungsjahr muss definiert werden-->
            <!--Seiten müssen definiert werden-->
            <biblScope unit="issue"/>
            <biblScope unit="page"/>
          </seriesStmt>
          <notesStmt>
            <note type="fileFormat">application/pdf</note>
          </notesStmt>
        </biblFull>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <repository>Memorial University of Newfoundland</repository>
            <idno>
              <idno type="URLCatalogue">https://dai.mun.ca/digital/nachrichten/</idno>
            </idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <pb n="443"/>
        <p>= verlißengswolle Wort daß Er derfelbe iſt und bleiben wird geſtern beste und in Gwigkeit.&quot; Tue Gememe m Gliftonbit veſrand zum Schluß IS02 aus: 07 Gommunlosuten 13 getauften Grambtraen 786 Ganbitaten und 158 getauften Kinder zuſärmnen 34% Perſonen I. F. Beatien. BeheaSlauf in Berenbut ielig ent Carl Triedrich Unehnus. jena 10. Februar 1793 zu andenderg und war von ſhwächliches Kind ſo mir ſpäter enable hat bar Er möchte mich Sie ahnte ail ihren Kindern den ſollte. Meine we gebeten eh nehmen. ter Iistherifääen Confeſion zugerhan waren v und Molten and uns Kinder Da wir Sehr eingezogen und Ken wurden olicecn wir vor manchen vowahrt hatten aber auch manchen Spott ddorea Kindern: zu erdulden. Mein Geiſt war in der Gingezdarndoit in der wir abhalten wurden raſtios veichäftigt mir Planen von ver</p>
        <pb n="444"/>
        <p>444 ſchiedenen mechaniſchen künſtlichen Arbeiten die zwar alle nicht zur Ausführung kamen aber doch von einem gewiſſen Talent dazu zeugten was ins deſſen bei der großen Armuth meiner Eltern nicht gepflegt werden konnte. Selbſt der Schulunterricht war höchſt mangelhaft Anfangs ging ich bei einem verarmten Juchmacter in die Schule der während des Unterrichts nebenbei ſich mit Weller Tragen veſchäftigrez ſpäter ſchickten mich die Eltern zu dem Küſter in die Schule wo auch nicht viel zu lernen war da derſelte die größe Zahl der Zihüler nicht überſehen konnte. Die Knaben und dien ſaßen an verſchiedenen Tiſchen und der Lehrer faß oben am Tiſche bei den Mädchen Da wurde unter den Kuabon Der größte Murhwillen getrieben und wenn der Yärm zu arg ward und der Nebrer herüberfam um zu unterſuchen wer der Ruheftörer ſei wurde von den Uebrigen die Schuld auf mich geſchoben ſo daß ich haufig unverſchul derer Weiſe harte Schläge bekam Dadurc) er wuchs in mir eine große Widrigkeit gegen die Schule und da auch die Beſchwerden meiner Eltern fruchtlos blieben ſahen fie nich genösthigt mich im Alter von 11 Jahren aus der Schule zu nehmen obgleich) Ich nur wenig geiernt hatte Es lag meinen Eltern am Herzen ihren Kindern nad ihrer Erfenntnif eine &lt;riſkliche E ziehung zu geben und ſie hielten uns aun zum Reißigen Leſen in der heiligen Schrift. Doch hatte dies nur wenig Wirkung auf mein Herz; ich ver brachte meine Kinderjahre wie ein Schlafender und erinnere mich kaum eines bemerkenswerthen Zuges der Gnade des Deilaads an meinem Herzenz und wenn ich auch beim Lefon der Leidensgeſchichte Jeſu</p>
        <pb n="445"/>
        <p>bis zu Thränen gerührt wurde ſo war dies doch nur ein Gefühl eines flüchtigen Mitleids. In meinem zwölften Jahr brachte mich mein Vater zu dem damals erſt vor Kurzem neu anges ſtellten Suporintendenten zum Religions »Unterricht welchen Schmit er jedoch bald ſehr bereute da jener Unterricht nicht dem Evangelio gemäß war Ich nahm die rationaliſtiſchen Lehren die ich hörte mit Begierde auf ſo daß die liebreichen Belehrungen meiner Eltern und meines älteren Bruders Friedrich an deſſen Herzen ſich damals das Werk der Gnade mächtig offenbarte bei mir fruchtlos blieben. Damals horrſchte das Scharlachfieber in Rathenow ſehr ſtark und viele Kinder wurden dure) daſſelbe hinweggerafft. Auch id ward heftig von demſelben ergriffen und es iſt dies die einzige ſchwere Krankheit deren ich mich beſinnen kann denn ſelbſt bei einer früheren Pokenkrankheit war ich nieht einmal bettlägerig. Während ich frank war wurde ich fleißig von dem Superintene denten beſucht doſſen ärztlichen Rath der Herr ſegnete ſo daß ich nach einigen Monaten ſeine Unterrichtsſtunden wieder beſuchen konnte. Am IN. April 1805 wurde unſer lieber Vater nach Dem Mathiclujfe des Hirn ganz plößtich in Folge eines Sclagfluſſes vollendet. Auf die Kunde davon fanden ſich gleich einige der nächſten Verwandten bei ung ein um die betrübte Familie und beſonders die beinah) troſtloſe Mutter zu röſten. Jyrer Schwoſter Sohn verſprach ihr ſegleich eines ihrer noch unerzogenen Kinder zu li zu nehmen und Dies Yoos wurde mir zu Theil. Ich war damals 12 Jahr alt und wurde dadurch in die traurige Nothwendigkeit verſeßt eine Pros</p>
        <pb n="446"/>
        <p>446 fefiien zu erlernen gegen welche ich die größte Abneigung hatte die S dei Monat nach dem Tode men ers zog ich zu meinem Vettor mit dem bei ailor Abneigung 38 jenes than am Daſſelve Vetter war dawa erlernen denn mein beſte Damenſcchuhmacver in Rakhenow. Aber aus dieſe Hoifnung ſchlug febl denn ich wurde mehre zum Kinderwarten. amd det= ichen als bei der Schuhmacherei gebraucht. Im März 1806 wurde ıh coufirmut Dabei veaing der Zuperintendent die aroße Thorheit in dei legten Unterrichtsfande mich und nod einen anderen Knaben den anderen Genfirmanden ais ein Vorbild der wahren Tugend vorzuſtellen ; er pries uns ſelig wir fortfahren würden auf dem ekonen X weg (ton fortzuwandeln bis ans dm einem Bere über dankte er Gott für die Freude weldie ihm durch zu Iheil geworden ſei. nte micht anders jihadlich uuf min der in 5 arm aufs dat d: 1 Menichen fo ücf uzel Hoſe aeſcmeiolt wu donke n Eigenliebe und noch heute mit Schreon an erfüllten Herzen ‚ mit der Er mich ich ſv Seunde an die H fpäter geſu A und gefunden dar Sründonn . April wurde ich 6 Tage zum ‚ von welchem cont t und genoß erſten Mal das heilige Ab ich eigentlich nom oge keine remte Erfennmiß hatte. ID fuchte es num mit. ganzem Ernſt darauf ans zun die gofahten Iugendlohren in Ausübung zu bringen mm vollkommen tugondhaft zu werden mußte aber zu meinem Schmerz. gewahr. werden</p>
        <pb n="447"/>
        <p>447 daß es mir dazu gänzlich an Kraft fehle. Ich wurde hierüber ſcht betrübt ſuchte aber die Schuld in meiner Lage als Lehrknave. Denn da im nicht genügend zu eſſen befam ſtahl ich haufig bei meiner Mutter Brod aus den Skhranfe wenn mich der Weg in der Nähe ihres Hauſes vorveiführte. Dies verurſachte mir manten Kampf und doch konnte ich mich nicht entichtieten ibr meine Lage offen darzulegen da mem Lehrmeiſter Te nabe verwandt mir ine war. Die Mutier weiche es venerfio daß ihr Brod geplündert ſei hatte ale vaid Berdacht auf mich und als ich wieder einmal des Mahmittags ins Maus nieiner Mütter pbiich kam fie herzu und fragte mi od ich etwas Zeite üben eſſen wolle die vom Wttag Übriggeblieven ſeien. Iv ſagte nut Froudon ja fiel über die Gül her und verzebriv die ganze Scwülſel voll Als Meinte Muster dies fah fing Nie an zu weinen nnd ſagte: Larl Tage mir anfrihtig mußt du etwa Dunger leiden? und biſt du es weicher zus weiien Brod aus Tem Schrank nimmt?&quot; Nun ber fanate im ihr Alles und meiner Noth. wurde dadurch inſoweit abarboffen daß ich hin und wieder ins Haus meiner Mutter tommen und. mich mit eſſen konnte. Da im meines gehorſamen und ſtillen Weſens und meines Flieißes wegen von meinem Lehrmeiſter geliebt wurde und außer dem engen Kreis meiner Gefhwiſter Feine Gejellſhaft hatte und ſuchte von anderen ®chrnaben aber ein. Herrnhuter genannt und veiſpokter wurde glaubte ic iz) hätte es wirklich in der Frömmigkeit weit. gebracht und dadurcch) wurde mein Herz Inmer verſciioſſener gegen die Stimme des Griſſos Gottes. Das Leſen der heiligen Schrift und anderer geiſtlicher Bücher</p>
        <pb n="448"/>
        <p>448 geſchah nur um die Zeit nöslih zu verbringen brachte mir aber feinen wahren Gewinn. Meinen Bruder Friedrich welcher ſchon damals in der Gnade des Heilands lebte hielt ich für einen Schwärmer und in dieſem todten Zuſtand ver: brachte ich meine Lehrjahre bis ich im Jahr 1809 als id meine Yebrzeit beendet hafte und mehr Freiheit bekam mit meinem Schwager näher ber fannt wurde. iefer war ein Liebhaber Jeſu und ſtand mit den velkien in der Stadt. und Lime gegend in Verbindung. Er redete lirbreid und vehutſam mit mir von dir großen Verdorbenheit dos menſchlichen Herzens und von der Sünderliebe des Heilands und im faßte eine ſole Liebe zu meinem Schwager daß ie ihn beinahe alle Sonn? tage beſuchte ob er leid; eine Meile weit von der Stadt entfernt auf einem Dorfe wohnte Der Geiſt Gottes kounte mi) nun zum erſtenmal mehr und mehr davon überzeugen daß ich bei all meiner vermeinten Tugend doc) verloren gehen müſſe; aber mich in dieſem Zuſtande zu meinem Erbarmer zu naben wagte ich nicht da ich meinte hiezu gehöre nod eine beſſere Erkenntniß und eine gehörige Vorbereitung. Ich faite deSwegen den Entſchluß die Erwedten in meiner Vaterſtadt welche Herrnhuter genannt wurden und viel Spott zu erdulden hatten zu voſuchen um mich ihnen anzuſchließen und durch fie den Weg zur Seligkeit näher kennen zu keinen Ih entdeckte dies Vorhaben meinem Bruder Friedrich der früher von mir manchen Spott um ſeiner Einfalt in Chriſto Jeſu willen erfahren hatte und bat ihn er möge ſich doch mit mir jenen Leuten anſchließen. Cr antwortete mir aber karz: Thune wie es in deinem Herzen iſtz ich aber will bei meinem Heiland bleiben der mir TD</p>
        <pb n="449"/>
        <p>AAN aus unverdienter Gnade bat Barmherzigkeit zu Iheil werden laſſen. Dies fröte mich in neue Unruhe und Berlegenheit was ih thun ſolte. Bald aber wurden alle diefe Fragen turd ckwas Anderes ganz verdrängt. Mein Vetter der bereits ſeit einigen Monaten meinen jüngſten Bruder Wil: helm in die Lehre genommen hakte kündigte mir an daß er mir nah Wethnachten keine Arbeit mehr geben könne ich müßte deshalb mein Gili anders: wo verſuchen. Dadurd wurde der ſchon lang ge hegke Irieb die Welt zu beſehen aufs Neue m mir rege. Die Bekehrung wurde nun bis auf ars jeznete Zeit bei Seite gefeßt Meine Mutter hätte gern gefeben wenn ich wenigſtens yo? das Frühjahr erwartet hätte und ſo lange noch bei ihr ges blieben wie a meine Reiſeluſt war ſo groß daß mich die Thränen der Mutter nicht zurück: baten Fonnien indem ich fürdtete es möchte ſic mein Plan wieder zerſchlagen wenn ſich bis dahin wieder Arbeit für mich fände. Am 4. Januar ISIO trat ich nach ſchwerem Abſchied von den Meinen die Wanderſchaft an zunächſt nadı Berlin wo ich Arbeit fand FünfteJahre wanderte im nun durch Deutſcdland vis in die deutſche und franzöffhe Schweiz arbei: tete meiſt nur in den größeren Städten doH nirgends lange weil meine Wanderluſt mich immer weiter trieb. Anfangs begleitete mich die Erinuerung ans die liebreichen Ermahnungen und die Thränen meiner Mutter und ich. vermied alle ſchfimme Geſellſchaft auch meine natörliche Blüdigkeit trug Dazu bei daß ih große und gemiſchte Geſellſchaften mied indem ich glaubte meines uns geſchikten Benrhmens wegen nur verſpottet zu werden und dadurdı wurde ich vor mancher groe Bu. HA</p>
        <pb n="450"/>
        <p>450 ben Sünde bewahrt. N die guten Ginträde die it r Heimathy mitgenommen hatte verloren; die Nirden beſuchte ich ar um mit Ticſcicen zu betrachten aD einmal etwas von dm len Zu fünnen iur3 im lebte ganz ohne dert in ver D un? jank Dean auch in da In den Jar ode ergad Ehre in 3 und nach aber gingen m Zeune ver Schande. Meinen Wrädeen zu Hauſe weiche während dieſer Zeit mit den E en in der dortigen Gegend und mir der Semeoinin Gnadan befannt geworden und in geſe; wroistung mit denſeiben getreten wa er guten Mutz ter blieb mein ünautiger &amp; nicht ganz verborgen; ihre lievevollen ermabmenden Briefe aber weiche 10 von Zeit zu Zeit. erhieit fanden in wein Herz i% ſpottere vielmehr igll foante mein Herz ug Pringen. Der erbarmungss volle Heiland aber ven 1) nals nod) nicht kannte ging mir liebevoll auf meinen Irrgängen nach und wußte mich a in den tiefſten Irrwegen zu finden Aim Sonnabend ver Pfiogiten 1814 als ich in Ben arbeitete ind gun Berdieait hatte ger ſchal) er daß mich Abends auf einem Spaziergang eine unsusiprechliche Angie überliet Cs war als würden ami? plößlich die Augen geöffnet und ic erblickte den Abgrund des ewigen Werderbens als das Ende meines ſündigen Yebens. Ich weinte die gauze Nacht hindurch fonte aber weder beten noch ſeufzeit denn ieh wagte nicht zu dem erz zürnten Gott aufzuviiken. In dieſem an Ber: ängerer</p>
        <pb n="451"/>
        <p>451 zweiflung arenzenden Zuſtaud meines Herzens ſuchte ich dennoch nicht die Schuld in mir ſendern in meiner Yage und in meiner Gefelfbait ja die Stade Bern ſollte and Schuld daran ſein. Deshalb wollte ih an einen mir unbekannte a Ge Nbgeſchiedenbeit verließ nach Pfiagten Bern und reiſte nach Renfhatol in deſſen Nähe ich in Anvernier in einer Stiefelfobrit Arbeit befam Doch hier war ich gleichſam aus dem Regen in die Iranfe gekommen. a böſes Herz und wiſſen hatte ich mitgerracht und meine Geſcliſchäaft in der Fabrik boſtanck lauter Rreigeiftern. Abe drutjebe Gefellen und Sohn des Meiſters wett ferten von fräh bis ſpär die ſcchrecklichſten Gottes Terungon ausjufpreden. Der Meiſtereſohn fragte Einen nach dem Anden: St di und was haf du für eine worauf dann Glaubensbekonntmiſſe zum Borſchein kamen die ihren Urjprung aus der Holle zu haben ſiem Mir wurde ſtatt eines Fußkloßzes 1 die Schu macher bet der Arbeit nötbig. haben eine alto Bivel ohne Deckelomit Pochdrahe zufemmengetun: den zugeſchoben und da ich mich weigerte ſelbige zu dem Zweck zu gebrauchen wurde ics der Gegenſtand. ihres Spotte Meine Angſt. eg unter ſolcden Berhältniſſen immer höher mir war zu Murhe als fei ich von [aufer Teuſeln umgeben und ich meinte einen. Vorſchmack der Hölle zu haben. Als im 12 Jago hier zugebracht wurden auf Woranlaſſung einer freudigen Naricht. (im glaube 05 war die Kunde vom Friedensſchlus der aliirten Mächte mit Frankreich) alle Stär Dörfer im Canton Neuf&amp;atel erleuchtet Y losgebrannt und andere Refttichkeiten angeftell Die preußiſmen Worwundeten welche in vorſchie1606. 5. 32 Orc und</p>
        <pb n="452"/>
        <p>452 denen Zpitälern untergebracht waren und die größ tentheils ſo weit hergeſtellt waren um wieder her: umgehen zu künnon verſchoſſen an dem Abend ihre legten Patronen. Allos war in einer freudigen Stimmung nur in meinem Herzen war. weder Friede noc Freude ich ſuchte tie Einſamkeit und ging bis in die ſpace Nacht am Ufer des Sees hin und wünſchte mir den Tod Es war finſter von Au vd Innen und. die Verſuchung ſtieg aufs Höchſt?o: Nur einen Spung in dieſe Tiefe und all Dein md Worb bar anaenblicklich ein Ende bieh es in meinen Hetzen In dieſem gefährlicden Augenblick aber tam mende Yicbe Gottes zu Hülfe. Der daß ein nict weit von mir Hebendir Soldat wich im Finſtern nicht ſchen tonnte jein Gewehr abſchoßzs dto Ku fog dicht vor meinem Ohr Das orachte meh zur Boſinnung. Bars um bes es in vr bat diem dr dieſe Kugel M getroffen? dann wäreſt du dom nicht als mörder geſtorben. (Gew nicht der vob EN Wille (Gottes das du fet ſterlen follit 3 Er hat en Yeiden voſtimmt&quot; aufe und da ich die dich vielleie:t net zu 3 Ib ging nun weinen? nach Nacht hindurch alten war nete im mein. Bett mit Ihränen beſcchloſ aber auch Auvernier ſobald als möglich zu veriaf und wo möglich eine Weikfiätte zu jeden wo onb allein fein könnts es auch bei ganz germaem Verdienſte ſein. erin kam der Herr meinen Wünſchen zuver bereite für cia «infames Plägdien geſorgt 5 iM es hätte wahlen fönnenz denn am ar einer meiner früheren Reben: von 1 Juedhte mich auf und gab mir einen Werſchreibungebrief von einem Meiſter in</p>
        <pb n="453"/>
        <p>Chatrou de Matou einem einſamen Schloß auf dem Wege von Yverdon nach Lauſanne in welchem on deutſcher Sefelle geſucht wurde der Damen: ichuhe in Zeug und Seide zu verfertigen geübt fi; mein früherer Kamerad ſagte mir Daneben daß wie er gehört have der Verdienſt ein fehr guter ſei und da ex wüßte daß ich in ſolder beit geſchtt ſei babe er dieſen Brief für mich anzenommen: freilich wiſſe er nicht eb mir dir Einfamfeir unter L ‚ mt Denen ich mcbl jprer n Fönnte erwünſcht ſein würde ich könnte doch aber auf eino Zeit lang vorſuchen Ze kann befiberiben was dabei mein Herz Führer ein Straht von Hoffnung erbeiterte wein. Gemüth. Zion an nadtien Tag begab ic mi nad vom genannten Dit uns wurde als ih meinen. Brief vorivies rect freundlich einpfanzen. Der Meiſl and feine Frau waren febr alte Leute un deutſcd die Tochter und der Lehrinab verſtanden kein Wort diefer Sprache. Chateau Te ten iſn eine ehemalige Sitterburg mit einer hoben ſtarken Mauer umgeben welde nach der andivage zu mit ehem eiſernen her virfeben w jöne wötten ch ſern und geſOmact elle An jagen das Schloß die Wehnung meines Weiſters vefand JE evenfalis innerbalb der Mingmauern hart an der Pforte: Das Sch wurde von einem alten Herta Bürmann bewohnt mein er aber war früher jein. Portier geweſen. Aeußeren hatte ic es hier Leſſer als im vs wänkben gewagt harte; von dem Weiſker un ner Kran warde ich wie vin Kind des € halten batte jedne Arbeit und guten Lohn jo daß mir nichts fehlte als ein vergnügtes und ver32* aber va Innerhalb dieſer Mauer umgate Ireich Rn H</p>
        <pb n="454"/>
        <p>Er EN ſöhntes Herz aber dies hatte ich nit. Der Ger danke an die Gwigfeit folterte Tag und Nache wein Herz fo daß au meine Geſundheit durch den formpdhrenden Gram zu leiden anfing geſchal) es daß ih beim Eſſen weinen mugßie jo ſehr ichs aus verbergen wollte denn ih biete wich dor Speiſe für unwürdig. Meinem Meiſter blieb meine Iranrigkeit nicht. verbergen wagte i &quot; aber er ent mich darum zu befragen. Da ich alle € age im nahegelegenen Dorfe zum Kirche aing 0° ich nichts verſtehen konnte ich dem Prediger bald auffällig er erfun im a fahren vatto wo ach wohne. Da ei alu wurde te ſich ex ots * mit wir er fcb Über mich vein Neitier mp fo viel ih vertteen. Fonnte gab nach dem Fremden und beſuchte Deon konnto fu decſelbe din Zufos Zeugniß Haste aper 4 dar: 1 das ich aus mm unbekannten Sitüngpon ſchr dergeſPlagen dei und oft bei Ter und veim Eifen weine der Lehrkaave dar: auf hinzu daß im auch vit des Nachts weine. Daranf fragte der BeiſtiicoeTon M eiſter ev er dentiche Bücher have und gab din da er 05 verneinte einen. freundlichen Berweis wie es nicht recht. fer Douride Geſeten 32 Daiten und ZU forget Daß nicht datü (Got Wort in ihrer Sprache hätten. Ginige Tage Tarauf erhielt ich von dem ehrwürdigen \ Manne vier Bücher: die 3 Marburger ? lunberiſches Gefangkuc eine Wille in welter Predigten Übe alle ? d Refitege eatitalten waren Und Geilerts Fabeln. Hiebei aber vfſebarte Üb er die Bönydyoit meines Horzeusz. die Bibel Dachte ich kann mir nichts men dena die habe ich in mei nen ZUuderjahren ofe durdgeleſen und ih weiß</p>
        <pb n="455"/>
        <p>Alles was darin ſteht. Ich faßte daher fHluß alle Zommtage in dem Predigivbucbe die für ven jedosmatigen Sonntag beſtimmte Pardigt zu ſen. Deu nächſten Sonntag macote ih damit den Anfang; es war der zweite Sounrag nach Trinitatis und das Evangelium über welches die Predigt handelto Tales mit jenem Spas: Viele imd beru Wenige fd auserwählt. Da der Verfaſſer der Weile ein Galviv war ſo vente er jene G gelum um die unbedingte Sönatemwabl hervorzubeben und wie es ganz une möglich joei daß ein. Menſch jeig werten könne der nicht. von Cwizkoir Dazu wat werten ſei. Der Heiland ſage ausdrä&gt;im : Es kann Ntemand zu mir kemmen es fei das wn ziehe der Varer * (Ich. 6 44) und 1 Cor 12 &amp; veiße es: MWiemand kann Jefum einen Heorun boißen ohne dar den beitigen Geil W alle richt zur fott erwahlt foi der werde ane air von Geiſt ten Warter gezogen und erleuchtet Wenn es nichr ſo ware ja alle Wenſchen ſcilg werten was dom na? vielen Stellen der Setrift nichr ſe ſei. Dann widerlegte sa er behauprete 1 daß allen werde on. Kom würden. von zu Kudfrablih verſtanden und ta durch andere Stellen der veitigen Schrift etilärt werden. Dieſe Predigt übte auf mich wenisſtens unmittelbar feinen guten Einfluß aus; wein Herz empörte ſich gegen Gott ich hielt Ihn für ein ungerechtes Weſen daz Er Wenſchen Daſem gebe an deren ewiger Pein Er Sein Luſipiei haben ſollte Was kann im dafür bieß es In mir Dan ich geboren worden bin um kurze e An te Worte 1 Zim. 2 4: Seit Wenſchen den Yun) wii</p>
        <pb n="456"/>
        <p>456 Zeit Ser zu leben und dann. ewig verdammt. zu Mit folgen Scdanken kb im Garten umher ganz verhärtet ohne «ine Ihräue weinen zu fönnen und faßte den Garſchiuß: wenn ich denn «inmol Verdamm arieren ſei ſo wollte in mein gute war um mir ſo: mobben. Iv fand vis Zero ſpazier fen einſamen Wege Tberdachte im das Wor: : Cwigkoit und da im ſelben fand ſrie3 moine ? laut weizend mics von dD erſt gegen Abound nach C 1a Ferne und im der Richtung tou nahm wo ich mich von a gleich in mein Bett Nacht ſchlaflos iten Morgen zertihlagen ich ae Ich 1 gan dh: bud auf und cu das Lied: zu Garten einer Dede t nieder und rief Gert um cdarmen an indem ich Ihm verſprach mein Leven zu ändern wenn id nur (Gnade Anden mödtr in Seinen Augen.</p>
        <pb n="457"/>
        <p>457 Da ward mir vet wohl in meinem Herzen ich konnte ein Vertrauen auf den Herrn fallen und terntoe beten. Dod kam es damals * mir zu feiner wahren Bekehrung; ib kannte dis Wurde: vonheit meines Derzeus noch vit. vnd öl &lt;ivS Ne groben Ausbrüche der Sünde für Sünde. ics aum dom {eben Wort verſprechen ven nun an ein Ibm wohlg« x da im woilte Jom anch uv Opfer Verdienſtes an Arme wenden. Letzte mir der Heiland nicht gelingen dami Crgengerechtigkeit verſtiken möbte. Cs geichah daß ich bald darauf ein arines Kind bei zieintich kalrem Wetter varfss geocn ſap iM nahm Dafjeibe ein MädHea von 6 vis 7 Zahren ins Haus nahm ihr Maaß zu ein Paar ben und machte ihr Foſeven. einem Mc ie dem dies nicht zu Jofalleit ſchien mußte ich Veder befonders teuer bezahlen. Da ic niet e wo das Kind wohne auch wit der Sprache nict rer fort konnto bat im den Meiſter er möge mit mir fommen ais iw die fertigen Schuhe dem Rinde bringen wen. Der Meiſter begiettete mich und zog ſelbſt dem Rude dw Scare ut Gegenwart der an Tie darüber gan Übernommen vor Freude war dom Meiſter die Hände kürte und nicht aufhören Konnte zu Danfen. Ruch das Kind mußte ſich bei dem Meiſter bedankon ich aber ging ganz leer und ohne Dank aus. Dies verdroß mich aber dermaßen daß 1&lt; mur vernahm nie wieder ſo etwas zu thun. So ſtand es mit dem Opfor das ich dem Herrn zu bringen verſprochen; als ich dafür von Menſchen keinen Dank und Ehre erntete ward im unwillig. Meia</p>
        <pb n="458"/>
        <p>498 Herz war noch unverändert doh blieb mir von der Zeit an immer ein Strahi von Hoffnung ſo daß ih fe tiefe Traurigkeit nie wieder empfinden durfte ein außerlicher Wandei war nun geſeplich was mix bei meinem Meiſter und Allen die mich kannten Acbtung verſchaffte anch lernte id nach vd nach die fransöfilbe Zprace zieiniich ant wodurch ich imaser mehr einveimiſch In der Gegend Ward Bald. Darauf erhielt. Ich eiten beſonderen Beweis von. Den Welträten und. der Zumigung der Familie meines Weiters zu mw. Mein Meiz iter ging alle Sontag Nachmittag mit mir nach Viverdonz; einmal waren wir ſchi wär nach Hauſe zefommen und wir waren kaum ſcblafen gegangen meine Schlaffkammier war unten die MeiſtersBeute ſchliefen oben da kamen gegen Mitternacht A Manner ans Thor und vurlangren eingelaſſen zu werden. Der Richter dos Dorfes der voreuits eine Kette mit fach brachte kam wit Wehülfen um mic? als einen Dieb gefangen zu nehmen Ein Schloſſermeiſter war au demſelben Abend auf dem Wege nad Vverdon yon echtem jungen Doutichen beredet werden das Bündel was der Schloſſer trug ihm dem jungen Menſchen zum Tragen zu geben wobei er als ſeinen Namen den meinen ans gegeben Hatte; unterwegs aber war er mit dem Bündel entſprungen. Lange unterhandelte der Meis ſter oben aus dem Fenſter mit den Mannern unten es half aber nichts er mufte das Ihor nen. Nun ward 18 gerufen. Der Yohrfnabe welcher in meiner Kammer ſchlief und zuerſt wach geworden war erzählte mir die Urfach des Lärms und ich war ſo erſchrocken daß ich ohne vet zu wiſſen was ih that halb angekleidet aus dem Fenſter</p>
        <pb n="459"/>
        <p>459 ſprang den Richter einen ſtarken Mann ergriff und ihn zu Boden warf. Ih wurde nun jogleichf on den anderen 3 Männern feitzehalten. Da rien ie Tochter eben zum Fenſter herab: Vater gebes Ste nicht zu daß dem unſchuldigen Charles etwa wu Yoide gejchrhe&quot; Nachdem die Nube etwas bete geſter wer ſtellte mein Wieiſter 1606 heive Fronten Bürgſchaft wich. Die feste zum Richter ſe aube das Ammermannsgefelle der eine Stun bier entfernt wohnte wohl ver Dier Veute gingen darauf hin jenen 9 d echter denti: weit vo. mec en und es ergab fich daß er wirklich der Diev mar Am folgenden Tog kam der Richter entſchuldigte fich bei mir uns vermochte Ww den Verkläöger mie eine ſchriftliche Abbitte une Chroncekis zu geben. Im Frühiahr 1815 wurde ein thommatiſcher Schmerz in beiden Schultern den ie wir auf einer früheren Winterreiſe zugezogen hatte ſo ve tig daß im faſt nict mehr arbeiten konnte E wurde mir gerathen das Warmvad 1m Yoridon einge Zeit zu gebrauchen was auch die erwünſchte kung hatte. Cur aber verzehrte ebſcheu ih von meinem Meiſier vie Unternützung genoß nät nur all meiite Erſparniſſe ſondern vorſe mich auch in Schulden die ich jedoch dur Fle: und Sparſamkeit bald wieder tilgen konnte. Mit dom Anfang des Jahres 1816 fing moin Weiſter auf Tem Rückweg ven Vverdon oft au verrraulich mit mir über feine Eyteren Borhäitni zu redenz er ſoi ſehr reich viele umliegende Derfr und Gemeindegüter ſeien ihm verſchuldet und ihm zinsbar Dazu beſäße er auch nod) baagres Seid. Seine beiden Söhne in Genf und Baris verhei En</p>
        <pb n="460"/>
        <p>0 1 thef ſcien gut auegeſtattet wie anık feine älteſte Oker in Noufhatei. Es wäre nun ſein Wunſch ‚a jeine füngfie Iobter welche Ion in feinem ter jo frei unterſtüt habe recht glüciich ver: rather zu Neben damit er ſick dann. zur Ruhe son Kenn. ID hatte ſchon von anderen Leuten reden hören; es war mir 53 er mir dies fo ausführlich are nur enziich nicht nir ſchon mehrmals geatshee werden als tünitioem Schwiegerſohn reichen Oerig Satter. IG olieb indoſten ganz zig nnd at vorgen eleiben ir ve Fetraar die &quot; mie nebre Loauftragt ei Ich wurde eines ir mir au fire mbs doihia dccufen uad nalen das veipd&amp;en worden. wär ein noa etwas zu bietden um Pd mit mir untrlalten wobet ſie mir ein Glas Wein vor? nun durch manberlei Fra: 7 wie es mir hier gefalle und ob bätte rein Baleriand. mit. der weh zu verfaätichen. Da im ihr nau darauf sröwertete wie ch Zumdiing ohne Bermögen nit im Sta fa mit das Bürgerrecht zu aufen und ic 3 Ton Gedonken vier zu bleiben nicht üuffer Jon fönite antwortete für fei den Dindermß: vonn ic mir wollte ute 1 fogleicd Schwoizer Bürger und. dazu H feht reich werden Sie ſagte mir darauf frei &quot;aus wie ſio von dem Meiſter und doſſen Fas : lie beauftragt fei mit mir zu fprecden und fügte tr nur nod in zu: Sie Türfen den Va jene Toch? bitten fe wi de im ganzen Hauſe ſeinz</p>
        <pb n="461"/>
        <p>461 Philippine die mit Zehnfucht darauf warfet iſt augenblidiihb ihre Braut; der Vater kauft ihnen Bärgerrebt in Lanfanne und. ger Ihnen fein (Seihzaft und ein bedeutendes Capital zum Anfang Ste ind &gt; fbon lange als Sohn im Hanſe zagefchen und geliebt worden. Überlegen Sie davor nicht lange was Sie thun wollen ein jeldes da wird Ihnen ſv tet nicbt. wieder gebeten werden. Dive verurfachte nun einen. fonweren HE zogen Le Iochter war ts einzuwenden fe war eine rebt. wol er anfebnliche Wile und bravo Porſon in meinem Hirzenz Mein indiſch. gofinntes Hetz ſtelko mir Dd Stüfeiigfeit rebt Tebentig vor Angen aber der trene Hirte den icch nech nichr kannte war au nit fern amd loete Sein Schafloin vor dieſom Irrwog ab. Mir fiel vlößlich das Weir des Hot: (aude dem Mon aanze Weit gews und nähme as &quot;iner Zeele? Diver was kann. der Menſch Soole wieder löſe?&quot; Gteich will nach Haute fernen was ich jo er doch Schaden veben damit er fe Beſchl &gt; von um ſelig zu wer andern Morgen han ben ob im den Meiſter tufen würde um meine Werbung tlich Start deſſen fagte ich ihm Leffe wie ich einen unwiderſtohlichen I Derzen hufte in mein Vaterland und Familie zurädzußehren. Ich dankte ihm zen für alle Liebe und Freundfchaft die id voi</p>
        <pb n="462"/>
        <p>462 ibm genoſſen und die mir zeitlebens in unvergeß= fichem Andenfea Lieiden würte. Id woie fuhr 1icch fort noh 14 Tage beiden damit er ich in dieſer Zeit nac? einem anderen. Goſellen umſehen könne. D erregte große Boſtürzung und. der erſndte auf alle We mich von dieſem Worhaben abzubriigen «ver der Herr Värkte mi felt bei natur Worhaven zu Selber Die ten 1% Zuge waren eine Zeit Wokrüdniß und wander verborgenen Ihränen in Der Familie welche fid in ihrer Hoffnung grtiuidet fah; die Fochter ließ fich die ganze Zur Über mer ſeven ſe hielt Ta ſio aber die ſich in ihrem Kaänmerlein auf. war der ſeibſt nicht Sireiberin iv 1) mein Wanderouch reißen konnte ſe das Zeugmpß über m. Weorragen während. der voi ihnen vrafebretsen Zeit meines Aufenthalt Dies Zeuanig war fo attterord nacher auf Den Bürcans der. Polizei viel Au merkſamkeit regte und mir tera Achtung vers EG Zu Daß es ſchaffte. Am 3. März reiſte id ae; der Abſchied war ſo iwer als or ich von. armen Eltern amge Ic nehm meinen Won Lieufehatel and wollte ohne Aufenthalt nach Dourſchlaud da aber wieder unfrenardlic Winterwerter eintrat veſchloß ich ZU neden um Daſelbſt den gräbling abzuwarten das Schuhe madergerätb weten dri? verfange wurde einzus kaufen. Nas einen vierwöHigen Aufentyaii in Zur horte ad daß am Montage vas: Palmarum one Scir hein nach Frauffurt a. M dein würde. Ich ſchiäte nid: ſozieich zur Abreiſe an um Td enbeit 1 benüßen feiite am Sonntag früh von Zürich ab lief den ganzen Tag und die folgende Nacht d aud verd geleaonheit yon Waiel auf dom</p>
        <pb n="463"/>
        <p>bindur eine Laſt von 60 Pfund tragend und fam ganz ermüdet am Montag früh in Baſel an aber zu ſpät; das Schiff war ſon abgegangen. Nun aber hörte ich daß am folgenden Tag wieder zwei Sc ten Rhein hinabgehen würden. mit einer Geſellſchaft Siparatiſten aus ING Werfen beſtehend welche nac ) Amerita auewandeiten. I ging Tenleich zu dem Leiter diefer Geſeüſchaft Herrin Petr Döring mit vor Bitte mich bis Katz wiltzunehmen. Er konmo es wreden da dio Siſſe der ganzen x nicht ver: Goſeliichaft angehörten er auc niht wiſſe ob ne ein Plat übrig ſein würde; dvs fagto er möchte 10 nur zorgen fr dean ned bau den bein towmen und. te Mann fer jo köune ich mitreiſen. anderen Slorgens ging id zu dein Sch te jen mid fand bereits eine unzägivare Menge Wen wen vetfarnmmelt weldie um die Schiffe drang: tem. Cinige Fanden vis an den Wib im Waſſer wa Den Ihrigen noch eine Crfriſch öder ned einen Händedruck oder halten. Ieh Trangte mis dur fam in dein Gewühl unvemert?t mein Zelleifon zwiſchen. ewige XF dacunf Nacdtem die i 38 zu und Zim legte wer nad jente wenig vom mi YanTto abgeſtogen waren Döring eine Mido aus dem Schiff an v verſammelte Wenge in weißer ex den wet ihrer AÄuswanderung Dartegte daß ſie mentib ind Zädern Nord\ Welt fich anbauen mouten um dert als eine Se weine Ieſy als ein Volk wolchos fich Dem Hern ganz zum Sigentbum geweiht zu eben vnd Ihm zu dienen i Zum Schiuß ompfahi er fich und die ganze Geſelſchaft in das Gebet äller wahren en.</p>
        <pb n="464"/>
        <p>464 Gläubigen Dieſe Nede machte damais einen tier fen Eindruck auf mein Horz. Ich dare: dies iſt Volk wit ihnen möchte ich gern. reifen verieugnend aber no werden einen ſolchen Gottes Alles ſeichten Monſccken wie du biſt nicht mitnehmen. Als die Menge der Zuſchattor welche uns noch weit am Ufer bin begieiteto fich verloren. hatte las Herr Dörimg noch emmal die Ordnuangen ver welche ud der Reife au benbaibten ſich. ein Jedes verpflichten mußte Darauf wurden die Zuges: funden vertheilt weiche thoils zum Gebet zum Belang zum Leſen der heiligen ScHrift und ane derer erbauticr er Bächer heits zur Untervaltung beſtimmt wurden. um trat ich hervor und zeigte mich dem en Doring weder ſich verwunderte mich zu tehey Is ward mit ihm eins für einen Dufaten Zabralt bis Wainz mit sonen fahren zu dürfen a wi alle Abend. tei einem Derf oder einor Stadt. landeten wo dann. Jodes ſein N N ſorgen hatte Fonnte ich die ; mein H war ſo voll ven Aurur was und gehört butte. Schon um 4 Uhr wieder am Rhein und wartete anf X [is er kam ging ich ihm entgegen md mein ganzes Herz vor ihm aus. Ich fägre ihm daß ich nun ſchon zwei Ia ang um das Heil memer Zee bekümmert fei aber ov im gleich nicht mehr leve wie früher dos feinen Frieden in meinem Herzen fände Da ich nun glaubte daß dieſe GeſelſPaft den Wog zur Seligkeit gefunden jo möchten fie ſich doh über mich erbarmen und mich in iprer Geſellſchaft wit nad Amerika ziehen lafienz ib wolle gern Alles verleugnen indem mir das Deil meiner Seele r Allos ginge. Er ſahe</p>
        <pb n="465"/>
        <p>46 meine Cinfait und Aufrichtigkeit und entgegne &gt; ſehr freunelib: Lieber junger Mann Sie fin: ganz ire; wit föngen. Sie nickt in den Himn mitnehmen noch ſelig machen z Sie müſſen fich 3 Zehn wenden Ex iſt dor Mann der folig mache kann Seder muß für ſeine eigene Poiſon bei Ihr Gnade und Bergebing ſuchen und Er iſt fo lebe voll daß Er keinen Sünder von ſich fößte.Ic fei davon Überzouzt daß mich kei könno im fei aber wie eit glaube daher doi einer (Soſell vorn Wortes zur Sligkeit tennen zu lernen. Darauf vertröFeto ex mich daſ x der Sefetlfiaft meinetwegen Prechen wolle Nachdem die Mora uanda.t uad das Früh Rad beendet und Die Sonne bereits aufgegangen m var redete ur mit der Geſel ſaft meinetwegen legte ihnen den Srund jo vio wein nis Beilangen m an Die Gefliisaft näher anzujchiieäen und zureiſen dar und fügte hinzu das er meinetwegen. foin Bedenfon abe dazu jmd führ er fort manderlei Profeſſioniſten unter uns nur kein Sbuhmater worauf Tie ganze Be fltibaft eklig rief: Ja wir wohn iha gern mitnehmen&quot; Nun ward ich vervirgerüfen and 3 ſregt ov ich tie Ordnungen weiche geſtern verleſen worden verſtanden habe ob ich willig fei mch Denjstben zu fügen? u a. eines Herzens Da ih Dies Alles e jprab Heir Doring der 1 den Seen mir die Beudethaund un? den Brüdertun waien aum ale anderen Männer Nun war ics rettt gi &gt;ich d wurde es von Tag zu Tage mehr. Ein Inſchler mit feiner Frau boten es fim aus meine Citorn ſein zu dürfen ich follte täglich mit ihnen zu Mittag Tpeifen; ein</p>
        <pb n="466"/>
        <p>466 junger unverheiratheter Mann und feine Schweſter erboten fich meine Geſchwifter zu ſein ich ſollte alle Morgen mit ihnen Kaffee winken ein. alter iron wollte mein Großvater fo ich ſollte zus ilen mir ihm ein (Stas Wein rinfen; jo genoß ich von allen Zeiten Liebe und Freundfchatt was wein (Sit erkäbze vend Oitern am Rachwittag lanz teren wir in Wannheim um dort das Oſterfeſt zu 1 dem Gute miethete Herr Döring ein Wieipshaus nahe am Rhein wo die ganze Ges ſellſchaft hervergte Janmzpodon ward. zur Kirde eingechöret und da Herr Düring durch eine are Erfältung beoifer geworden. war wurde ich veguftragt die RKeſipredigt vorzuleſen wodurcch ich eine bedeutende Stufe höher ſtieg auf dieſem felbftgewählten W S war ein jeder Puls ein Dank und jeder Odem ein Geſang über die Barmvorzigkoit mit welcher mich der gute Hirte von diefem gefährlichen Woge abzuleiten wußte. Seine Stimme war es die mich von Ghateau de Matou werdet indem es mir fü wurde: ich will nach Hauſe geben und von meinen Brüdern hören was ich thun ſoll um ſelig zu werden: nun fand ich in Baſel dioſcn Soitenwea und meinte es ſei der nächſte zu meinen Ziel ohne die Gefahr zu ahnen in welche mich derſelbe geſtürzt. haben würde eben Sabre ſpäter horte id mit tiefbewegtem Herzen in Niekyauf. dem Saal. einen Bericht leſen von den traurigen Ummtänden diefer Geſell feiern; ſchaft und wie ne in die allertraurigſte Schw merei ja vollig in die Iborbeiten des Dridenthums verſunken waren. Wie gern. wäre ich damals zu ihnen gegangen um Ihnen zu erzählen was der Herr an meiner Seele gothau babe</p>
        <pb n="467"/>
        <p>467 Am zweiten Dfterfeierrag landeten wir Abends ſpat bei einem Dorf einige Stunden von Mainz; es war kalt und Alles eilte nach dem Wirthshaus. Cine Geſellſchaft Kartenſpieler mußte ihr Spiet teich einſtellen weil der Raum zu enge ward Einer derfelben fragte mich was wir für Beute waren und auf meine Antwort pries er uns al lim und machte viel Rühmens von Amer: 3; ex ſei fagte er anch dort geweſen (vermuthlich aus atrvſe) beſonders fei es da gut für junge Profeſdioniſten dieſe könnten in kurzer Zeit dert reich werden. Das Wles hörte ich mit großer Aufmer jamfeit an und freute mich über mein glücklich vo == Frohtic ſchlief ich auf meinen: Stroh: tager ein; dies wan abor die entſcheidende Nacht in welch.r der gute Hirte mich dreimal warnte. Ich träumte nämlich ic ſei bereits auf der See rie Reiſe ging pfeilgeſchwind bald erbiidten wir Yan und landeten bei der Stadı Philadelphia Nachdem ich ans Yand getreten küßte im die Erde als mein nunmehriges Baterland ging in die Stadt beſah die ſchönen Gaſſen und Häuſer fehrte aver bald wieder zurück um zu ſehen ob die Geſeilſ&lt;aft auch ſchon ans Land getreten ſei ich fand aber zu meinem Schre feinen Menſchen und fein Schiff; als ih nun ſo ganz beſtürzt daſtand jah ich jenſeits des Meeres meine Mutter und meine Geſchwiſter weiche die Hände rangen und riefen: Ad unſer aumer Karl ex iſt verloven verloren für Zeit und Ewigkeit Ich wollte ihnen nun zum Troſt hinüberrufen daß im hier vechr glücklich ſei und daß je fh meinetwegen feinen Kummer machen follten aber ich hatte keine Stimme und fonnte keinen Laut herausbringen und da ihr Jammergeſchrei immer heftiger wurde itieg meine 1880. 5 33</p>
        <pb n="468"/>
        <p>I 468 Angſt immer mehr vis ic erwachte. Verlegen dachte ich über dieſen Traum mach beruhigte mich indeſſen wieder mit dem Gedanken: es war ja doch nur ein Traum aber karm war zb eingeſchlafen fo träumte ich ibn abermals genau wieder ſo und erwachte wit derſelben Angit. Nun lag 1ch lange wachend und in meinem Herzen bekümmert was dies Doch zu vedeuten have daß ich zweimal denfelbon Traum zeoträumt harte id fuchte mich aber zu überreden daß man auf Traume nicht zu achten babe und ſchitef wieder ein um denſelben Traum vun zum dritten Mal zu ranmen ind mit derjelben Angſt zu er. vackon. Nun ater war mein Schlaf verwen Ruf: Er nm verivren für Zeit und Ewtakoit zone auch im Wachen in meiner Seele fort und ic? dachte: das iſt denn dom gewiß eine Warnung Wortes Des Morurns am Dienstag nach Oſtern den 16. Aprit zen rd mi zwiſchen den Fäſſern auf dem Verde in die Emſamteit zurüb and vat den lieben Gott es mir doch zu vffenbaren ob es wirklich Sein Wille fs daß ich mich von dieſer Geſellſchaft tr ſoe. Ich nahm einen Strohhalm ſchnitt zwei Stücke davon ab ein etwas größeres und ein kleineres nannte das kürzere den geraden Weg nach Hauſe das längere aber die Reiſe nad Amerika. Darauf zog id eins und raf das kürzere und ekannte nun darin den Willen (Bottes. war Morarns um 8 Uhr als wir bei Mainz ankerten; Mittag wollten wir bleiben damit ſic Jodes mit Yebensmitteln ver: ſehen könnte. Mainz war als Bundesfeſtung mit öſterreimiſchem preißiſchom und baitijchem Militär bejegt. Unjer Schiff wurde feglerch mit öſterreichi: ſcchen Soldaten teiegt und Niemand durfte ans</p>
        <pb n="469"/>
        <p>468 vand treten bis ſein Paß vorgezeigt und für vichdia befunden war. Sobald id abgefertigt war ang ich in die Stadt und dachte mit befümmerpm Herzen nad wie id mich auf eine gefhidte Weiſe von der Geſellſchaft trennen möchte. Da fiel mir etwas ein was mht nur einen Schein on Wahrheit hatte ſondern ſich wohl wirklich fo verhielt Ich ſtellre nämlich ſogleich Herrn Döring vor daß ich viel Angſt habe wie es mir in den preußiſchen Städten Koblenz und Köln gehen würde wenn dort aucch) wieder wie hier unſre Paſſe unterſucht würden fo würde ich als ein zum Militärdionſt verpflichtetes Landeekind auf jeden Rall nach Haufe transportivt werden. Er fand meine Lage ſehr bedenklich und bedauerte mich Rach manchem Hinund Herdenken ſagte er er wiſſe mir keinen beſſeren Rath zu geben als ich mochte lieber zu Fuß über Gaſſel nad Hamburg geben um von dort aus mit der erſten Schiffer gelegenheit über Holland oder direkt nach Philadelphia zu reiſen wo ich mich dann wieder an fie anſchließen könnte. Das nahm ich mit Freuden an denn es war was ich wünſchte. Das Reiſezeld bis Mainz wurde mir geſchenkt iM nahm mein Felleiſen verabſchiedete mic und ging in die Stadt auf die Herberge. Es war mir uun leicht ums Herz und ich freute mich über den glücklichen Ausgang der Sache; Doch war dieſe Freude von turzer Dauer denn der Weg zur Seligkeit auf dem man nebenbei etwas vor ſich bringen und reich werden koune deuchte mir gar zu ſchön während der Gedanke an die Heimkehr wo ich vielleicht Soldat werden mußte oder in großer Arinuth und Dürftigkeit leben ſollte mir wenig erfreulich war und hätte der treue Heiland nicht 33*</p>
        <pb n="470"/>
        <p>470 Seinen Engel geſandt der mir den Weg verfperzte ich wäre Ihm zewiß noch aus der Schule gelaufen Des andern Tages fuhr ich mit einem Marke ſchiffe auf dem Main nach Frankfurt; auf be ſelben waren zwei Xauflente welche fich über die geſtrige GBeſellichafr unterbielten Da ſagte der Eine: dieſe Sorte handeln. febr king denn. in Europa ift je3t befonders für arme Profeſſioniten nichte mehr zu wachen; alle Handwerke ſind Überfüte in America hingegen kann noch Mancher jein Si machen; aus rzahlten fie daß in Frankfurt jeht ein amerikaniicher 5 ſci welcher unter gewiſſen Bedingungen. junge Profeſſioniſten frei nach vba bots Y ard wein Herz nette gefeſſeit fo daß im mir die Addroſſe des amoritaniihen. Hera ausbat In Frankf fade id Ddenfeitun fogletiw aufs er meinen € ente nm üb ütidluf au befürchtete er im würde 18 tw 1.41. Ibm den Kheinſirom vinunterteite aufgefangen und nach Dauſe transpertiit warden; Desbalo gab aus ev mir. den Rath über Gaſſel mad Hamburg zu nenen. Ich aing ſogleich auf die Polizei und hieß mein Man: derbucß über Kaſſel nach Heimburg viſiren So wanderte ich meine Str fröhlich fort ohne an die ernſtlichen Warnungen zu denken übe ich in jenen Träumen empfangen hatte. In Caſſel beſuchte ich ſogleich einen Freund der aus meiner Vaterſtadt gebürtig war m von wm Abſchied zu nehmen. Er freute ſich mid wiedetzufehen und fragte ob ich ſchon Arbeit hätte. Auf meine Ante wort daß ich keine Arbeit in Caſſel ſuche und nur gefommen fei ihn nochmals zu grüßen ehe ich no Amenka ginge fragte Wiſſen denn deine Mitt. &gt; deine Geſchwiſter davon und ſind fie</p>
        <pb n="471"/>
        <p>471 damit zufrieden Als ih darauf erwiederte id vnde erſt von Amerika aus nach Haufe ſchreiben eb er mich ernſt an und ſagte: Dann biſt du gadı nichr werth daß 1m dir die Hand. zum br did reiche und der Segen deiner Mutter und Beſcbwiſter wird nicht. mit. dir ſein&quot; Hiertüoer «ſchrat ich; eine ſole Antwort hatte im von Mefem Kreunte aber erwartet mir fiel zugleich ener Irqaum ein md ic 1 über dies Alles ihr verlegen. Won Freund fagre nun: Ib will dir nicht ausreden nad Amerika zu gehen aber du mußt biet erſt Arbeit nehmen und nao Haufe orten und die Anrwori abwart.n. Sind dann die Deinigen zufiieden ſo will ib die) eine game Tagereiſe weit begleiten. ion Rath nahm 10 an une füchte und fand Arbeit vei einem Meis Mr der zu Der Aubl der dortigen Grwedten ges hörte was ich aber Damals ned nice wußte. Id ſchriee nun gleib nad Haufe und gab meine geofe Abneigung und. Furt vor deit Zeldaten: ſtande als die Beweggründe zu meiner Auswanderung an unt glaubte wenn die Metnigen mein Borhapen billigen woran im gar niht. zweifelte ſeien alle Hinderniſſe befeitigt. 210 Zeit wahrend welcher ich auf Antwort warien wunte wurde mir ſehr 1ang. Gtwa vier Weden nacht iner Ankunft in GCaſtri herre Ib an einem nntag Abend daß m amertfaniſchir Herr in Gaffet ki weicher junge PVeofeſoniſten unter fehr günſtigen Bedingungen almebinen woile. a kb jeden inem Vorhaben ige Äntwori von rtete fragte ih jogleim nach jenem Herrn nun den Namen niet recht werfkanden oder ds zwei Herren gleiches Nanens in jener Straße wehnten weißt ich nicht aber als im am Mon früh aus ag eine m doſe en Dv</p>
        <pb n="472"/>
        <p>oA 472 ging um jenen Herrn aufzuſuchen wurde ich in ein unrehtes Haus gewieſen. Der Hausherr ein ältlicher freundlicher Mann fragte mich was ich wünſche und auf meine Erwiederung ich hätte gehört daß bei ihm ein Herr aus Amerika logire den ich zu ſprechen wünſche richtete er die Fragen an mich wo im herſtamme weldes Handwerk id treibe und wo ich arbeite und ob ih Willens ſei mit jenem Herrn nad Amerika zu gehen. Nach: dem ich ihm all ſeine Fragen beantwortet ſah er mich mir einer freundlichen aoer mitleidigen Miene an und fagte: Liebox Freund yaben Sie denn noch nicht geleſen: Bleibe im Lande und nähre dich redlich ? Ach wie ſchade iſt es doch daß Alles nur nach irdiſ&lt;om Güde jaar und Niemand fragt: Was ſoll ich thun daß ich ſelig werde Dieſe Worte waren wie ein Donnerſchlag an mein Derzz ich ſchämte mich tief vor mir feibſt ſuchte aber meine Gefühle zu verbergen Jener Herr flopfte mir beim Abſchted auf die AHſei mit den Worten: Sehen Sie zu Ihrem Meiſter und den: ken Sie während der Arbeit über das nach was ich Ihnen geſagt habe Ick war kaum in meiner Wertſtratt angekommen je vraciv min der Meiſter dea langerſehnten Brief weider even mit der Poſt angekommen war. Derſeibe war von meinem jüng: ſten Bruder Wilhelm m einem recht. yorzlichen Tone geſchrieben. Er theilre mie in demſelben Manches mit von dor Znadigen Leitung des Heie landes mit ihm wahreud der Feldzüge m den Jahren 1812 bis 1815 die ex mitgemacht und von dem was der Herr an ſeiner Seele gethan habe Dann ermahnie er aue mich das Heil meiner Seele zu ſuchen. 5 hieß in jenem Brief: Du ſchreibſt lieber Bruder daß du dich fürchteſt</p>
        <pb n="473"/>
        <p>473 Zoldat werden zu müſſen ; du haſt wohl Urſach dazu. Tenn dem wirſt du kaum entgehen können wenn di hierher Fommit Wie aber wenn es nun zu deiner Führung gehört? Wenn dich der Hei land auf dieſem Wege dahin bringen wollte wohin Ex dd gen hätte? Da meinſt ou: Nein dieſen Weg ſann is nic geben 1m will lieber über das Meer eniflichen aber auch dort wird Seine Hand dach finden und wirſt Ihn reizen die Nurke zu ergretten wie bet dem Propheten Jona m aul Weg une Mille (ortes zurider war. Du ſbreibtt du Dein Verrrauea auf Den Horn en wollkeſt Lieber Bruror nimm mir tod nicbt übel daß ich dir antworte Dein Eutflieben nach Amerika beweiſt koin Berttätten auf den Her. Komm do Lieber nam Hauſe übergil diem gan: der auädigen Leitung des Hertn dann wird € a Qerrranen nicht veichamen Er wied dies 1: id: führen daß du Ihm danken wirſt. Die meines Deriens beim Loſen: dieſes Briefe kann ic niche beichreiben 3 tiefe Sünderſcckam hatte mid übermannt ide weinte vitiertieb über meine Thocheit. Indeſſen war fener Hor. voi dem ich Furz zuvvi geweſen unt der meinem Meiſte befreundet war zu dent Leztgen gero: halte am von meinen Belnd rast und hin Der junge Wenſch ur zwar auf einem Wege hats aber qumerft Daher vieleicht kannſt Du ihm noch zurechzielfen Moiſter nun wieder in Die Wertſtatt Fam und mich in Thraven fand at eit Haven Zie vetrübende Nachrichten von Ihrer Famitie orvalten &gt; Stait der Antwort reite ich ihm den B er ias Denfelben wurde recht ber Meat und var mich id möchte ihm denſelben auf</p>
        <pb n="474"/>
        <p>474 eine Stunde erlauben worauf er gieich mit den felben zu jenem Herrn eilte um diefem den Brief mitzutheilen. Bon dieſor Zeit an nahm fich der Meiſter meiner recht liebreich an; im ging fleißig mit ihm zur Kirche und auch nach langer Zeit zum erſten Mal wieder zum beiligen Abendmahl. Ich war Sünder geworden konnte um Gnade bitten unt mein Borfas nad Hauſe zu gehen war und blieb feſt. Da mid der Meiſter nicht zern entlaſſen wollte verzögerte ſich meine Abreiſe bis zum 24 ſten September. Er ließ mich mit einem Einfpänner zwei Meilen weit bis Minden fahren vegleitete mich ſelbſt vis dahin dort wies er mich an einen nach Braunſchweig fahrenden Kutſcher ſo daß ich erſt von Dorf meine Reiſe zu Fuß weiter fortz jegen brauchte. Am 5 October 1816 kam ich nach einer Abweſenheit von 6 Jahren und 9 Monat geſund und wohl zur großen Freude der Meinigen in meinex Baterſtadt an. Meine Mutter erkannte mich kaum denn das vormals ſchmächtige Kind war nun größer und flärfer geworden als alle ſein eGeſchwiſter. Am folgenden Tag einem Sonn: tan fragte mich mein Bruder Friedrich: Nun Kari du yaſt uns die Freude gemadt und. biſt gekommen; ſage nun ſoll unſre Freude volkommen fein daß du bei uns vierby oder kommſt du blos zum Boſuch ?* Ic erzählte ihm nun ganz offen alle meine Erlebniſſe ſvwie meine Bekümmerniſſe ums Soligwerden und fagte: Id habe mir nichts vorgenommen weder zu bleiben noch zu gehenz der nächſte Zwe meines Kommens aber iſt zu hören wie ih ein vergnügtes und fröpliccs Herz erfangen könne.&quot; Meinem Bruder Fanden die Thränen in den Augen er ging mit mir auf den</p>
        <pb n="475"/>
        <p>475 Boden wir warfen uns auf Die Antec nieder und mein Bruder Üehte den Heiland an dieſem Süns dor welcher auf dem Wege zu Ihm ſei doch mit Zeiner Gnade und Seinem Erbarmen entgegen zu kommen. Wir weinten Beide und. es war mir pinmlii wobl in meinem Herzen. Wein Mutrer und Veſchwißer Dazten an denſelben. Avond. eine Zeſimablzeit veranſtaltet wozu auch die nächſten Merwandtcl mngeladen. waren. Die erſte Woche vor. ib mit Beſucdon Dei Verwandten und Freunden. Durd meine Schulkameraden wurde ich joglei: gewarnt. daß ih mich dom nichr durch meine Brüder verieiten. laffen jollte ein Berbruder zu werten es wäre [habe um einen Menſchen der dee Wolt kennen gelernt habe wenn er fich zu einem ſeien melandroliſchen Leben verleiten kaſſe: aus me im mir dann keine Rechnung darauf machen mich jemais zu etabliven denn es würde tein Monſch bei mir arbeiren laſſen. Ich konnte ihnen darauf niche vie: erwiedern verſprach ihnen jedow ehren Wunſch zu erfüllen und. nächſten Sonntag Nadnzitrag in ihrer Geſellſchaft in einer Jabagie zu verbringen. Denfeiben Sountag wurde ws meinen Bruder Friedrich erfuhr Nachmiragr zu ein paar Geſchwiſtein zu kommen welbe uns zum Kaſſee geberen harten. Ich machte Cinvendungen und geſtand endlich daß ich von Weiten Kameraden genöthigt worden ſei in jene Jabagie zu kommen. Mein Bruder welcor ſch&quot; voiſichtig mit mir hondelte um mich nicht abzu uw frech unterdrückte jeden Vorwurf und fragte nur welde Zeit ich mich dort oinzufinden ver: ſprochen hätte und da dies um 4 Uhr geſchehen follto fo fagre er: Nun ſo kamſt du ja gem zuerſt ein wenig mit uns kommen dean wie &quot;nd</p>
        <pb n="476"/>
        <p>476 ibon um 2 Uhr eingeladen Ich ging mit ihm und ward recht zuvorkommend empfangen Br. L. unterhielt ſich mit wir von iauter äußerlichen Di gen ih mußte ihm viel von meiner Wanderſchaft erzählen. Endlie hieß es: Nun wollen wir uns ein Vorschen zieben. Cin Ziehbüchlein ward. he: umgereice und Jedes zog einen Spruch und legte den Zettel vor fü auf den Tiſch dann las Jeder der Reihe nach Den ſeinigen ich Fam zuiczt an die Rebe. Mein Spruch hieß: Alles und iu Allem Ghiiſins Bv. Y. redete darauf über dieſe Worte wir vieler Herzlichkeit und Salbung ſo daß meine Seele von dem irnigen Verlangen erfülle wurde der Gnade daß Chriſtus aucch me 1 und Alles werden möchte ebenfalls theiihaft zu werden. Es war über dem 4 Uhr geworden und. mein Bruder erinnerte mice an mein Vorhaben indem er hinzu ſchte: Wir wollen dich nicht abhalten. Cs war aber ein Anderer der mich abhielt; ic ging nicht ſondern bat in sy Goſellſ&lt;aft bleiben zu dür« fen wie ich denn auc: deu Wunſch fogleich ausſprach künftig auch ihre Verſammtungen vefuchen zu können. Was ih nun in denſelren von der Sünderjiobe des Heilands hörte und. von Seinem Ber: dienſt und Leiden war koficcher Balſam für mein Hertz ic konnte mich nim aud verfräutensvoll im (eber zu Ihm werten der Giaube wuchs und id vekam ein feliges viergnügtes Herz. und. lernte ſieben auch wurde mir Kraft geſcckonkt Sport und Hohn von meinen Jagendfreunden 3 den: es war eine ſelige Zeit die Erweckten nan unſet Haus zuwriien Bekhanien amd das war es wirk: Meine Mutter räumte mir cin Kämmerlein ein in dem im meine Suhmacherei anfangen</p>
        <pb n="477"/>
        <p>477 konnte. Anfangs arbeitete id; blos für meine Ge. jhwiſter Niemand anderes wollte bei mir arbeiten taſſen Vo daß es ſchien als ob ich meinen Wan: verftab wieder ergreifen müßte. Die erſten ſechs Wochen beſchäftigte ich mich größtentheils mit dem Werteitigen von Xeilen. Da fügte es der Her daß na Arbeit bekam. Eine arme adlige Dame boite es ſei fürzlim ein junger Schuhmacher aus Paris zekommen (obſchon im Paris nie geſehen hatte 3. Dieſe Jude mich auf und ich mußte ihr ein Paar feidene Schuh: machen. Als fie Tages darauf in einer Damengeſellſchaft war rühmte fie daß Te Pariſer Schuhe trage. Dieſelben wurden ven Aten bekttachter und bewundert und fo ward iw unter den adligen Hertſchaften in der Stade vue Umgegend als der Pariſer Schuhmacher be tanzt and ob id mir glei meine Arbeit gut ber zahlen ließ ſo war Ih doch bald nicht mehr im Strands alle meine Kunden allein zu befriedigen. Ih nahm Deshalb meinen jüngften Bruder Wilbeim woicher ned bei feinem Lehrmeiſter als Ger {elle arbeitete zu mir der ſich and bald in die Arveit fand und ſo ging es ia voller Thätigkeit fort. Der Hailand zeigte mir deutli daß Er mir mehr Arbeit zuſenden könne als ich dur die Freundſchaft der Welt würde erhalten haben. Einen Umſtand der um dieſe Zeit einige Storung in meinen ſeligen Gang brachte kann 16% nicht unerwähnt laſſen. Da meine liebe Mutre fah daß der Segen des Herrn im Aeußeren mir wir war wünſchte fir mich verheirathet zu ſehen und zwar mir einer Bürgerstochter welche in der Nahe des Marktplaßzes ein eigenes Haus dotte und wie ich glaube ſich ſelbſt durc) meine Mutter um mich bewarb. Ich aber hatte dazu gar kein 7 ee</p>
        <pb n="478"/>
        <p>478 Neigung und meinte ic hätte noch Zeit genug denn ih war neh niht 24 Jahre alt. Doch brachte mih die Mutter durd Vorſtellungen und Zureden fo weit daß ich ſo weit mein Jawort gab wenn ih vom Militärſtande frei kommen könnte Jene Perſon ſparto nun keine Bähe und Unkoſten um ihren Zwe zu erreichen ließ mit meiner Einwilligung und in meinem Namen durch einen Advokaren eine Bitrſchrift an die königliche Regierung einſenden Da aber meine Abneigung vor dieſer Heirat) von Tag zu Tage ſtärker wurde bar ich den Heiland daß Er ſelbſt mein halb erzwungones Jawort möchte zunichte machen; und der Heiland erhörre mein Geber Im Januar 1817 erhielt im ein Antwortsſchreiven auf meine Eingabe in welder es hieß daß die Geſetze nicht verändert werden könnten daß aber wenn ich dem Vaterland 3 Jahr gedient haben würde mir aller Beiſtand zu meinem vürgerlichen Fortkommen ges leiſtet werden würde. So war ich meines Vel Nie ſprochons entledigt und konnte mich nun mit vol lom Vertrauen der Velten ohne irgend einen Plan 3 des Heitands überlaſſen amen; iM arbeitete mit Freuden und im Segen forr. Altes was ich von der Brüdergemeine Ins und hörte war mir wichtig und erweete ein Berlangen in mir einmal one Gemeine zu fevyen und Dies Verlangen wurde neh in demſelben Jahre erfülit. Ick reiſte mit weinem jüngſten Bruder der ſcchon mehrmals in Gnadau beſucht hatte zum Brüderfen derrhin und wir warden von dem Heben Br. Schreiber dama ligem DiaſporaArveiter für unſre Gegend den im ſchon perſönlich kannte aufs Freundlicpſte empfangen. Ich erhielt Erlanbniß allen Feſtverſamme lunaey. außer dom heiligen äbendmahle beizuwohnen</p>
        <pb n="479"/>
        <p>479 und hatte viel Genuß für mein Herz. Mein Bru: der war bedenklich mich mit in das Liebesmahl zu nehmen denn ich hatte mich unterwegs als er mir davon erzählte nach meinst bafligen Art geäußert mir dies unſchilich vorkomme Mein Herz aber war ſchon jo übernommen daß ich an keinen Anſtoß mehr dachte; ich ließ mich nicht abhalten. Wir kamen auf die vordere Bank dem Liturgus gegenüber zu ſüßen: die feierliche Stille in welcher wh die Gemeine verſammelte ſtimmre mein Herz rich und des Heiſands Näho war mir fühlbar. Aa iim Der Yiturgus das Webrsmant eröffnete idem or den Vers anſtimmte: Ihr Seelen ſinkt ia ffir bin ver euern Herrin ın Lieb? und Demut einem ſtatt der bangen Wehmuty vor Frougebrngten Sinn&quot; da konnte ih mich der bt erwehren mein Herz ſank zu den meines Ervarmers und es hies in mir: Dt. gebe Dinas von mir denn Id bin ein ſüne diger IH nahm mm keinen Anſtoß. mehr an dem Ehen und Zrinfen in der Kirebe mein Herz Fand im Vollgenuß dor Liebe meines Harn; waren Keftmomente durch welche mich Der Herr iärken wollte zu den Prüfungen die mir nahe vevorſtanden. Es fiel mir ungemein ſchwer Gnadau wieder zu verlaſſen und vs blieb mit von da an eino Schnſucht nach der Brüdergemeine und eine Ahnung der Heilal werde mich ſeiner Zeit fetroit zu dieſem Volke führen. Im October wurde alle junge Mannſchaft und auch ich beordert uns zu ſteitenz ich erhielt meine Beſtimmung beim 271 Infanterie Negi mat wel 1 es zu der Zeit noch in Frankreich Fand und zugleich den Befehl mich am 19. November im Brandenburg einzufinden. Ich war recht bes es</p>
        <pb n="480"/>
        <p>480 trübt aber der Herr tröſtete mich durcch ein Wort der heiligen Schrift welches mir in diefer Beträbniß geſchenkt wurde: Dev Rath des Heren iſt wunderbarlich und führer es herrlich hinaus&quot; (Ieſ 28 29). == Nachdem 10. meine Schuhmacherei auf 3 Jahre an meinen Bruder Wilzzeim übers geben begieiteten mich meine Geſchwiſter am 15 ten November früh eine habe Stunde weit bis in den nächſten Wald wo wir Alle auf die Kniee nieder: fieten und weinten und beteten und meine Brüder mich der Gnade des Heilands empfahlen. In Brandenburg kamen an dem Tage 5000 Rekruten aus der ganzen Provinz zuſammen; wir wurden 5 Tage lang gemuſtert: die dortigen lievon Geſchwiſter aber gaben nicht zu daß ich in dem mir angrıwiefenen Quartier loairte ich ward von den licben Geſchwu. Nibbach auf das liebevollſte bewirthot. Ich bat den Heiland Er möge mir wenn es nicht gegen Seine Führung mit mir ſei es doch gelingen laſſen unter ein anderes Regiment zu fommen damit ich bei Kindern Gottes wohnen könnte und Er erhörte gnadenvoll moin Soufzenz ich wagte es mich an den anweſenden General von Nagmer mit der Bitte zu wenden mich wenn es möglich wäre unter die Garde zu virfegen und mein Wunſch ward. ſogleich gewahrt; ich erhielt meine Beſtimmung nach Berlin. Die (Geſchwiſter in Brandenburg freuten ſich mit mir über dieſe Wendung und verſahen mib mit Empfehlungen an einige Geſchwiſter in Berlin ſowio au den lieben würdigen Prediger Jäntele der mich denn auch mit beſonderer Liebe aufnahm und. einlud den Privatverfammiungen in feinem Hauſe beizuwohe nen mir auch erlaubte ibn ſo oft ich wollte zu beſuchen. Damit Sie aber auch Gelegenheit haben</p>
        <pb n="481"/>
        <p>481 jagte er mit gleichgeſinnten jungen Brüdern be fannt zu werden ſo will ich Sie bei Br. Ande: dem Prediger der Brüdergemeine einführen der vicd Ihnen dazu behülflich fein.” Er brachte mich auch aisbald zu Br. Anders der mich ebenfo liebevol aufnahm und nach einer längeren Unterhaltung zu Br. Mork dem Pfleger der ledigen Brüder brachte. Ach wie war ich fo beſchämt über alle die Boweiſe der Gnade und Liebo meines treuen Heitands&quot; Ich wurde vun fehr bald mit vielen Brüdern der Gemeine und Societät in Berlin und ırderf bekannt. In den erien Tagen nach meiner. Anfunft in Bern wurden famtiiche Rekruten vortheilt z ich kam in das Grenadier: Regiment Kaifer Franz erſtes Baralllon dritte Compagnie und nachdem wir ein qBloide: 2aren wurden wir in den. königlichen Paint aefüdre und dem Konig vorgeſtellt welcher ant Kom Günelnen einige Worte ſprach. Als der R8 b entfernt hatte mußten wir den Eid der Treue ichwören. Mir dem Erercitenlernen ging es mic ziemlich aut; Kb gab mir Mühe und nahm außerdem noch Privatunterricht. Da: ich meine Sachen in Dednung hielt wurde kb von meinen Vorgeiogren geliebt nur ein Lieutenant von der zweiten Compagnie welcher über jämtliche Reokruten d Bataillons beim Exrerciren die Aufſicht hatte hieß ſeinen Widerwillen gegen mich auf recht brutale Weiſe aus. IH bekam räglich Ohrfeigen auch Rauſtſchläge ims Geſicht welche fchmerzlich genug waren. Mein Erorcivmeiſter ein Untoroffie ver und auch Andere waren darüber. erbittert uad rodoten mite zu Ib möchte den Lieutenant verMagen. Da 14 aber wußte daß ich ihn dadurch unglüFliich machen und ex vielleicht einige Jahre 1ä</p>
        <pb n="482"/>
        <p>482 Feſtungsſtrafe vc fommen würde that ih es nicht ſondern Dachte vielmehr: Vielleicht har es ihn der ‚Herr geheißen und harte den Nuyen davon daß mich dies oft zum Gebere trieb. Als nun dieſer Lieutenant eines Iagos wieder mit. Fluchen und geballter Fauſt auf mich 10skam wurde mir fein unſinniges Benehmen kacherlich uno. dies mochte er mir anjeben; er Bier ploßlick vor mir ſtehen und ſcheie mich an: Keri kit du ein Schneider oder nicht?&quot; Ich erwiede Rein Perr Lieutenant im bin ein Schuhmach Da ging er ganz beſchämt zurück und 19 haite ven da an nichts mehr von ihm zu erduldenz ex nannte mich. mie wieder Kerl ſondern Leder Naubaus kiopfte mir oft auf die Schultern und ich wurde durch ſein Zeugniß welches er mir beim Kapitan gab früher als die anderen in die Compagnie eingereiht und erhielt meinen &quot;Pla als rechter Flügelmann * des zweiten Gliedes. Dieſen Play babe ich auch meine ganze Dienſtzeit über bebatten. Da mir der Heiland oft Seme Freundlichkeit zu ſchmecken gab ſo hatte ich manche ſclige Stunde und alles Schwere wurde mir leicht IH wurde num von dem Heiiand. um eine Zibule geführt in der im glauben. lernen folite ohne zu ſehen und ob ich jon ſchlecht in Ders ſeiben beſtand ſo ſchenkte mir der Heiland doch auf wunderbare Weiſe die Gewährung meines Wunſches. Es war Anfang Mai ISIS als ich ein ſehnliches Verlangen fühlte das hent.c Abende mahl zu genießen; ie wünſwte cs in Gemeinſchaft Wik Den Heben Sefdwiren der Societat empfangen zu dürfen Dicſelbun hatten alto ackt Woven das heilige Abendmahl in der Bechlebemsfuche voi dem lieven Pafler Jänicke; zuvor aber harten ſie eine</p>
        <pb n="483"/>
        <p>483 Borbereitun: am Verſammlung auf dom Gemeinſaai Sp; a bei dem Pfleger und nach 1 Ädendinahl die Dankſagungs Liturgie 3meinſaai. Ich ging nun zu Br. Anders und dat Ihn um Eriaubniß an dem Abendmahl bett vehmen zu dürfen. Er erwiederte mir wie * aehodrt babe Dus Mitikär have von Zeit zu Zeit beilige Abendmahl in der Garntſonkirchez mare ib vonn dert nicht zum Abendmahl ginge? erwiederte ihm enherzig daß id oft die ceitung zu dieſer heiligen Handiung mit anje hätte © darin beſtaude daß Jeder in qwer Angſi Den Sonnabend Nachmitrag mit Putzen Blaykmache © Lakiron qubringe und am Svintag fa ſie Stunden lang dure: ier: und O IN müſſe veſihtigen laſſen 1. ei os oft um Fiuch Schimpfweiten auch Lan Zeönen micht Fehler ah konne mic: daher nicht enatſhlicßeit au diefer Abendmablsfeier Theil zu nemen Sagen beffte ich m Gemeinſchaft mir deni Gelben einen beſonderen Gensinfchafts: i zu haben. Br. Anders fragte mich darauf ve ih dentt die Brüder der Zocietät lieb habe und auf meine Antwort daß id fie recht. lieb babe fagie er: Dos kann im dir nichr glauben; denn wean du ſie wirklich rede Lieb hatteſt ſo würdeſt du nicht bitten ye einmal mit ihnen Das b.ize A ventmahl zu genießen ſondern du würdeſt vitten durch Die Aufnahme ganz mit ihnen verbitaden zu werden um Alles was ihnen zu Theil wird. mit Ihnen genießen zu können.&quot; Das war mehr is Ab erwarten Fonnte und als ich je zu gewagt hate obſchon iM ein großes Ber: nach vatte Rui aber auf folie Weiſe ermuntert ja aufgefordert konnte ih unter Dank: 1566 5 34 Korb Vor</p>
        <pb n="484"/>
        <p>484 und Freudenthränen dieſe Birte vortragen. Br e mir nun das div Soctetat am Aten Juni Abends um 7 Uhr ıbre Vorbereitungs Ber ſammlung vave iw felle mi Daher cinzichten an jenem Aceno gegen 59 Uhr voi ihm zu jein wos mögl in vürgebiicber Klotdun7z die Aufnahme würde eiiie Stunde vorher auf dein Heinen Saale gehalten werden die t w &quot; au hätte zeſtantig fon moon Badydienit datt amlasen und ih ud dan: &gt;: feinen nöthig Bay u Bitten ve. i dem Hei unſer Baralı um 2070100 agen ur halten bo weldete Tas Befeglo Defaant darin Die ec das Bata:Uon vat jo Bid Zie 8 nie ama m Ziheitsafäie ves 1 wur zie fe nach einzurc Haſenheide gehen 1 jung &amp; Weicher ad zehörie ſollt? in Sl ein Schre für Br. Anders N dem weitläufti Veſchwiſter wieder abzu ich nit zur rechten Zeit va fs Iufhucht 35 meine Oe made la ce in die Kocheis x Ordnung Zeunde dort ſein var zu ſpät zu ſpät in meugerufenen DD tos fonnte H naom meine indem ich Ihn mit Tyrannen um S e vatz im viele Ihm vor daß iw die Gna viren im cheilbaft werden ſolte und deien im mH zwar unwortthy) dünkte div its aber 208.15 aus Seiner Hind kommend angenenim.z ja wt empfangen Fon wenn Er piet her auf veſondere Woiſe helfe. Es ward 1 min m</p>
        <pb n="485"/>
        <p>485 mir darnach recht wohl im Herzen und ich konnte öfauben der Dreiland werde helfen daß ich frei fomme. Ich ging balb zum Feldwebet und bat ibn mim Mesmal frei zu laſſen; es war aber vers geblich er konnte nicht da der Kapitän die Liſte ſwon hatte: nun vat iM ion mich doch mit der wen Abtheilung geben zu laffen aber guch das war nicbt möglich. Cin Verſuch den Feldwebel Thaler zu veſrecben daß er mich fre nad binau Nun ehen beordertz Gaſerne war Ich ging da veim Hiniſche Ordaung beobachtet wurde hinter den Anderen herz. mein. Her: ar wie zeriſſen ich bämpfie mit Furcht und Ho wu Ja mi dem Unglauven; im wollte gern glaub daß der Derr noch helfen konne «ber ich tome nict ts wir auf den Schießplaße meamen ſchrie wis der Gapitän weiber übler aun var finmens entgegen denn er hatte ſchön aaf aus gewartet. 9 oder 10 ſchlechte Schüßen welche die Scheibe nit gotroffen lagen im heißen Sand tas Sefihr zur Zonne gefehrt und waren dazu verurtſeilt die ganze Nacht durch in derſelben ung Deren zu bleiben Ib fahe wich im Seht uch ſchon neben ihnen hegen; ich war der deiete Wann zum Schuß und durfte daher nicht ſäumen mit dem Yaden des Bewohrs. Der Standplaß der Schüßea war in der Thüre des Kapie ‚ und da ich mein (Gewehr anlegte be ich in Dev Verrübaiß meines Herzens nieht die rechte militäriſche Stellung worüber der Kapitän ſo ergrinmte daß er mich unter Fluch 34* 7 ide zornig zur Thüre wirde meteo Abtpeiinng zum Hinaus cs war ein weiker Weg denn unſce nahe aim Dont äub3zelet feine Lbachte</p>
        <pb n="486"/>
        <p>436 und Schimpfvörtern mit dem Griff ſeines Degens in die Kniekehle Tieß ſv daß ich zufammenfnidte; davei ging mein (Gewehr les ohne daß ich auf die 200 Schritt weit entfernte Zcherde gezielt hatte Der Mann der neben der Scheibe hinter einer Mauer fand ſprang heraus zeigke mit ſeis nem Stab auf das Centrum tanzte um die Scheibe warf die Mühe in die Höhe und zeigte wieder aufs Centrum Als nun der Kapitan ſelbſt herzuging fand et daß meine Kugei mitten durcchb Centrum gegangen war. Nun ging mir ein Strahl von Hoffnung auf ovſchon ib nom nicht ſehen konnte wie os zugehen folite vm nı zur rechten Zeit voi Br Anders zu ſein. ID 87 nun mein Gowobi zum andernmal un ind vuracah Dan und Fievdenthyränen mit vnein und abermals wieder ans GCenirum dicht noten Finz eriken Schuß Der Kopitan fägre van: Naubaus wenn du ned einmal fö ſchiencſi 160 muß ich den Hut vor dir abnehmen&quot; iw aver dachte vet mir: Beug: über deine Knee vor Dem gerbau und den du nicht tieheit und nicht runmt Der Heir wollte ihm aud dies Nempliment erſparen denn der dritte Schuß traf ungefahr einen Zol vom Gen trum. Nun ſtand der Kaopinäa auf und nachdem ev zuerſt über die ſchlechten Schüßer: 5chubt fagte er zu mir: Nauhaus geb&quot; var Hauſe und wenn dich Jomand fragt worum du alleine rommſt ſo &quot;age im hatte es befohlen. Meine dankbare und veſchamte Freude zu Vejreiven iſt unmöglich. IH ging nit ı lief ais ob mim Jemand zu Pferde verfolgte und benegte meinen Weg mit Thränen. Me ich m die Kaſerne kam legte id mein Gewehr das nun glei&quot; gereinigt werden mußte auf den Tiſch und ein Viergroſchenſtül vo</p>
        <pb n="487"/>
        <p>487 daneben mit den Worten: Mer har Luſt mein Zewehr zu putzen?&quot; Alle ſrangen zu um ſich das Goid au verdienen im aber eilte zu meinem Oheim der Dei der. Nikolaikirbe wohnte wuſch mi eng mid vilig an und fam noh zur rechten Zeit zu Vr. Anders vor. Freude und Dankvarkeir faſt außer mir. Br. Andere hielt nun die Aufnahme auf dem einen Saal mr mein Heiz Sdwamin in einem Meer por Gnade. Nas dei Voriammlang trat Br Anders zu mir und yak mir. den Bruderläß daſteive thaten dann alte anweſenden Brüder und ieder ford mir dabei einen Segenswunſch aus Ats Ter Ilte Br. Fiſeam ein SOjäahriger Greis zu mit &quot;M die Kriogsfnecht: jeht Dem König von in doen Augen du einſt Dem Könige oiler Rovige dienen Dis Yeofung divie 1 imvorgeblichen Tages * ibror ‚die rect N Heiden am Mer und m di von nit gehöre: hat und ſollen Foit nnter den Melden dorfündigen tamen Preußen aber 3 dor Vorboreitunge BVeeſamnaiung wurde Anfrahme der Jomzen Sve? 2; vefannt ger mac: velmes vei Allen die mich rannten viel Thoilnahme regte Im foigenden Sonntag hatte im ine hf geſeweren. Senn des heiligen Ibendmabls mein: Boten aus unſerm Regnmnent wich Beyers ver Nagimer 150 Wann ausgeſichb: lei darna vele wal: Aamen zum Vongreß neben Tollten &quot;m nei Te. Kaiſer von Deſterreic? als Veivwache zu denen Boi der AnSwahl wurde auf eins auf</p>
        <pb n="488"/>
        <p>488 Haltung unterm Gewehr und auf das Zeugniß eines moraliſchen Wandels geſehen. Dos Loos traf aud mich; wir wurden iezteich aus der Kaſerne genommen vni ber Bürgern einquartiert um beſſer genährt zu werten Damm wir Ale wbt wohl ausſehen ſollten. Wir muttn uſs lang exereiren wine. und wurden ganz neu fchös eu N Wochen ner und feiner gelimdei als die übrigun Soldaten Apfang Auguſt maiſchttun wir aue Boräin mad ten anr fütze Iageimarſiwe © mußte val gut vewirther Weleben Dent es lde jar jeden Mann fürfarai To viel vezabit divs zei Tenfıgen Durche mär md Ta im ais BoialentSütihmadir angelleitt war ſo haiie iw die Friihrit mein Ger wehr und Meilicn Iech anf gen Bagaguvegen zu legen ud Fennte jo Jam Nakem geizen oder aus auf deit Wann fi urg Zn ma wit unf bi Rpeteg Dati liefen Geſcow. Vibvoce : dr cinquar wurde; ſie nebmer mach an Sentwillt aus War How Derih v amen wir ten on ranf und. Sehnen Zap. Dier Übung zl m Brüden Wiiheig die S meer Veh. on ws übe mi drei Jahre Viten un as ec 7 dar ib mic iw nee nm Die Semino ı de Atlas bars &gt; an meine Term. Wit auf Tieien Reiſe uu 8 0% or M Nattentlot Er vÖbäucrne befonderd Zu erh zweimal anſchniiche Gc dem hatte iG noch monate long: Schuhmacher und A alte rweit veiche ich</p>
        <pb n="489"/>
        <p>489 machte erhielt ıd Lohn gleichem meine Geſellen deren ich viere hatte. Alier Glanz und alle Here invkeir diefer Weit dot bei der Zuſammenkunft aller Monorthen E s hier zwei Monote lang entfaltet wurte konnte aber iu Derz aicht ves friedigen and ic freute mud ſehr vw nach: einem Aafrstpait ven zen Wochen m ern Ride marlib wieder antesten Ernten Woilmachie: Fam ich weil Lois im nad Tutt wo im m igen Kinten Gottes mwanden Segen für mein Herz ger fanden ant wo fie dcr Deilant weine € iv liebevoll ofſenvari Set. Wir sauren nun jeder wieder in feine Compagnie owgerein Zu Anfang 1819 Tetlie im Üneeroffiziet werden lehnte es aber ab zumal dies mit eine Zapitilarion auf H nahm ich gern verbunden war ya darauf erb dabei ais Drdvuna lein zu Lern i gän nb Janz fer feet und von vierten ade annmerlein wo 3a dagegen 3 dei m Sch war min hatte ich Major in &gt; fonnte. a ve Vompagnie «u bievor Rolas genz Jahres lach 823 Das beitiäe au vo zum oö en ve Svpäictät Zn won. vectit Verlargea zur 3 800 dir Bm das der Srlland mich on werte mehr war &quot;ür wid nun eine veſonders frlige Zeit die Zeit dei erſten Liebo und Beats zu com</p>
        <pb n="490"/>
        <p>490 der Heiland war meinem Herzen oft recht fühlbar nahe in Seiner Leidensjchöne. Zu Anfang des Zomm erhielt mein Major Urlaub auf zwei Mena Er reit unt. ſeiner Familie nach Schleſien ins Bad. Cr hatte aber einen Schwager einen fungen Mann von einigen und zwonzig Jah:en: derſelbe litt ſeinen Kine derjahren an Krampfetn und ok er gieim ſein ganzes Vermögen an Me Jerzte verwonder. hatte War es dei mit hm immer ärger geworden. Er befam alle Apondo apeng die hefe tlaften Zufälle die Scunden anbläiten. Dieſer unglüd na Rafe zurü bleiben vud ein. junger der BVerwand jhafi car erſucht word ſ Geſetlſchafter zu Frau hatice die Yäns Gleich den ten Tag nad 9 fiel als jene erthvetiichen Kr Veſellſchaffer Der Mranten vor mant und Hab wieder erboit Aniar er deinen önd Nacht u Haufe wohnende darauf Une uno bar &quot;d ihm von Worwandtep. dies Bat vor sm B B Da ich gehört 10 fürdie lehnen er Adijm: stereo mir Much zu ; den Heiland lieb haſt Der nz Mur und Kraft wenkon I T dir apf De an es im Bets ng</p>
        <pb n="491"/>
        <p>491 B die Durchhülfe des Heilands an. Herr auf ente fim über mein. Kommen &gt; ſuchte nen Aufenthalt bei ihm fo angenchm als anal zim machen; iw aß und tranf mir an ſei Sufst Spy fonate nur an Krücken geben fo Batte m Je Nrantheit bezeilg zerrüttet Dennoch &amp; vii er kointe zu bediene An arden fetten fick die Zufälle webt ehr Difita en ind aingm Tdmeller worüber ver Stre an alten neden ‚an rin im vm er mich don eiten zwe A vom alte td sanfte des Nachts nichr. ſch re warden die Zufalle ſo heftig tib AT webt mächtig wurde: IM war ganz ap se nd mußte die Glode ziehen und wa Hüife zen Srerbitetlenden befand Ad audı ſelben Hauſe In meiner dieſe veim Arm und führte Worten Was wolken Sic Sie helfen fo gehen Sie zu der 761% wd ſagen Zie ihm daß er nme Dboleind es ſchon Sonim Ter Nacht. war zn Dies Marder zu ihm vin; er Fam auch d a w mo Dieaſti Dem 406g von il 3 aus 22 WU Dav Sic Set Anfälle Ss Defi Daß es lit mehr Junge dauern ai Anfall wird woh nachſtens Vobun ein Se) feen. Nachdem der Kronke wam m Bf eter any Beſinnung gekommen. war war ex fe FOREN wa nd anargitfen Tan er taum pre &gt; elagte fcr über Brüuttſchmerzen. ine co gone Now met ſchlafen und Adi 18 dem Dirumde meines HD Herzens zum Doeilaud 1 Bieten nad Yeid nad Zei naglüc</p>
        <pb n="492"/>
        <p>492 limen Menſchen denn er lebte ganz ohne Gott und ohne einen Heiland in der Mein Ich untere ließ zwar nicht ihm fleifia die Sünderliebe des Heilands anzupreiſen alzy fein Herz war dagegen verſtockt. Am ande Wvrgen veqeguere mir jenes Dienfimaddyen und betuumerte mi des Zeſtrigen Abends wogen; fie erzählte fie fe nos ſpat bei ihrer Großmutter geweſen und dieſe have ihr ein guts dd gegen dieie Krankheit Zeſagt; ich möchte es dom verſu: war ein ſompathe: tiſch fiel nie auviſwen Dinjen verbunden welhast hte da aber nom Woclaſiung von &amp; eine heftige Schweißeur dere in dem Anfill angewendet diefelbe an imn zu laub en Hern ihm vorzunehmen qwsg ic in wein Kämmerlein und bar den Heiland Seinen men dieſem ungiüer i tiben und. ihm feine vll 1; viel tern. frendig in Seren als 1 2 c f mein &quot; 1 Kuſe in den 3 aller 37 Seand denen die a der Noty im Glan: davor mu ihn font Furcht ich H Alles vorbereitet</p>
        <pb n="493"/>
        <p>493 yatte gat id ihm mit Sonnenuntergang den obXx ein worauf er augenblidiich bes zu Beden ſich. Nun kam durch die oetgernfen. «in ſtarker Kutſcher aus deme vorbei mit dem ich ſchon vorher ger edu Han wir LraWren den Vs iinnungslofen Greten bn 19 zu daß nur der Mund 1 and arte tiv dann beits auf ibn jo fonmie. Zo welten wir for wahrendilſen er in Vie IBM es ml wieder ger 1 Beiinnung tam umgerieidoi. Id ging atm ine em Area mein Dantovfer dar n gewiß daß Der H Söiaftäamnice war wet De Ces Derin Sul Die Ihüre lieb no Nac ejich ein ame fü der gann yipriita war Ti Un ob bvb Yul hal und mit van ae ve ben Hunger. mw Sr machen wo dieſcr Dünger her Der Zuſe Sie Haber zeioe 2168: S Wander ſehen ot erhört und ocgeben daß Sie von auf daß Sie lan K Baden einen Wor ds und. einen Heirn Hertn der vom I Freien fany Er aber olaurie Seine nich?</p>
        <pb n="494"/>
        <p>494 Des anderen Tages brauchte er feine Krücken nicht mehr und war beim Cſſen unerſättlich. Als der Abend ohne Aufail vorübereing fragte ich ihn: Hert Rufe glauben Sie noch nicht?&quot; Reine war jeine Autwort es iſt ſchon vft vorgefommen daß ich an einem Zocat frei war von dem Anfall dann fehrte ei am Abend deſto heftiger zurück Doch auch der folgende Abend ging ruhig vor: ; und als ich am Pritten Tage ſpazieren ng begegnete mir &amp; Kufe öuf der Straße mit ganz geſunden Gliedern und da er gut angekleidet nte ich ihn ja uirde wieder. Auf meine ge wo er geweien Taate ve ei komme von Poſs wo er ſich 1 ah Schleſien einſchrei: ven laſſen um ſeinem Schwager nachzureiſen. Ich fragte ihm: Slauben Sie nun?&quot; erhielt aber keine Antwort de 5; d anſtatt Gott die Ehre zu ü wofsunte er nach feiner Ankunft in Schleſien feiner Famitie die durch ſeinen db qanz in t war aus: Nau: yaus har mich gf gemacht&quot; Es kam darauf dei Befehl vom Major au meinen Kapitän u ſeiner Rökehr von allen militäriſchen Dienſten zu befreien. Ih var: un viel Zeit und verbrachte dieſelbe mit Beiichen sei den vielen Erweten aar Damals x schte Gnaden: zeit in Berlin miele Zaufendey wurden enpedt und ward wii vielen. Aindern 30ttes bekannt zum ve unen a donn Ma Nachdem de von Balentini wieder zu $ gekommen mußte 4 ofeich meinen Ordonnanz? dienſt wieder antreten H wirde zu ihm am Morgen binaufgerüfen iwd fand dort m feinem Zimm den Major feinFrau und Schwieger? mutter (die Murter ds Geiundgewordenen). Alle</p>
        <pb n="495"/>
        <p>495 kamen mir entgegen die Lehßtgenannte zuerſt; jie founte vor Freudenthränen kein Wort ſprechen und drückte mir rin Goldſiück in die Hand welches ich 2a ieh es brauchen konnte annahm. Der Major fragte mid nachdem er mie mehrmals die Hände ld: W jet ich dir thun Naupaus?&quot; Ih wendete nun alle Boredtſamkeit an um Alles von mir abzuwenden indem ich ja nichts gethan hatte als was meine Schuldigkeit geweſen und indem nicht ich fondern der Horx Jeſus Tom Keaufen fon Seſandheit wiedergegeben habe Ihm wein gevühre die Chro Ihm tor Dant weil Er an Herrn Kuaſfe geoffenbarer have als Terfelve 0 varmherzige und allmadıtige Heiland wie Cs ans in Seinem Wert veſchrieben worden. Doch 1 Worte warden nichr verſtanden. Der Major Der wolle mich auf ſeine Koſten auf der iron laſſen ic Teile Thon morgen Rabund goidene Iteſſen und ein Hlbomer Portes epee tragen dazu weile er forgen ah iM in Kurzer Zeit Offizier fein würde; ich aber iehnte dus Anerbieien mit Dan? ab da ich dure: aus feine Netgung hätte meine Levenszeit im Mitltikärdient zu verbringen ſvidern meines Dien fürs ſo bald ais möglich eutlaſſon zu werden wünſchte denn ich hätte bereits einem andern König zu Dies wa geſchworen. Faſt boſtürzi fragte mich der Major welchem Konige ich geſchworen babe? und ih erwiederte darauf: dem Konig aller Könige durch deſſen Macht und Gnade Herr Kuſe feine Geſundheit wieder erhalten dat. Nun ſagre der Major: IH 1wbe mit dir iſt nichts zu machen und rs fühle mie doc verpflichtet Dir Liebe zu deweifenz du mußt daher wenigitens das annchmen dag ich dir monatlich eine Zulage von zwei deper</p>
        <pb n="496"/>
        <p>496 Thatern gebe.&quot; nahm ich denn an um ihn nicht veſchamen. Hertn Kufo 20er bekam ich nie wieder zu ſehen denn er wor ga Zibleien geblieben am dert die Qkonomie zu wi ich babe amd nich erf weiten € ſeine Heilung auf ſein acht i Teaſelben Mittag wi Batailtons ? : daß da der Her Chre und Li abe Derreit Dffi &quot;sen alle Ordoananz iel mit zierte des Freizeit 3 zendienn und Rg allen militäriſchen Les zu verſchonen. Ih halte es mia in meiner Dienſtzeit aw Kaſerne aus ohne mich nar würdig: 6 dem ic Lofannt geworden Golporceur anrer dem Wil große Wengen urbautidier Tiaktaie aicdenen Regi 1 übrigen ven 2 m der ſpalt ich woute zu richten Der mit 14 au als im vertheille un Ders nach i kon Qeida dien da iM bei Don war rjelben mich am Heilande 3 gang b jelbfi zu wollen Am 30 &amp; Stunde da im m el. Ji ci 1 Heben Vate itacı und areritete dei em Bruder Wilhelm als Geſelle ww dort abzuwarten was der Heiland we anz unvodiagt der Weis un af meinen ao glaubte ohne Bel fön dzu waäviett. sptemder 1920 Tag at «xwänſchte ingirdienit</p>
        <pb n="497"/>
        <p>497 über mich beicfofer babe. Zu meiner großen Freude erbhi.it ich auch bald einen Brief von Br. Moik a Berlin mit der Nacbricht daß ıh in xleinmpelfe in der BrüderhausSchuhmacherei einen Plaz finden würde wo man meine Rukunfi noch Beendigung der erſten Wintermonate erwarte unt mich ia Liebe aufnehmen werde Sch konnte kaum zie Zeit erwarten. und. retſte ſchon am 18. Februar 1821 der Beriin und Niky nach Kleinwelke wo ad ain 5 März anfam und mit v Gebe aufe a worde Ich fügice mich balt ganz zu wär dent Deren von Derzen dantbar für (Sagdenutung 105 m den Verfamm: wd im Umganı den Brüdern viel zir mein Bern Dre fjokte im bald eine 4 gl eb Die unbedingte Hingabe in die Dejiands mr aum ein rechter Crnit 5 Werben wurde mic von Dtl alfttich der Antrag. gemacht dortvi um dea dortigen Ortsichuhmacher einen allen kranken Bruder zu unterſtüßen bis an ſein Ende wv mit das Verſprechen gegeben Wurde jeintom Abloven den nächſten Anſpruch auf? fbuhmadrei zu haben. Dieſer Brief war von Icm dor 2 geſchrieben der in Bern mein freund geweſen war. Er dr. fs u Demfelben jo aus? Wena du «in wahres Bruderherz haft ſo wirſt du alvbald als teino Bricht erkennen deinen atm Franien Miterarer zu unrerſtüßen. verutfachte einen ſcchweren Zattpf in mein bi vererachte ich fan Tehlafle flehte zum Ham mir don Seinen Willen zu er kennen zu geben erhielt aber keine Antwort in wein Herzen. Am WMorgen ging ich zu meinem uon « die Na</p>
        <pb n="498"/>
        <p>498 Pfleger Br. Wied und A. ihm meinen Kum merz Diefer wies mich liebevot zurett und. ſagte: Krage dach dein HD 2 244 vis dir Br. Merk jevrieb daß in 3 &quot;m Prat für dich offen fer Nun Net es wie DSttuppen von meinen Augen und im antw ave es dam id ort hier zur bv [0 auch beiten To lange +5 Sein Sr Wied rietis mir nun tech nicht meinem Eatſcbluß zi fein ic der Reue nacbfomme Dein init dieſein ſei die Nusfißt verbunden bald veilictiäldet zu werden Ich aber erwiederto tommen um mi eine X wolle des Hetlants Eiger durc Zone Willen geleitet werden. gegnote er: Nun das iſt ja ſch69; der Horc ſtärke die und gebe zun Gnade dazu gelie dom aber + fei nict zu auch zum Semeinbeifev uad fagr 1m deinen En ihluß.” Dies pat. im ſogirim und Prack mich mit Freimüthigkeit aus über den Brun und das Verlangen meinee Herzens ein (Sie der Brüder: Jiemeine zu werden was Die Folge vaite daß ih ac an deimſeiben Zage wer das Äuffeper Golles gi. Tt 0 gerufen wurde wo ich die had ecwünſchte Grlaubniß zur Gemeine alien Nan konnte ich wieder recht vergnügt and fred meiner Gang gehen Cine große Thorheit die id durch Weir Voreilige reit beging und die mie viel go beite unter ber ich unterliegen zu müll Tuch des € nare Irilauds yoräber und diente zur L Künftig vor: warde namlich Anfang Augaſt nein Berlangen Üchtiger zu ſein. aufgefordert der Aeltenen:Conferen</p>
        <pb n="499"/>
        <p>499 nach der Aufnahme in die Gemeine ſchriftli darzulegen welches ich mit einfältigem Herzen ſogieich that. Ic glaubte mum gewiß zum 13. Auguſt dieſer Gnade theilhaft zu werden und dies verleitete mich zu der Thorheit daß ich dem Heiland verſprach wenn Er bei dieſer erſten Anfrage Sein Zawort zu meiner Aufnahme geben würde ſo woile ih daraus mit Gewißheit erkennen daß ich durch Ihn zur Gemeine berufen ſei im Falle einer Verneinung aber wolle ich erkennen daß es nicht Sein Wille ſei daß ich zur Gemeine komme. Da im nun an dem beſtimmten Tage ncht gerufen ward Überſtel mich eine ſchreliche Angſt. Alle meine Hoffnung war verſchwunden und wenn ich allein war weinte ich bitterlich Ich mochte aber Niemandem den Kummer meines Herzens ontdecken ih war wie ein irrendes Schäflein and meinte der Heiland härte Sein Angeſicht voll Gnade und Liebe von mir Zewendetz dazu ward ic beinahe irre an den früheren ſeligen Erfahrungen und an der Gnadenivitung des Heilands mit mir. In Die: fom traurigen Zuſtand ließ mich ver Heiland mebs rere Tage lang dahingehen damit 1cch lernen ſollte in Zufunft kindlicher zu ſein und Ihm meine Führung allein zu überlaſſen Er aber erbarmte Ti dann aber wieder über mid und kam mr mit wnausfprechlicher Gnade auf meinem Irrweg entgegen. Als im am 16 Auguſt früh auf den Schlafſaal ging um mein Bert zu machen begeg nete mir der Pfleger und fagte ich mödte wenn ich zurückkäme zu ihm auf ſeine Stube kommen. Ich dachte nun würde im wohl mein Urtheil hören die Freude aber weiche ich hatte mus iH unbeſchrieben laſſen da mir Br. Wied mit den Worten entgegentrat: Ich gratutire dir mein 1865. 5 35</p>
        <pb n="500"/>
        <p>500 Bruder de ilant bat dein Gebet erhört und zu deinem Wunſch in die Genteine aufgenommen zu werden Sein Ja und Amen gefagt; die Aufnahme wird am fünftigen Sonntag dem 19ten ſein Damit reichte er mir die Hand und gab mir einen Kuß Er fügte unter anderem hinzu: Die Conferenz war darin cinftimmig da noch eine ledige Schweſter gleiher Gnade wit dir theilhaftig wird die Aufnahme bis zum 9teu zu verſchieben damit euer eriles Abendmahl ais wirkliche Glieder der Gemeine ein Chorabendrmahl ſein möge.&quot; Nun beichtete ib. weine Ihordiit nnd der Pfleger ere fra? nick? wenig darüber vnd. warnte mich ernſtz lich tem ja nie wider Deralekben zu thun. Der 16. 19. und 29. Anguſt waren Tage des Scgens der Gnade Freude und Wonne w.&lt;e ich nie ver: geſſen werde; der Derland war meinem Herzen nahe und ich konnte mich Ihm ganz aufs Neue mit Leid und Serie zu Seinem Eigenthum hingeben. Am 29. September wurde id aufgefordert bei dem Bundeskelch der Geſchwiſter die un Dienſt bei der Jugend angeſtellt find das Baiken.reteramt zu verſehen damit ich Gelegenheit erhielte dieſer Verſammlung beizuwohnen und Tages darauf ers dielt ich den Antrag in die Keie Tiefer Geſchwifer als Knabenbruder mit einzutreten welchen Ans trag ich im Vertrauen auf des Heilants Hülfe annahm. Einige Wochen ſpäter erhielt ich den Anträg als Saaldiener den ich ebenfalls als eine Snade annahm deun ich freute mich Tyürhüter ſein zu dürfen im Hauſe des Herrn. Nachdem ih oftmals beim Sprechen gefragt worden war ob dh nicht ein Verlangen hätte dem Deitand einmal unter den Heidun zu dienen und ich mid im Ges fühl mieiner Unsüchtigkeit willenlos «ıflärt batte Jo</p>
        <pb n="501"/>
        <p>501 wurde ich Anfang des Jahres 1823 aufgefordert dieſe meine Gefühle ſchriftli) aufzuſegen damit es den Brüdern der Unit elteſtenſfonferenz könne zugeſendet werden. Dazu hatte ich gar keine Freu: digkeit und blieb fange bei dor Wenn mich Der Heiland ın Seinem Dienſt brauchen und mir die Gaben weiche Dazu erforderli) ſind ſchenfen wili dann wird Er mich aucch finden ohne daß ib mich dazu melde. Br. Wied aber redete mir fo lange zu bis ih vadlich in einigen Zeilen meine Boreitwilligkeit zu Allem wozu mich der Heiland aufrufen würde auffhrieb; dies geſcchah im Monat Mär. Bald darauf erhirit id emen Abruf von dem mir lieben Kleinweike nach Nisfy zur Uebernahms? der Brüderl) J Meiſter wel ich mit Freudigkeit annahm. Ich reiſte am großen Sabbath dahin ab um das Geſchäft gieih ncdy dem Dfierfefte zu übernehmen. Bei meiner Ankunft in Nisky fand ih einen Bricf von Br. G. M. Schneider aus der Unitäts Aelteſten Conferenz an mich vor worin mir derſelbe des Hetlands reichen Segen zu meinem neu anzutretendey Bere wänſchte ich erſah aber auch zugleich aus dem Briefe daß ih als Miſſions Gandidat angefehon ward. In der ziemlich zurüdgefommenen Schytmacherei fand ih vald viel Beſchäftigung; die meiſten Leiſten en neu gefertigt werden. Der Heiland ſegnete indeſſen meine Bemühungen ſichtbar und ich hatte in kurzer Zeit die Freude dies Beſchäft recht aufs olühen zu ſehen. Auch hier in Nisky erhielt ich Wieder das Amt eines Saaldieners. Ih genoß aun im vertrauten Umgang mit mehreren treugeſinnten Brüdern viel Segen im Neußeren ging es mir wohl und es war eine recht ſelige Zeit</p>
        <pb n="502"/>
        <p>502 für mid. Ich merkte dabei aber nicht daß ich nach und nach aus der feligen Einfalt und gän lichen Ergebung in den Willen des Heilands veyride wurde. Als tch nun im Jahre 1824 ſay daß Der Heitant das mir auvertraute Geſchäft ſegnete drängte ſich mir der Gedanke auf ob ich nicht beſſer dazu paſſe beim Gerathe zu vieiben als auszuziehen ins Feld. Zu erſterem Dachte ich habe ich Gaben und Seſchick ob ih) aber zum Miſſionedienſt tauglih bin weiß ih nicht. Um nun zu erfahren ob ich einige Gabe zum Miſſionös dienſt hätte Fellte id eine Prüfung an md ver fette ev Ich eine Kinderſtunde anvarb«iten könnte über irgend einen Bert. Ich ſat alle Abend von 10 Uhr vis gegen Mirternadit und plagte mich im ſeufzte und flehte zum Hertin um Erleuchtung und Hülfe aber vergebens mein Derz blieb verr ſchloſſen aucch bei ten Haren und deutlicotten Stelien der heiligen dwift im war nicht im Stande eine Zeile zu ſ&amp;reiben. Da gab ıd den Muth auf ich war vou meiner gänzlichen Unbrauchbarkeit überzeugt unt der Gedanke an die Schmach wenn ich einen Ruf erhioite foikerte mein Her: Dieſe Unruhe trieb mich wahreud dor Pfingſtfeiortage naß Herruhut und Berthelsdorf. Der alte ehrvürdige Bi. G. M. Schneider freute ſich mich zu ſehen und fragte nach der Unſache meines Ber indes. Nun erzählte ich ihm offenherzig daß ich untauglich zum Dienſt Des Heilands foi und bat dom ja meiver niet zu gedenken weil ſie duch mich nur betrogen würden. Br. Schneider fragte: Woher weißt du den. oaß du ganz unbrauchbar zum Miſſionsdienſt vit? Ich erwiederte darauf daß im erſilich gar keine Scutkenntuiß hätte und wie ich in jener Selbſtprüfung beſtanden ſei. Er</p>
        <pb n="503"/>
        <p>503 wunderte ih daß id es in vier Wochen bei der äugarbeitung einer Kinderftiunde nicht einmal zum Rufang hätte bringen können. Nachdem ich ihm uon mehrmais verſiert hatte daß ich nicht im Ziunte fer je eine Rede zu halten und ihn dringend dat mich wir in Vorſchlag zu bringen klopfte ex mir auf die Abſel und ſagte: Solche Leute will der Konig haben die wenn fie Ihm bringen wre Gaben mit Elend prangen und nur blos an Seiner Gnade hangen So lange du glaubteſt etwas zu können aus dir ſelber da warſt du unbrauchbar zum Dienſt des Heilandes nun aber da du gar nichts mehr kannſt und ganz untauglich biſt in Deinen Augen ſo wird ſich der Heiland an dir verherrlichen und. tir durc Seine Gnade Das ſchonken was du nicht haſt&quot; Nach einer zwei: ſtündigen liebreimen Unterhaltung und ſeiner Erwohnung zur ernten Einfalt zurückzufohren ver ſprach im ihm mein Vertrauen aub hierin allein auf den Deren zu ſetzen. Am 30 Siptemver (es war Derfelde an wel: dem im 4 Jahre vorher meine Entlaſſung aus dem Militärdienſte erhalten hatte? da ich auf dem zal den Morgenſegen hielt fang ich zum den Vers: A umſonſt iſt Jeſu Schweiß auf die Erde nicht gefallen 26.&quot; Nach dem Morgenſegen rief mich der Pfleger auf ſeine Stube und fragte mics: Weißt du auch wohl was du geſungen haſt?&quot; Ich erwiederte: Ja den Bere habe ih von Herzen geſungen Du haſt fuhr nun der Pfleger fort ein Zeugniß von der Grade Gottes im Opfer Jeſu abgelegt. Sieh nan wirt du vom Heiland aufgerufen dieſes Zengniß zu den Heiden zu tragen. Mit dieſen Worten reichte er mir einen Brief. Zitternd und bevend</p>
        <pb n="504"/>
        <p>En EN 504 vor Ueberrafhung nahm id} den Brief in meine Hände da aber Thränen meine Augen verbunfeiten tonnte ich weiter nichts leſen als die Worte: Hottentotten SüdAfrika. Ich konnte kein Wort ſagen; das Gefühl meiner Unwürdigkeit Scham und Freude Mißtrauen und Glaube kämpften in mir. Ich ging ſogleich auf die Lederkammer oben unter dem Dach legie mich dort auf mein Ange: ſicht nieder vor dem Herrn und rief Ihn an Er möge ſich meiner erbarmen und mir klar machen was ich thun ſolle Da ſchenkte mir der Heiland eine ſolche Freudigkeit zur Annahme des Rufes daß ich nur loben und danken konnte. Nachdem meine Froudigkeit zur Annahme des Rufes den Brüdern in der UnitätsJelteſtenConferenz gemeldet worden war wurde ich veranlaßt einen Beſuch in Berthelsvorf zu machen und hier erfuhr ih daß mit meiner Berufung zum Miſſionsdienſt nothwen: dig auch meine Vorheirathung verbunden ſei und ward erſucht eine oder einige Schweſtern vorzuſ&lt;ziagen von denen ich glaubte daß ſie zum Dienſt des Heilands und auch für mic paſſend ſein würe den. Ic hatte aber hiezu Feine Freudigkeit und iegte die Vorſchläge ganz. in die Hände der Unitäts + Aelteſten Conferenz. Da nun der Heiland einige ihrer Vorſchläge nicht approbirte fo wurde meine Hetrath dadurch etwas verzögert. Indeſſen erhielt auch Br. SchulzRöchling in Bnudau einen Ruf zum Dienſt der Miſſion in SüdAfrika. Diefer Bruder brachte mehrere Schweſtern in Gnadau zum Vorſchlag nad da der Heiland die erſte für ihn nicht appiobirte ſo dachte man darüber ob diefelbe aicht für mich beſtimmt ſein fönne und fo war es auch. Der Heiland genehmigte daß die jed. Schw. Dorothee Sophie Charlotte Staude</p>
        <pb n="505"/>
        <p>305 zum Dienſt der Miſſion in Süd Afrika und zur Verheirathung mit Br. Nauhaus einen Antrag er: halte. Dieſes wurde mir ſogleich gemeldet und ich ſtimmte mit freudigem Herzen dieſer Approbation bei obſchon ich dieſe liebe Schweſter nicht kannte. Ich wurde nun aufgefordert ſo eilig als moglich meine Sachen in Ordnung zu bringen und mich auf die Reiſe zu begeven und zwar zuerſt nach Bertlelsdorf ohne auf Antwort vor Gnadau zu warten. Am 10. November fahr ich nach Herrn: hut war ater doch recht beforat in meinem Ge: müth da 1 mit. wußte ob der Heiland der lier ben Schw. Staude auch Freudiakeit sur Annahme ihres Rufes geſchenkt habe. Am Ulten kam ich zu Br Köizing Mitglied der UnitätsAelteſten Conferenz mit oem ich nach Berrhelsdorf fahren ſollte ih tiozie 19m meine Sorge meint Reife nach Guadau wegen die id antreten ſollte ohne zu ‚ vb der Heiland der Beten Schweſter auch Freudigfeit zur Annahme jenes Rufes geſchenkt have. Er tröftere mich mit den Worten: Sei nur getroſt und freudig der Heiland bat ſie für dich auserfehen der wird ihr nun auch Freudigkeit dazu ſchenken&quot; Unter diefem Geſpräch kam der Briefwäger mit Briefen unter welchen auc?) einer von Snadau war wit der Nachricht daß der Heiland meiner Braut völlige Freudiakeit geſchenkt habe zur Annahme ihres Rufes und daß wir bereits ver: gangenen Sonntag zum erſtenmal aufgeboten wor: den wären. Ein unausſprechliches Dankgefühl er: füllte mein ganzes Herz als ih nun mit Br. Kölbing nam Berthelsdorf fuhr wo ich in der UnitätsAelteſtenGConferenz zur Akoluthie angenom: wen und zur Reije abgefertigt ward Die Looſung des Tages hieß: So ſprimt der Herr der Hei:</p>
        <pb n="506"/>
        <p>506 lige in Iſrael und ihr Meiſter: Weiſet meine Kinder das Werk meiner Hände zu mir (Jeſ. 45 11). Wir wollen wo es möglich iſt den blutverwandten Jeſum Chriſt der ganzen Menſchheit um und um als Seinen wahren Eigenthum als dem von Ihm ſo theur erfauften Gut vorpredigen und zwar in Seinem Blut. Und der Tert: Ich will enw Mund und Weisheit geben welcher nicht ſollen widerſtehen alle eure Wider: wärtigen (Luc. 21 15). Das Kreuzeswort wolln wir hinfort baß predigen Er mags verthädigen&quot; Bei dem Gefähl meiner Untrüchtigkeit zum Dienſte Deſſen der mich berufen hatte gereichten mir dieſe Tagesterte zu großem Troſt und dadurcß geſtärkt und vegleitet von den Segenswünfchen vieler Geſchwiſter trat ich ned an demſelben Tage meine Reife nach Gnabau an. Der Abſchied von meiner lieben Mutter in Brandenburg war ein ſehr ſchmerzlicher doc hatte ih Urfad) dem Herrn dankbar fein welcher ihr Herz dazu vorbereitet hatte eines ihrer Kinder Ihm hinzugeben in der ſeligen Hoffnung daſſelbe vor Seinem Throne einſt wiederzufinden. Sonntag den 21. November nachdem wir ſchon zum dritten Mal waren aufgeboten worden kam ich gegen Abend in Snadau an wo mir for gleich Gelegenheit gemacht wurde bei Geſchw. Wunderling welccher Prediger daſelbſt war meine liebe mir vom Hern beſtimmte künftige Lebende gefährtin und Gehülfin in Seinem Dienſt zum erſtenmal zu ſehen. Meine Schüchternheit ließ mich nicht viel fpredien aber mein Herz war von Freunde und Dank übernommen wir fühlten Beide daß wir vom Herrn für einander beſtimmt ſeien und verbanden uns zu treuer Liebe durchs ganze</p>
        <pb n="507"/>
        <p>507 oben und Dazu Leib und Seele und alle Kräfte dem Herrn und Seinem Dienſt zu weihen Am folgenden Dienstag dem 23 Novemter 1824 Abends 7 Uhr war die feierliche Stunde unſrer ehelichen Verbindung vor dem Angeſicht des Heren und der Gemeine. Mit uns zu gleicher Zeit wurden and Geſchw. Röchling getraut die mit uns die Reiſe nah SüdAfrika machen Tollten. Br. Wunderling redete in dieſer Verſammlung über die Looſung des Tages: Er hat mir em neues Lied in meinen Mund gegeben zu loben unſern Sort.” Meine liebe Mutter welße vom Verlangen ihre Schwiegertochter kennen zu lernen getrieben troß ibres hohen Alters die Reiſe von Brandenburg nach Gaadau unternommen hatte und die mit meinen Geſchwiſtern am Abend zuvor angekommen war wohnte zu meiner großen Freude der Trauang bei. Nachdem wir uns am 24 ſten früh nochmals von den Meinen verabſchiedet hatten fuhr ich am 25 ſten mit meiner lieben Frau nacch Stendal um die liebe Mutter und die Geſchwiſter meiner Frau zu beſuchen. Wir kamen am 2iſten dort an und hatten uns einer überaus freundlichen Aufnahme zu afreuen. In meiner lieben Schwiegermutter lernte ich eine wahre Liebhaberin Jeſu kennen die es für eine befondere Gnade acytete noch bei ihrem Leben eines ihrer Kinder zum Dienſt des Heilands berufen zu ſehen. Am 27iten hatten wir ein recht vergnügtes Hochzeitömahl bei welchem nicht nur die ganze Familie ſondern auch Mehrere von den dortigen Erweckten zugegen waren; unvergeßlich aber bleibt mir der Abend deſſelben Tages da anſre theure Mutter mit uns im verſchloſſenen Rammerlein auf den Knieen lag dem Heiiand 1866. 5 36</p>
        <pb n="508"/>
        <p>TI 508 Dante und Freudenopfer brachte und uns in eitem inbrünftigen Weber der Gnade nud Vievo des Heis lands und der Leitung des heiligen Geiſtes empfeh2 lend uns ibron wünenid ei 1 Segen riveiite. Nach dem wir nos neh Laien Word von DV Kais zen heben Famiic voracſmwieder reiten. wir am andern Morgen ſet rwrüb noch vor. Tazvanbruch Ö ua wr wir nen wer Tage waren Meſto verraten Wieder 1: mit hun Au i. Decemoer vebiiegen mr Geſchw. Röchling unſet urves Bnaven Schall vos Poſa edos Dat ans den Gymal: : Brfiehl deine Wege Bacre und ngen as Jüten und des andger wiegen Rum in da nas einer jowiich dei wetenen Rheines moo Zeiſt an 1 ww dex Vifzeitiube neben dem Gemeinfaai ge fanden. X afin wir die besen Sedo. Züri i &amp; f: and don vin: Der dee Wonen vir hier Zeit unfer rde. und Anfenthait Meier Wir sonnfen der viel Yan. die Goſchwiter werte fo annenehm 22 woa Nahen Ts Br. Ron vas ers boit hatte uad wi das Weihaemtereh nud Reus PUL fahr 1m Der Witiiv Die ; 7 verz geügt verbramt Halm. icaten Januar Ile nf Wave 1 und tamen nad einer am i2ton m Gngland voi Scavos a von me wir am var fuhren. Dort Warden wir von Werbe ser Ta Ir0ve und Hart ici Freundlich omvfanzen nd im Miſſions</p>
        <pb n="509"/>
        <p>509 haufe neben der Brüderkapelle einlogiet. Schon 1dten fuhren Geſchw. Schill in deren Geſellwir einen Monat verbiacht hatten nach ang as unfre Weiterreiſe follte ert in 14 Jagen angetreten werden. Unſer lieber Reiſe: zefabeer Br. Röchling erkrankte aber zum zweiten la fer ernülich und es wurde beſchloſſen wir outen zu deiner Geneſung in London bleiben. Cs geſte: aber dem Herrn deſſen Wege unerforſch= um ſtad untern lieben Retſegefährten Br. SchulzNRöcliig In Feige einer Gehirnentzündung am 14. Rpbruar ſelig zu vollenden. Das Schiff welnah Afrika bringen ſollte war nun adgefigeit und wir mußten auf eine andere gendeit warten. Nachdem wir am 4. März ver Acendverfammlung dem Geber der Gemeine enpfubien worden waren verabſchiedeten fich die r der Gonferenz mit uns bei einem Buntestehb und am Iten verließen wir nach 3 nthalt von 7 Wochen und 2 Tagen on wad fuhren in Geſellſchaft des Br. Moore eiten Porkutſche nach Gravesend und gingen denfolben. Tag un Bord der Brigg Margaja Kapitän Sohn Henderſon. Ein reccht tech: nülliges Serühl preßte uns beim Einſteigen in 43 Boot welches uns an Bord unſers Schiffes ungen teilte Übe Ihränen aus und nnſre Herzen zum Serin um Seine liebe Nähe und Ber zuf dieſer Reife. Am ben gingen wir egei und langten nach einer fangen aber 3 Jagen geſund und wohl: Siittags um 12 Uhr in der ti mit der ſchönen Muth und Ölaubensven Jagesloofuna? Mache die aus der Hert wird mit dur fein&quot;</p>
        <pb n="510"/>
        <p>510 {1 Ehren. 23 16). Dies Wort konnte ich mir damals als ein Wort tes Herrn im Glauben äueignen und jebt nach mehr als 26 Jahren da ich dieſes ſchreibe muß ich mit Scham und Beu: gung und mit dankerfülltem Herzen bekennen: der Heiland hat fih nach Seiner großen Barmberzigs keit recht gnadenvoll zu meiner Schwachheit bekannt und mich nie im Stich gelaſſen und oft wenn mir am bängſien war vor der Gemeine aufzutkre= ten mir während der Verſammlung die größte Freudigkeit geſchenkt von dem Reichthum der Gnade im Opfer Jeſu zu zeugen. (Fortſeßung fogt im nächſten Hefte.) Veranswortlicer Redactevr und Verleger CE. HPemſei. Druck von €. Hans m Gnadau</p>
        <pb n="591"/>
        <p>591 meine aufgenommen 9 wurden AbendmahlsCandidaten 5 confirmirt 4 Paare wurden getraut. In das fernere Liebesandenken vor dem Herru empfehlen ſich die Geſchwiſter C. A. Lemmerz. E G. A. Schärf == Immun) Lebenslauf des am 23 Februar 1865 in Herrühut ſelig entichlaſeuen verwitweten Bruders Carl Friedrich Uauhaus. (Fortſekung. ) Nach einem Aufenthalt von 7 Sagen in der Capſtadt führen wir in dem Wagen des Herru Ludwig in Geſellſchaft ſeines Sohnes und deſſen Informators eines Herrn Beil am 4. Zuni nach Groenekloof (Mamre) wo wir Abends 6 Uhr von der HoktentotrenGemeine und ſämmtlichen Geſchwiſtern unter dem Geſang des Verſes: Nun danket alle Gott&quot; 2c. auf das freundlichſte empfangen wurden Mein Herz war zerſchwolzen vor Freude und Dank. Daztt war es Terfelbe Sag und Dies ſelbe Stunde wo ich vor 7 Jahren bei Gelegenbeit meiner Aufnahme in die Societät in Berlin die Gnade und Liebe des Heilands in ſo reichem Maße hatte erfahren dürfen. Die Looſung an jenem Zuge war geweſen: Ich will ihrer etliche die errettet find ſenden zu den Heiden am Meer und in die Ferne zu den Inſeln da man nichts von mir gehöret hat und ſollen meine Herrlichkeit 1360. 6. 42</p>
        <pb n="592"/>
        <p>592 verfündigen unter den Heiden.” Il. 66 19 und an dieſem Tage da ich jene Berheißung erfüllt fah) hieß die Yooſung: So ſpricht der Herr dein Erlöſer der die) von Mutterleibe hat zubereitet: Ich bin der Herr der alles thut. Seh. 44 24 Nach dem Avendoſſen hatten wir die Freuds die vorfammelte Hotrentottongemeine in der Kirche zu ſehen die ſich mit uus veremigte den Herrn zu loben und Ihm zu danken Die Zeit unſers Aufenthalts verlängerte ſich zu 17 Tagen da es an Zugochſen zur Reiſe mangelte und Die vorhan: denen zum Pflügen nothwendig gebraucht wurden Wir genoſſen in eispr Zoit Die Liebe der dortigen zeſchwiſter und ich übte mich in der oländiſchen Sprache kam auch ſoweit daß mir am 17. Juni eine Vorſammlung aufgetragen werden konnte; es war eine Bibollektion mit Singſtunde. Ein ganz eigenes: Gofühl durcchging mich bei dem Gedanken daß nun mit einer aus deu Heiden geſammelten Gemeine die Liebe des Heilands befingen konnte Am 21. Jani traten wir in Geſellſchaft der L Geſchw. Hoffmann vom Segen und Gebet der Ger meine begleitet unſre Weiterreiſe an und kamen am 25jten in Gnadenthal an wo wir ebenfalls mit vieler Liebe empfangen wurden. Dier erhielten wir die Boſtätigung der Nachricht die wir ſchon in der Gapſtadt gehört daß mämiich unſre Reiſe noch lange nicht ihr Ziel erreicht habe indem wir unſer Arbveitsfold in Enon finden ſollten. Doch verzögerte ſich unſre Weiterreiſe ſehr lange und wir konnten uns fürs Erſte zum Bleiben in Gnadenthal einrichten was uns rabt lieb war da wir ſo am beiten unter fo vielen lieben Geſchwiſtern und bei der großen Gemeine in den eigentlichen Miſe ſionsdienſt in das Halten aller Arten von Ver</p>
        <pb n="593"/>
        <p>593 jammlungen für die Gemeine und deren verſchiedene Abtheilungen eingeleitet werden. konnten. Am Sonntage vor Pfingſten 1826 hielt ich meine erſte Predigt. Außerdem beſchäftigte ich mich in dieſer Zeit mit der Schuhmacherei für die fiensfamilie und leitete einen Hottentotten Timotheus Andres dazu au welcher dann in der Folge eine ziemlich bereusende Schuhmacherei daſelbſt betrieb Am 19 Februar 1826 erfreute der Heiland unſre Herzen durc) die Geburt unſers erſten Söhnleins welches wir als ein Geſcheyk aus Seiner Hand annahmen und Ihm als Sein ewiges Eigentum zum Lohne Seiner Simnerzen weihten; am 22jlen wurde daſſeibe durch die heil. Taufe der Gemeine Chriſti einverleibt wobei es die Namen Carl Andreas erhielt Während unſers Aufenthaltes in Gnadenthal der beinay IE Monate dauerte in welcher Zeit wir jo manchen Segen für unſer eigenes Herz und ſo manche Durchhülfe des Herrn erfahren ſo viele Liebe und Freundſchaft von den Geſchwiſtern und der Gemeine genoſſen hatten waren wir ſo eins heimiſch geworden daß uns der Abſchied von dort recht ſchwer fi. Da Br. Halbe genöchigt war «eine Reiſe nad Caon zu machen hatten wir das Vergnügen dieſe lange und beſchwerltHe Reiſe in ſeiner Geſellſchaft machen zu können. Unſer kleiner Carl mußte fich demnach in einem Alter von 12 Wochen ſchon zu einer beſchwerlichen afrikaniſchen Pilgoiſchaft bei rauher Winterszeit bequemen. Am 17. Mai 1825 verließen wir nach einem wehmür tigen Abſchied von den . Geſchwiſtern und von der Gemeine Deren Gebet und Segen uns begleitic Gnadenthal und kamen. nach einer boſchwerliten aber ſehr intereſſanten Reiſe von 29 Tagen am 42*</p>
        <pb n="594"/>
        <p>594 10. Juni geſund und wohlbehalten in Enon an. Die Tageslooſung hieß: So gehe nun hin Ich will mit deinem Munde fein und dich lehren was du ſagen ſollſt. 2 Moſo 12. Wir wurden von den dortigen l Geſchwiſtern und der ganzen Gemeine mit Geſang empfangen und noch an dem ſelben Abend der Gemeine vorgeſtellt und ihrem Gebet empfohlen. Als unſre äußere Beſchäftigung wurde uus der Garten in wolchem Gemüſe Wein und Tabak gezogen wurdo übergeben auch wurde mir die Mädchen: Schule übertragen und bei den Verſammlungen trat ich mit in die Reihe der ans deren Brüder und durfte dabei oft wahrnehmen daß der Herr die Werheißungdie Er mir in der Looſung unſers Ankunftstages gegeben hatte etz füllen wollte. Es fehlte uns nun zwar nicht au mancherlei Prüfungen welche dem äußeren Menſchen ſchwer fallen wollten aber dor Here war uns andrerſeiks auch fühlbar nahe und oft waren gerade jene Prüfungen dazu dienlich den inneren Monſchen zu fördern. Eine Erfahrung der Wahrheit daß die E gel der Kinder allezeit das Angeſicht des Vaters im Himmel ſehen Matth. 18 10. kann ich hier nicht. unerzählt laſſen. Als unſer Söynlein Carl etwas über ein Jahr alt war und allein laufen aber noch nicht ſprechen konnte fand ich ihn an einem recht warmen Vormittag vor der Thüre des Gartenhaujes ſpielend mit einem kleinen Stäbchen mit welchem er beſtändig auf einen von Quitten rutben geflechtenen Korb ſchlug und dabei oft laut auflachte Ich freuto mich des vergnügren Kindes und wollte es nicht ſtören ſondern ging bei ihm vorbei in den Garten und hielt mich dort wohl eine Viertelſtunde auf. Bei meiner Zurückkunft</p>
        <pb n="595"/>
        <p>595 fand ih ihn noch ebenſo eifrig und vergnügt bei dieſem Spiel Als ich aber den Korb ins Gartenhaus bringen wollte ſah ich zu meinem nicht gerinz gen Schrecken eine bösartige Schlange deren Biß eödtlich iſt in dem Korbe liegen. Das Kind hatte ſie mit dem Stäbchen geſchlagen und ſich über ihr Ziſchen gefreut und mochte ſich mit dieſem gefähr: lichen Spiel wohl eine halbe Stunde lang vergus habein Meine (Gofühle des Dankes für den Schub ven der Heiland dem Kinde dabei hatte angedeihen laſſen kann ich nicht genügend beſchreiben. Am 13. Mai 1827 erfreute der Heiland unſre Herzen abermals durch die Geburt eines geſunden Zöchterleins das wir am Löten in der heil Taufe Ihm zum Eigeathum weihten wobei es die Nas nen Johanne Charlotte erhielt. Als wir am 18 Dctober 1828 abermals durch die Geburt eines geſunden Söchterloins erfreut wurden beſchloſſen wir daſſelbe den folgenden Tag welcher ein Sonntag war des Nachmittags in einer beſonderen Verſammlung dem Herrn in der heil. Taufe darzubrin« gen und zu Seinem Eigenthum zu weihen. Ich sing deöhalb am Sonntag früh zu Br. Fritſch mit der Bitte er möge dieſe fatramentlihe Handlung au unferm Töchterlein vollziehen. Da aber ſagte er wir daß eine ftliche Ordination zu änem Diafonus der Brüderkirche durch Br. ©. Schneider ausgefertigt für mich angekommen IN dieſelbo ſolle mir Nacchwittags in einer Dauer verfammlung überreicht werden und dann könne ich ja die erſte fakramentliche Handlung an meinem Kinde ſolbſt verrichten. Mein Herz war von Scham und Freude ganz Übernommen mir kam dies aanz unerwartet und gereichte mir zu einer eunften Setbſt vcüfung und Beugung vor dem Herrn Bei der</p>
        <pb n="596"/>
        <p>596 feierlichen Ueberreichung der Ordination übergab ich mich aufs Neue dem Herrn wit Leib und Seel zu Seinem Dienſt. Nocmittags vm 4 Uhr verrihtete iM dann die Taufe an meinem faum 20 Stunden alten Töchterlein in einer Gemeinverfammtung mit vet zerſcmolzenem Hetzen übergab mein Kind vem Herrin und. weihete es zu ein:m Lohne tzen wv es die Namen Jovanne Dorothee erhielt. In erſten es 1829 erhicſten wir. einen Ruf nach Clin den wir mit Frendigfeit annebmen und am 28. Januar ve wir nad einer nur kurzen Dienſtzeit von 2 Jahren und 7 Monaten die uns thracr gewordene [ER in Enon und traten die lange und beſchwer liche Reiſe an mit unforn 3 Rindern von Denen das jüngſie erſt 12 Wochen alt war. Da es aber Sommer war und wir immer auf der großen Land ſtraße blieben ſo war dieſe Reiſe minder befchwers ich als die frühere: Am 25. Rebrwar trafen wir in Elim ein und wurden mit vivler Liebe empfanz gen. Dier wurde mir die Beferzung der Mühle aufgetragen außerdem lag mir die Schule ſämmtlißer Kinder und der Unterridr der Frauen und fed Schweſtern od. Wir verbrachten hier vierthalb Jahro eine für mich recht ve Zeit. Mit dem 1. Br. Toutſ&lt;&gt; ſeckleß mem Derz bald eine innige Freimdſchaft wir konnren mit recht freudigem Hergen meinjchafttih die Zube des Herrn treiben und Gr bekannte fich gnadenvoll zu unſerm Zeugs von Seinor Verſöhnung. Doch fehlte es auch ier niht an Prüfungen 3 Anfang Zebrnar 1831 brachten wir unfer Söhnlein Carl nach Gnatenthel damit derfeibe mit Boſchw Ihem:</p>
        <pb n="597"/>
        <p>597 ien nach Deutſchland zu feiner weiteren Erziehung re Wir entliegen den nocch nicht ganz Hährigen Knaben von unferm Segen und Gebet begleitet. md September 1831 wurde unfer drittes Töche arlein geboren welches am 12ten getauft wurde en Marie Luiſe erhielt Am d dabei die Nan 26. Juni 1832 gefiel es dem Herrn unſer älterc Töchterlein Charlotte ſelig zu vollenden in Folge der Bräune nad nur kurzem Krankſein im Ar von I Jahren und 6 Wochen. Ter Heitant: Sein Geiſt hakte ſie ſelbt vorbereitet; am vend ver ihrem Heimgang fügte daß fie lie ver zum Lieber Heiland gehen wolle als wieder aeſund werden und dies ihr Verlangen wurde er: fällt. Wir aber tröffeten uns bei dieſem ſchmerzlion Berluſt vines ſo geſunden und munteren Kin: des mit der ſeligen Hoffnung des frohen Wiederſchens vor dem Throne des Lammes. Da meine 1 Frau in dieſem Jahre viel kränfelte und recht ſchwach und elend war kam es uns recht erwünſcht als wir ohne unſer Zuthun einen Abruf nach Gnadenthal erhielten. Wir hofften daß dieſs Beränz derung der Geſundheit meiner I. Frau recht zuträge lich ſein würde. Am 30. Auguſt 1832 trafen wir in Gnadenthal ein wo wir im äußeren Hauehalt den Handel und die Beſorgung der Mühle übers nehmen; außerdem wurde mir die Veſorgung der Mödchenſchule und der Unterricht der Männer übertragen auch) frar ich mit Zuſtimmung der UnitätsAotteſtenConforeuz in die HelferConferenz ein. Wir waren hier recht vergnügt der Heiland ber kannte ſich gnadenvoll zu unſerm Dienſt im Inneren wie im Aeußeren. 6 Jahre und 8 Monat verbrachten wir hier während welcher Zeit uns 3 Kinder geboren wurden ein Sohn Carl Ludwig e un</p>
        <pb n="598"/>
        <p>598 und 2 Töchter Charlotte Dorothee und Charlotte Guſtave. Zwei unfrer Töchter endeten wir zu ihrer weiteren Erziehung nac Deutſchland 1834 Johanna Dorothee und 1836 Mario Luiſe. Die Heine Charlotte Dorothee wurde am 25. Februar 1836 vom Herrn heimberufen im Alter von 9 Mor naten Im Anfang des Jah 1830 wurden wir berufen einen neuen Miſſioasplaz in der Zigifama unter den Fingus anzulegen. und Domfelben vorzu ohen. Wir nahmen dieſen Ruf zwar im Gefühl unſrer Untüctigkeit aber im Vertrauen auf die Durchhülfe des Hern aus Seiner Hand an. Unſre Woreife mußte aber bis Anfang April verſchoben werden da 6 Tage nachdem wir den Ruf erhalten batten uns unſer jüngſtes Töchterlein Charlotte Guſtave geboren wurde. Mittlerweile brachen in Gnadenthal die Maſern aus und zwar ſo heftig daß über kauſend Maſernkranke zu gleicher Zeit darniederiagen. Unter dieſen befand ſich aud der Fuhrmann welcher uns nach der Zigifama bringen ſollto weshalb unſre Abreiſe nochmals 3 Wochen verſchoben werden mußte. So konnten wir erſt am 58. April Gnadenthal verlaſſen mit der tröſtlichen Tageslooſung: Die Schwachen find umgürtet mit Stärfe 1 Sam. 2 4. Wir hatten damals die Stärkung von oben recht nöthigz unſer Söhne fein Carl Ludwig damals faſt 6 Jahr alt muß ten wir da es von den Maſern noch nicht ganz wiederhergeſtellt war in Gnadenthal zurücklaſſen damit es mit der nächſten Gelegenheit zu feiner weiteren Erziehung nach Deutſchland gefender wer den könnte und mit unſerm jüngften erſt 12 Woen alten dabei ſehr zarten und ſchwädlichen Zöchterlein follten wir dieſe beſchwerliche Reiſe</p>
        <pb n="599"/>
        <p>599 machen. Dazu hatte im in meinem Herzen mit Kleinglanben ſchwer zu kämpfen; der Gedanke unter ein Volk zu gehen deſſen Sprache ich nicht kannte und wohl fſchwertich je vollkommen erlernen würde erweckte mancherlei Bedenken in wir aber wurde mir doch in Gnaden geſchenft mich daran tten zu fünnen ich nicht durch Menſchen Funden vom Herrn berufen worden ſet woran ſich ein ſchwacher Glatve wieder ſtarkte in vor Ueber: zeugung daß Tri der Deiland turch ſolche ſchwacdte Verkzeuge ſeibſt verherrlichen wolle Und dieſe Hoffnung bat der Heiiand auch nicht beſchämt Die Reife war die boſchwortichſte die wir jemals gemacht haben und auf welcher unſer Glaube oftrmals ſchwer geprüft wurde. Unſer Fuhrmann be fam ſchon am 2 Tage der Reiſe die Ruhr und ar am 6. Tage dem Tode nahe. Da wir für die Brüder Bonaß und Küſter 2 Bräute mitge nommen hatten war unf dagen üllt fo daß ich den größten Theil der Reiſe zu Fuß zurücklegen mußre; dazu harten. wir viel und ſtarken Regen in Folge deſſen die Wege grundlos waren. Dieſe Reiſe m denn auch ſtatt der 18 Tage in denen man fie fonft vollenden kann 30 voile Tage. Unter all. diefen Beſchwerlichkeiten mußte unſer tleines Kind eriiegenz es wurde jo krank daß wir in den lebten Tagen der Heije täglich ſeinen Heimsang erwarteten. Der Heiland erhörte aber auch Hierin unſer Flehen daß Er ung unſer Söchterlein noch ſo lange erhielt bis wir das Ziel unſrer Reiſe erteiten. An 29. Mai langten wir nach vielen Mipfeligfeiten in der Zikikawa anz. die Brüder Halter aus Enon und A Küſter aus Silo hatten und bereits ein einſtweiliges Obdach erbaut wofür wir ihnen recht danfbar waren. Teſcmw</p>
        <pb n="600"/>
        <p>600 A. Küſter waren beſtimmt unſre Mitarbeiter zu werden. Geſchw. Halter kohrten wieder nach Enon zurü wohin ſie Br. Küſier und die beiden Bräute vegleitoten um in der dortigen Kirche getraut zu werden. Wir waren nun 5 Wochen ganz allein water den Fingus der Herr aber war mit uns und kto kräftig durc Sein Wort und Seinen Geiſtz ach hace vir der Here einen guten Doimetſcher augefenden Die e und die Abendverſammgen Diele ich in einer naheichenten Dürte die redigten aber unter freien Himmel woe bei wich allemal ein geſonderes Gofühi der GnaTrngegenwart des Heilands durchdging. Ich ſtand dann umgeben. von zwei vis Treihundert. wilden Heiden welche im Halbkreis auf den Boden gela= gert in Andacht zunötren dem Worte von der in dem Opfer Jeſu geoffendarten Liebe. Der Anblie Mefer nur ſpärlich gotieideten aber mit allerlei feltz ſamen Zierrathen feemdartig gepußten Menſchen razte zu innigem Mitleiden gegen dieſe Unwiſſenvor unter der Matt der Sünde und der Finſter: bingehenden Heiden Der 16. Juni ein Sonntag war für und ein Tag des Flehens und vieler heißen Thränen an es gefiel dem Herru früh Mergne unſer Zuhbterlen das das wir dei uns hatten zu fich heitmzunehmen Meine I. Frau war durch vi wachen fo angegriffen daß ſie bt Franf darnieder lag und Ich hatte an dieſem der Früh: und. Abendverſammlung veimal zu predigen. In der Zwiſchenzeit mußte th am Sarge der Kleinen arbeiten wobei die kleine veiche neben meiner Hobelvank lag. Spät am Nammittag ging id dann aus um einen paſſendcn Platz zum Begräbniß aufzuſuchen den ich oſt</p>
        <pb n="601"/>
        <p>601 wärts von unſrer Wohnung fand. Tags darauf vielt im das Begräbniß und weihete unter Geber d Thränen den lag zu einem Gottesackker ein v die fünfrige Gemeine die ich damals im Glau zen an diefem Platze erwartete 1840 am Oſterfeſt hatte ick die groß den Erſtling aus dieſer Nation Maziſ es erzielt bei der Taufo den Namen. Iohanne Ihm folgten in demſeiben Jahre no mehrere nad m welchen fich der Napitan di Joſef Mangovo und mein Doimnetſcer Baul Sivalali befanden Es wehetean nun große Gnaräfte zur Erwekung unter den Fingus jo daß sh das folgende Jahr wachſene und viele Kinder eh die heil der Kirche Gheifli einverleiben konnte. Der Feind finz nun aber auch au das ſchöne Werk zu ſtören unt es gab mande harte Kämpfe aber der Herr half gnädig durch Alles hindurch jo daß troß Satans Macht und Liſt eine Gemeine des Herrn lieblich aufblühte an deren Lievesfeuor fie) mein zuweilen kaltes Herz eewärmen konnte. Wir verbrachten hier in Clarkien unte fühlbaren Befenntniß des Herru zu ringen Dienſt beinahe TO Jahre und hat: zu ſchen wie dieſe Gemeine im n und Aeußerey wuchs und ſich bauete. It dieſer Zeit warden uns 2 Söhne geboren: Farl Theophil im Jahr 1840 und Carl Friedrich Ihyeodor im Jahre 1842 iorer ſchied 1846 von uns indem er durch Gofehw Lemmerz zu ſeie 8 teren Erziehung nac Deutſchland gebracht ammıs wr wal Durdo Heiland hafte unt hier in Clarkion die Snade zu Theil werden laſſen die Wunder Seine Baade und. die Kraft des Evangeliums frben zu</p>
        <pb n="602"/>
        <p>602 türfen. (Es gereichte mir oft zum Segen deutlich wahrzunehmen wie die Saat dos Wortes Gottes m Herzen feimte aufging blühete und Früchte vrabke. Wir ſollten num aber auch noh lernen unſre Arbeit und unſer Können und Bermögen iſt und daß Ihm allein alte Ehre gebühre wenn in Seinem Guadenreiche auf Erden etwas eusgerichtet wird an Jahr 1845 . October erhielten Herrn abe 5 den af in Dem vor Kurzem den Kaſſern abgenommen Diſtr Vikroria an der Bicha einen neuen fäonsplaß zu gründen und demſelben vorzuftes ven. Der Plan der Negierung mir diejer neuen Wiſſion war dort eine Gemeine von Hottentotten die aus Gnadenthal und Elim hinziehen ſollten zu voacänden als eine ſtarke Schußwache gegen die Kafietn. Ta aber nur wenig Hortentotten Luſt batten dorthin zu ziehen fo war unſer Plan das felbit eine FinguGemeine aus den Heiden zu ſammeln ſowie in Glarffon wozu wir auch eigentlid ufen waren. Doch Beides war nicht dex Wille Heilands. Erſt am Schluſſe dieſes Lobensabnittes wurde es mir klax was der Heiland im hatte damir daß er Seine Genehmigung zu rer Berufung dorthin gab; es war gewiß dazu geinint uns in eine Schule zu führen in welcher wir im Glauben in der Demuth und Geduld ger ve werden und lernen ſollten unſern Augen Seine Bes ce auch wenn dieſelben noch ſo Dunkel wären woh gefallen zu laſſen wie nah Anweiſung Hide Looſung des Tages an em wir jenen Ruf erhielten konnte allein mei? nom bveflommenen Herzen Freudigkeit geben zur Annöhme deſſelben. Sie hieß: Fürchte dich nicht al</p>
        <pb n="603"/>
        <p>603 kenn ich habe dich erlöſet. Ich habe dich bei dei: nem Namen gerufen: du bift mein Jeſ. 43 1. Da es ſich verzögerte mit der Ankunft der unſre Stelle erſeßenden Geſchwiſter konnten wir erſt den 13. Februar 1849 unſer liebes Clarkſon verlaſſen. Die Tageslooſung hieß? Alles was der Herr geſagt hat woilen wir thun. 2 Moſe 24 7. Der Abſchied von der uns ſo theuer gewordenen Gemeine wurde uns ſehr ſchwer. Am 27ſten fa: wen wir nach einer ziemlich angenehmen Neiſe an der Bicha an. Hier befanden wir uns in einer recht menſchenleeren Wüſteneiz die wenigen aus dem Overland eingewanderten Hottentotken wohnten in Hurdinge eine halbe Stunde von uns; fie kamen Sonntags zur Predigt aber nur wenige fanden Rich zu den Abendverſammlungen ein. Obgleich mehrere taufend Fingu in der Nähe wohnten uns tex denen ich einige kannte und von welchen meh« rere Luft hatten ſich bei uns anzubatien ſo wuchs unjer Gemeinlein doch nicht da die Behörden ſich der Anſiedelung der Fingus bei uns widerſeßtenz und als einige Familien es doch gewagt hatten ſich bei uns anzubauen wurden ſie Durch obrigkeitlichen Befehl genöthigt wieder wegzuziehen. Unter fokden traurigen Umſtänden war es uns recht lieb als wir Ende deſſelben Jahres von der Helfer Conferenz beauftragt wurden unſer Söhnlein Theodor mit noch einigen anderen Kindern aus dem Unterlande nach Gnadenthal zu bringen von wo ſie dann mit Geſchw. Sondermann nad Deutſchland reiſen ſollten Den 3. Januar 1850 reiſten wir ab und Famen Mitte Februar glücklich in Gnadenthal an wo ich Gelegenheit hatte den Brüdern der HetferConferonz Mittheilungen zu machen über die höchſt traurigen Ausſichten in Betreff des neuen</p>
        <pb n="604"/>
        <p>604 Miffionsplages Mamre (ſo ſokie de: Plaß genannt werden). Nach einem wehmüthigen Abſchied von unſerm Sohne traten wie nach Ditern unſre Rüd: reiſe an und kamen Mirte Wai wieder nach Manie Nun wurde mit der Regierung über die Annahme von Fingus auf dam hieſigen Blate unterhandelt anfangs aber ohne den erwünfel cen Erfolg Erſt im November bewilligte der Gotwverncur daß Fi gus fich in Mamre niederlaiten könnten unter der Bedingung jedoch daß Jeder jahrlich ein Pfund Sterling an die Regierung zahlen müſſe Nun aber war es fevon zu 1pät. Die Berichte Gotteß zogen damals als ein ſchwercs Gewitter über das Land Da wir ven dem Berfeyr mit der Welt wie abgeſchnitten waren lebten wir in gänzlicher Unwiſſenheit der ung crohenden Gefahr. Anfang October 1850 machten wir cine Reiſe nach Silo und nähmen unſern Weg durbs Kafferland weil derſeibe beſſer war und uns über Goſen am Wind: vogelsberg führre. Am erſten Abend vaſſirten wir die Kyskama; unſer Wagen war nun beſtandig von Kaffern umgeben. Am 3ten Zug paffirten wir KingWilliams: Town die Hauptſtadt in Brittiſche RKaffertand und ahnten ned keine Gefahr; doch gegen Mittag begegnete uns ein Engländer welcher uns rieth ſogleich umzukehren und aus dem Kaffer: land zu fliehen wir würden ſonſt ſchwertich mit dem Leben burchfommen da der Krieg unvermeide lich ſeiz ganz Kafferland ſci gerüſtet der Gouvet? Town neur ſei von der Kapſtadt in King: Wittiam angekomm ganz Albanien und Viitoria ſei von Schrecken üllt die Coioniſion hätten bereits ihre Pläße verlaſſen und wären zu ihrer Bertheidigung zuſammengezogen in brfeſtigte Lager. Der Mann hatte uns zwar die Wahrheit geſagt da wir aber</p>
        <pb n="605"/>
        <p>EEE 605 von dem Allen nicht das Mindefle gehört hatten glaubten wir ihm nicht völlig und beſchloſſen die Reife die wir im Vertrauen auf des Herrn Hülfe begonnen hatten auch fortzuſeßen zumal da wir veſtändig von Kaffern umgeben waren die uns zwar jäſtig waren uns aber ſonſt kein Leid zufägten. Am Aten Tag erreichten wir Bethel einen Miſſionsplaß der Berliner Miffionsgefellichaft wo wir mit vieler Liebe aufgenommen wnrden. Ruch bier ver breitete ſich ſchon Furcht und Verlegenheit. Am aten Igg ſahen wir bis gegon Wittag keine Kafr fern da aber kamen A derſelben narkend und über und über vor angemalt auf uns zuz jeder trug in der linkou Hand ein Bündel Aſſagayen und einen derſelben in der Rechten zu Wurf oder Stich bereit. Giner von ihnen parkte unfern Ochfenführer Anderer ſprang mitfen unter die vorgeſpannten Och: ſen hinein (wir hatten 12 Dibfen vor den Wagen geſpannt) zwei kamen auf mich (v8. Wir mußten ſogloich ſtille halten und jene zwei fingen an mir allerhand abzubetteln und wurden immer unverz ſhämter um mich endlich zum Zorn zu reizen. Dies iſt ihre Weiſe und das erſte zornige Wort in welches man ansbricht iſt das Zeichen zu Ueberfail und Mord. Wir fehrieen in unfern Herzen zum Herrn um Erbarmen und Hitife ich aber ſprach mit den Raffern in freundlichem Ernſt und der Heiland erhörte unſer Rufen ſo daß uns dieſe Wilden nachdem fie now ungeſtüm Tabak gefor: dert den ich ihnen reichte ohne uns angetaſtet zu en verließen Aber kanm. 200 Schritt weiter kamen wieder 8 Kaffern auf uns les; die vier erſten blieben ſtehen und ſahen von Weitem zu ob uns dieſe umbringen würden; doc auch ſie hatten nicht die Erlaubnis vom Herrn uns anzufajlen</p>
        <pb n="606"/>
        <p>606 Hätten wir Augen gehabt um zu ſehen wir hätten gewiß eine Macht um uns herum erolickt. Unſre beiden Fuhrleute von Angſt und Schrecken ergrife fon trieben nun die Ochſen an die nach einer Fahrt von I Stunden ermüdet hungrig und dur: ſtig doch noch 4 Stunden weit im Trave laufen mußten bis wir endlich Nachmittags 4 Uhr die friedlichen Hütten Goſeus erreichten. Aber auch hier fanden wir unfre Geſchwiſter in großer Sorge wegen der Zufunft Ich predigte hier am folgen: den Sage dem 21. Sonntag nach Trinitatis über Jef. 60 11. und lud in der Predigt die Kaffern freundlich ein Theil zu nehmen an der uns duch Chriſtum erworbenen Scligkeit da aucch für ſie die Pforte zum Himmelreich geöffnet ſei. Nach einem Aufenthalt von 3 Tagen fuhren wir nach Silo; hier lief eine Schreckensbvotſchaft nach der anderen ein von Raub und Mord fo daß die Geſchwiſter unſrer Rückreiſe wegen nicht wenig bekümmert waren. Wir verweilten daſelbſt 4 Tage und nachdem im am Sonntage dort gepredigt und wir uns mit den Geſchwiſtern und der Gemeine beim Genuß des heil. Abendmahls geſtärkt hatten traten wir uns dem Schuß des Herrn empfehlend unſre Rüdreife an. Unſer Wagen war mit Mehl und anderen Lebensmitteln beladen. Wir nahmen aber einen anderen Weg Über das KatrivierGes birge. In der Chummibod trafen wir ein recht nettes nen angelegtes Dorf deifen Einwohner ſämmtlich Engländer waren meiſtens junge Leuk die uns auf das dienſtfertiagſte halfen uns durd den ſchwer zu paſſirenden Fluß zu bringen. Wir ahnten damals nicht welch trauri Loos dieſen Yeutean nahe bevorſtand. Dieſeiben wurden am exſten Weipnachtsfeiertag von. den Kaffern überfallen kk</p>
        <pb n="607"/>
        <p>607 und alle ohne Ausnahme ermordet. In Alice ber ſuchte ih den CivilCommiſſionär Herrn Calderworth; dieſer war hoch erfreut mich zu ſehen denn er hatte vom Gouverneur in KingWilliamsTown bei einem Beſuch dafelbſt die Nachricht von unſrer Abreiſe erhalten und hatte uns ſchon verloren g geben. Als wir ihm die Augſt und Neth berich ten die wir ausgeſtanden und wie wir doch der Gefahr glücklich entgangen ſeien rief er wiederholt aus; Das hat der Herr gethan Mit dankerfülltem Herzen trafen wir Ende October wieder in mferm einſamen Mamre ein. Der Gouverneur hatte indeſſen die Kaffern zur Ruhe gebracht oder vielmehr hatten die Kaſfern ihm Ruhe verſprocken um dann die Arglofen um jo ſicherer zu überfallen. Anfang December erhielten wir von dem uns beireundeten Herrn Tainton einen Brief des Inhalts daß wir auf unſrer Hut ſein möchten und bedacht auf die Nettung unſers Lebens da dep Krieg unvermeidlich ſei. Am 13ten ſandte er uns durch einen Boten abermals einen Brief in welchem er ſchrieb es fei nun die höchſte Zeit uns durch) die Flucht zu retten. Wir veriethen uns nun ſogleich mit unſern Mitarbeitern Geſchw. Thy. Küſter und beſchloſſen fogleich einige Koffer mit unfern werthvollſten Saden zu packen und brachten dieſelfen am 14ten nach Fort Peddie in Verwahrung. Dort erfuhren wir daß es die höchſte Zeit ſei einen beſſeren Zuſituchtsort zu ſuchen als ihn uns Mamre bieten konnte zumal da die wenigen Hottentotten in Hardinge mit ihrem Auffcher Herrn Goodrich ſich auch auf die Flucht vegeven hatten und wir die Einzigen waren die nocch an ihrem Wohnſiße geblieben waren; denn die Goloniften Waren bereits ſämmtlich geflüchtet. 1808. 6.</p>
        <pb n="608"/>
        <p>608 Wir erhielten zum Glü&gt; in Fort Peddie ein Häushen zur Miethe eilten ſogleich nah Mamre zurück und ſandten unſre übrigen Sachen nach dem Fort. Am 17 December aber nachdem wir all unſer und der Miſſion gehörendes Eigenthum eingepackt und unſre Kühe Schafe und Ziegen zuſame menzetrieden verfammelten wir uns nochmals in unferm ſchönen neu ervauten Wohnhaus das wir erſt einige Monate lang bewohnt hatten und eme pfabien uns das Haus und den Piaß unter vies len Thränen dem Schuße des Heyrnz vernagelten dann die Fenſter ſchloſſen das Haus zu und zogen mit wehmüchigem Herzen nach For: Peddie« Am 24 December brach der Krieg aus und wir hörten den Donner der Kanonenz die erſte Schlacht ging fer die Engländer verloren. Die Kaſſorn durch ihren falſchen Propheten Umlaſchang erxrmurhigt der ihnen voitlfommenen Sieg über alle weißen Meuſchen verſprochen drangen ſiegreich vor der Gouverneur ward von ihnen eingeſchloſſen und kounte nur mit genauer Nor fen Leven retten Der 27ſte war ein Tag des Shreekens und der Berwirrung eine fhhmme Botſchaft folgte dee ans deven 3 Dörfer waren überfallen worden und ſämmtliche Bewohner derſeiben bis auf die kleinſen Kinder herab grauſam ermordet. Die Off ziere der KaffernPoitzei und der HottentottenDras goner kamen flüchtig an von ihren Untergebenen die zu dem Feinde übergegangen waren verlaſſen. Die Hottentotten im Katrivier fanden nun auch auf und vereinigten ſich mit den Kaffern. Da man jeden Augenblick die Kaffern erwarten konnte ſo ſioh alles in größter Eile Die Frauen wur? den in der Infanterie Batakke welde für die Kafr fern die keine Kanonen hatten uneinnehmbar wat</p>
        <pb n="609"/>
        <p>609 untergebracht die Männer mußten alle bewaffnet anf die Wälle Der Commandant des Forts hatte mich als Prediger vom Waffındienft freigefpror hen die übrigen Bürger aber verlangten ſo dringend daß ich mich der Mitvertheidig nicht ent: ziehen ſollte daß auch ich die Waſſen ergreifen und als Wache auf die Wälle ziehen mußte. Die militäriſche Befagung dos Forts veſtand damals nur aus 40 Many von denen die Hälfte in den Barakten und nur 20 im Fort ſein konnten und da wir von 6 bis 8000 Kaffern bedroht wurden und uns der Gouverneur niht zu Hülfe kommen fonnte war unſre Lage äußerſt geſahrvoll. Die engliſchen Soldaten hatten geſchworen ſich bis aufs Legte zu verteidigen und im Fall ſte das Fort gegen die Uebermacht nicht behaupten könnten eine brennende Granate in das im Fort befindliche Pulvermagazin zu werfen um Alles in einem Augenbli in die Luft zu ſprengen damit die Kaffern weder die Putvorvorräthe in ihre Hände bekämen noch auch wir lebondig in ihre Gewalt goriethenz denn fie pflegten die Gefangenen langſam zu Tode zu martern. Das waren Tage der Angſt des Schreefens und des Gebetes aber «ud Sage rei: Sen Trojtes denn der Hort Fand uns bei daß wir im Angeſicht des nahen. Todes die freudige Zuverſicht zu Ihm nicht verloren. 6 Wochen lang datierte dieſer Zuſtand; nachdem das Fort einige Verſtärkung erhalten hatte wagten wir es wieder in unfer gemiethetes Haus zu ziehen doch mußten wir noch einige Male wieder des Nachts in die Barakke flüchten. Nach und nach ſtieg die Ver: Rärkung bis auf 400 Mann und die Menge der geflohenen Fingus welche in der Nähe des For:s Schuß ſuchten belief ſich mit Frauen und Kindern 43* j EEE</p>
        <pb n="610"/>
        <p>610 auf 7000 und nach einem Jahre bis auf 13000. Dadurch war die Furccht vor ten Kaffern überwuns den es traf aber nun eine anders Noth ein nämlich gänzlicher Waſſermangel. Das wenige Waiſer welches noch vorhanden war wurde durd) die Fins gus und ihre großen Viehhoerden völlig verunrei= nigt ſo daß es gänzlich untrinfbar ward. Dazu fam die ungewöhnliche Yebensart denn wir konne ten uns bei gänzlicher Entbehrung allex Gartenerzeugniſſe nur von Fleiſch Brod Reis und Kaffer« forn nähren und dies erzeugte ſchwere Krankheiten. Meine I Frau erkrankte an einem entzündeten Finger bald ſchwoll der Arm bis an die Achſel auf und drei Monate lang hatte ſie viele Schmerzen zu leiden; faum aber war der eine Arm geheilt fo entzündete ſich der andere und bald geſellte ſich dazu ein rheumatiſches Leiden dur) welches fie völlig gelähmt wurde ſv daß ſie kein Glied rühren fonnte und wie ein Kind gehoben getragen und beforgt werden mußte. Aud) ich litt an bösartigen Sefhwüren an beiden Händen Doch war ich recht dankbar daß es mir dod noch möglich war meine arme leidende Frau bedienen zu können. Das waren Tage vieler Seufzer und Gebete; der Heis land aber tröftete uns reich mit Seiner lieben Nähe und ſchenfte uns Geduld und Ergebung in Seinen Willen. Auch erfuhren wir mehrmais wenn die Noth am größten war augenſcheiniich die Hülfe des Herrn. Davon nur ein Beiſpiel: Als im October 1851 unjer Mehlvorrath zu Ende ging fügte es der Heiland daß der Commandant verlegen war um einen Wagen welcher die Equipage eines Offiziers nach Grahamſtadt bringen ſollte Ih wurte um unſern Wagen erfucht; es ſollten 100 Mann Eskorte mitgehen. Mit Freuden bob</p>
        <pb n="611"/>
        <p>st ih den Wagen an und fuhr ſelbſt mit nach Gra: hamſtadt. Um Mitternacht fuhren wir durchs Fiſchrivier within durd die Hauptmacht der Kaffern und bald darauf kamen uns 150 Mann entgegen ſo daß wir glüFlich bis Grahamitadt gelangten. Dert kaufte ich Mehl und andere Bedücfniſſe ein und fonnte dann unter Göforte von 200 Mann wieder nach Fort Peddie zurückkehren. Da der Kriegsſchauplaß ganz in unſrer Nähe war ſo daß man nicht unr die Kanonen ſondern auch das Kleingewehrfeuer hörte einige Male ſogar daß Gefedit ſelbſt ſehen konnte gab es oft traurige Sccnen wenn die Wagen mit ſchwer Berwundeten und Verſtümmelten zurüdtamen und abgeladen wur: den. Außerdem hatten wir bei der großen Menge Fingus welche und umgaben und ſich wilder Zü: gellefigfeit und alten üblen Gewohnheiten des fin: fierſten Heidenthums hingaben täglich Gelegenheit die traurigſten Seiten des Heidenthums wahrz nehmen und mein Herz wurde oft dadurch bewegt von Mitleid und Wehmuth. In dieſer traurigen Gefangenſcchaft verbrachten wir 1 Jahr 3 Monate und 14 Zuge; und ob: ſchon ich nicht völlig unthätig blieb denn ich hatte mehrmais Gelegonheik ein Zeugniß von der Liebe Gottes in Chriſto Jeſu abzulegen eine Zeitlang hielt ic auch 3 mal die Woche eine Redeund Ge: betöverſammlung in der Kavallerie: Caſerne und predigte in der Ichten Zeit alle Sonntage unter freiem Himmel im Kriegslager ſowie id auch im der Weblevaniſchen Kirche einmal einer FinguGemeine Gottes Wort verkündigen durfte und einige Trauungen und Taufen verrichtete fo konnte mir doch dies alles nicht genügen und das Gefühl nicht ve ſcheuchen als ſei ich ein unnüßer Knecht der ſeines f</p>
        <pb n="612"/>
        <p>612 Dienftes entlaſſen nun ohne Amt und ohne Ges meine feine Zeit fruchtloß verbringen muß was oft die Schuſucht in uns BON machte dieſe Zeit der Unthätigkeit lieber in Deutſchland bei unfern 1. Kindern vorbringen zu können. Dirfer Wunſch bo er ſelon micht. nach dem Sinne des Heilands ae in dieſer Zeit donnoch tiefe Wurzeln im geſchlagen. Im WViärz 1852 erbielten wm von der Helfr enz mit der Aufferderung uns wenn es möglich wäre uach Enon zu begeben. Dies war uns eine freudige Botſchaft und am 2. April baid nach Mitternacht felug die ſchn: lich gewünſchte Stunde wo wir mit einer großen Wogenkarawane und hinlänglicher Bedeckung Fort Peddie verlaſſen konnten. Am 10. April cs war der große Sabbath kamen wir wohltehalten bei unſern Geſchwiſtern in Enon an mit dankerifüllten Herzenz es war uns unendlich wehl wieder unter liebenden Geſchwiſtern zu ſein. Uebrigens ſah es ans hier jehr vefrübt aus die Gemeine war durch den Krieg zerſtreut und die Wenigen weiche nog ta waren lobten in großer Armuth all ihres Vie: Hes beraubt und zum Theil in einem traurigen % Dazu kam die beſtändige Gefahr vonn Enon war fortwährend mir Kaffern und AufAändifen umgeben von Tenen einige mehrmals des Nachts in den Ork kamen in die Häuſer ein drangen und Meat bei unferm Wohnhaus unſre Pferde ſtahlen Doch hatten fic keine Erlaubniß vom Deren uns anzutaſten. Da wir indeſſen auch hier eo eigentliche ag und Anftelung unſre Zeit geößtentheils Kifig tingen mußten fo wurde der Gedanke an eine baldige Rückkehr nach dem deutſchen Var rinon Brief</p>
        <pb n="613"/>
        <p>613 terlond immer lebendiger; der Heiland aber hatte es anders beſchloſſen unſre Prüfungszeit ſollte nun bald zu Ende gehen und die Zeit der Erquiekung nach überſtandenen Leiden ihren Anfang nehmen. In den erſten Tagen des Jahres 1853 erhielten wir einen Ruf nach Elim als Vorſteher und Hauseitern welden wir mit Dank und Freuden aus der Hand des Herrn annahmen. Wir verließen am 15. Januar Enon nach vinem Aufenthalt daſeloſt von 9 Monaten und kamen am 17tcn nach Port EClifaboth um von da zu Schiff nach der Capitadt zu reiſen. Hier mußten wir aver 24 Tage warten vis ein Schiff nach der Capſtadt abging während welcher Zeit wir in dem Hauſe des Herrn Smith die freundſchaftlichſte Bewirthung und Aufnahme fanden. Cs war uns ſehr wohlthuend nun gänz: lich aus dem Kriegsgetümmel heraus zu ſein. Am 9. Februar gingen wir an Bord des Dampfſchiffes mit der eröjilichen Tageslooſung: Ich will dich wieder geſund machen und deine Wunden hei: len ſpricht dex Herr&quot; Jer. 39 17. Am 10. Fevruar meinem Geburtötage an weldem ich mein Gütes Jahr erfüllte wurden Tie Anker gelichtet und die Maſchine in Gang geſeßt. Ich eilte auf das Verdeck um den Anblick der Abfahrt zu genießen; es war ſürmiſches Wetter und die See ging hoch. Mein Vorhaben gegen die Zerfranfheit aufs Aruferfte zu kämpfen wurde bald vereitelt. Nach 2 Stunden war ich ſo elend daß id nur mit Mühe mein Lager erreichen konnte. Ich bekam an dieſem Tage meine I Frau welche in der Damentajüte ebenfalls ſvekrank lag nicht zu ſehen hatte einen gänzlichen Faſttag und da alle Paſſagiere wehr oder minder krank waren herrſchte außer dem ba</p>
        <pb n="614"/>
        <p>614 Toben der See und dem Stampfen der arbeitenden Maſchine gänzliche Stille auf dem Schiffe. Ich lag ganz einſam und allein aber der Herr war bei mir und Sein Friede erfüllte meine ganze Seele; ich weiß mich nicht zu beſinnen je in meinem Leben einen ſeligeren Geburtsrag gefeiert zu haben als dieſen. Ich war mit dem Heiland allein uad die herrliche Looſung ves Tages: Die Hrliigen ſolten fröylih ſein uad proifen und rüh: men auf ihren Lage . 149 5 ward ſe ganz buchſtäblich an mir erfüllt. Erſt am 3ten Tag konnten wir wieder auf das Verdeck kommen; ich blieb auf demſelben bis 10 Uhr Abends in welcher Stunde wir glülich in der Tafelbay anfamen; ein Kanonenſchuß kündete unſre Ankunft an. Am anderen Morgen Sonntags den 13. Februar früh gingen wir ans Land und wurden von dem Agenten der Miſſion Herrn Juris und deſſen Familie aufs freundlichfte empfangen. Unſer Aufenthalt in der Capſtadt war nur kurz da ſcon des anderen Tages ein Wogen anfam um uns abzuholen. Am 18ten trafen wir mit dankerfüllten Herzen in Gnadenthal ein wo ſich in der Abendverfammlung die Gemeine mit uns vereinigte dem Herrin Lob und Dankopfer date zubringen für die gnädige Bewahrung die wir in den zwei leßten Jahren unter fo manchen Trübſalen erfahren hatten. Hier verbrachten wir einige Tage recht ver gnügt und fuhren dann am 23. Februar nad un: ferm lieben Elim wo wir am 24ften anlangend von der Gemeine mit Frouden und Lobgefängen und von den Geſchwiſtern mit herzlicher Liebe &gt; pfangon wurden. Viele von den alten Gemeinglie: dern kannten uns noch und freuten ſich uns nach</p>
        <pb n="615"/>
        <p>615 20 Jahren der Trennung wieder zu ſchen. Noch an demfelben Abend wurden wir der Gemeine als ihre nunmehrigen Lehrer vorgeſtellt und ihrer Fürbitte wie ihrem Vertrauen empfohlen. Hier traten wir nun in ein großes Arbeitsfeld ein und es wollte uns anfangs oftmals dünfen als ob dieſes Joch für unſern Hals nicht mehr paßte indem bei unſerm vorgerädten Alter und bei der Abnahme meines Gedächtniſſes daſſelbe meine Kräfte oft über: ſteigen wollte aber der Heiland half von einem Tag zum anderen herrlich durch und Sein Segen begleitete uns im Innern wie im Aeußerenz wir waren recht vergnügt und die überſtandenen Pro: ben gaben uns nun reichlich Stoff zu loben und zu danken. Unvergeßlich bleibt mir der erſte Oftertag 1854 da ich bei Gelegenheit des Beſuches unſers I. Brs. Breutel aus der UnitätsAelteſtkenConferenz im Auftrage derſelben zu einem Presbyter der Brüder: kirche ordinirt wurde Dies war die erſte feierliche Handlung von der Art in unſrer ſchönen Kirche und ſie machte einen tiefen Gindrud auf die ganze Gemeine. Mein Herz lag wie zerſchmolzen zu den Füßen des Herrn im Gefühl meiner Unwürdigkeit und tiefer Beſchämung. Da ih in den leßten Jahren oft gedacht der Heiland wolle meinen ge ringen mit vieler Untreue vermengten Dienſt in Seinem Weinberge nicht mehr haben fo mußte ich nun mit Scham erkennen wie es mein unlauteres Herz geweſen das ſolche Gedanken hervorgebracht. Ich flehte nun um Gnade und des Heilands theurer Friede verſicherte mich Seiner Huld. So konnte ih Ihm nun aufs Neue geloben: wenn Er mit mir fein und mich noh ferner durd Seine Gnade unterſtüßen wolle fo wolle ih Ihm aucch noh gern</p>
        <pb n="616"/>
        <p>616 und mit freudigem Herzen dienen fo lange es Ihm gefalle. Im Jahr 1856 beim Eintritt in mein 32ſtes Dienſtjahr trat mir die Rückerinnerung an unſre Ankunft in Afrika recht lebhaft vor das Gemüth Als wir am 28. Mur 1825 in der Gapftadt gelandet waren war dies damals ein Tag ſtillen iunigen Dankes für die glücklich überſtandenen Ger fahren der Reiſe gewefen aber Unglaube und Zweifel waren mir zugleich) mächtig entgegen getreten und hatten mein Dankund Freudengefühl geſtört Du biſt ja ganz unbrauchbar zum Dienit des Heiz lands hieß es in mir haft feine Schulfenntniß keine Gabe zum Reden du wäreſt beſſer bei deiner Schuhmacherei geblieben In dieſer Noth nahm ich meine Zuflucht zum Gebet und der Heiland tröſtete mich mit Seiner Gnade; darauf nahm ich mein Leoſungsbüchlein um die Zageöterte zu leſen und da hieß die Looſung: Mache dich auf und richte es aus der Herr wirt mit dir ſein.&quot; 1 Chron. 23 16 Nun war der Feind a::s dem Felde geſchla824 ich ſank anbetend zu den Füßen des Heilands nieder und bat Ihn: Wenn Er mit mir ſein wolle nach Seinem Worte und mir fihenken was mir fehle nämlich Mund und Weitheit fo möchte Er mir dieſe Gnade Ihm dienen zu dürfen 32 Jahre lang ſchenkten (ich war damals gerade 32 Jahre alt) damit die Brüder niche nöthig hätten mich ävonfheits Halber oder ſonſt ciner Urſache wegen vir mich unfähig machen könnte vor dieſer Zeit zurückzuſenden. Da nun beſchloſſen worden war daß im Jahr 1857 eine Anzahl Kinder zu ihrer weiteren Erziehung nach Deutſchland geſendet werden ſollte und mit dieſem Jahre gerade meine 32 Dienſtjahre</p>
        <pb n="617"/>
        <p>&quot;ZZEZECET TTSSSGEEESSTEOETTZZZZZZIZS YERERERERESRERSSEgSgERSGS ESFR 617 zu Ende gingen ſo gewann der Gedanke wieder Naum im Herzen wie es leicht möglich ſein könnte daß uns als den älteſten Geſchwiſtern in Sü Afrika der Antrag gemacht werden könnte die Ki der zu begleiten. Bald darauf aber kam ein Schreiben aus der UnitätsAelteſtenConferenz an die HelferConferenz des Inhalts dieſe möchte bei der Wahl der begleitenden Geſchwiſter nicht foldye damit beauftragen die zu alt ſeien um noch ei mal zurückzukehren und andrerſeits doc) noch krä tig genug um noch einige Jahre dienen zu können. Bald darauf kam eine andere Nachricht daß die Kinder erſt im Jahre 1858 nah Deutſchland ge ſendet werden ſollten. Wir waren hiebei ganz in den Willen des Herrn ergeben dienten inzwiſchen mit einfältigem Herzen fort und mit dem feſten Gatſchluß fo lange uns der Heiland Gefundheit und Kraft ſchenke nicht um Ablöſung bitten zu wollen wenn aber ohne unſer Dazuthyun dennoch der Antrag die Kinder zu begleiten au uns kommen ſollte denfelben auch als aus der Hand des Heilands anzunehmen. Und der Herr hatte beſchlotſen die Freude zu gönnen daß wir vor unferm Helingarg unſre 1. Kinder nog fehen ſoil: ten. Denn am 8. October 1856 erhielt ich einen Brief von der HelferConferenz in welchem es dieß die Brüder der UnitätsAelteſtenConferenz hätten die Sache wegen des Herausbringens der Kinder nochmals in Erwägung gezogen und fol: ten die Kinder ſchon 1857 herausgeſondet werden und da Geſ&lt;w. Nauhaus die älteſten im Dienſte wären und ihnen zu gönnen ſei daß ſie nach ſo vielen Dienſtjahren ihre Kinder vor ihrem Heimgange noh einmal ſehen könnten fo möchte denſe ben zuerſt der Antrag gemacht werden die nach</p>
        <pb n="618"/>
        <p>618 Deutſchland gehenden Kinder zu begleiten um dann in einer deutſcen Gemeine auszuruben. Wir er kannten hierin deutlich die Leitung des Heilands und nahmen diefen Antrag mit Freuden an. Blicke ich nun auf meinen Lebens8gang zuräd beſonders auf die legten 32 Jahre fo wird mein Herz erfüllt von Sünderſcjam Dank und Freude; voa Sünderſcham im Blik auf meinen Dienergang; ich ſtehe vor meinem Herrn gleich jenem Knecht im Gvangelio Matty. 18 24 hoffe aber auf Seine Barmherzigkeit und auf Sein Herz voll Liebe tas Er mir fon fo oft geoffendarer hat und ger nöſte mich der Zuverſicht 3 Er auch alle dieſe meine Dienerſchulden mit Seinem Blut durchſtreidien und mir Alles vergeben werde; von Dank und Freude aber werde ich erfüllt über Seine Gnade und Barmherzigkeit nach welcher Er mich erwählet wd gewürdigt hat Ihm dienen zu dürfen. Er hat mein Gebet erhört und iſt mit mir geweſen Er hat ſich bei der Verkündigung Seines Wortes und Seiner Verſöhnung gnadenvoll zu mir bekannt hat mich geſund erhalten fo daß ich die ganze Zeit über niemals durc) Krankheit in meinem Berufe geſiört worden bin; in fo manchen Gefahren und Prüfungen hat Er mir herrlich durdgehoffen alle Fehler und Verſehen welche meine Ungeſchilichkeit begangen und die Seiner Sache hätten ſchädlich werden können hat Er wieder gut gemacht und zum Segen gewendet. Gelobet ſei Sein heiliger Name Die hinterlaſſenen Kinder des ſel entſchlafenen Bruders deſſen eigenhändige Nachrichten hiemit abbrechen fügen nocch Folgendes auß den legten Vobensjahren ihres fel. Vaters bei. Am 4 Auguſt 1857 langten unſre lieben El</p>
        <pb n="619"/>
        <p>619 teen bier in Herrnhut an und ſomit war für uns der frohe Tag gekommen an welchem der Herr uns nach ſo langer Srennung wieder zuſammenführte. Von da an verlebten die lieben Eltern in der Stille einen recht geſegneten Ruhrfabbarh und uns Kindern war es ſtets eine Freude ſie von Zeit zu Zeit zu beſuchen. Am 5. Juli 1859 wurde unſer Vater plöi lich von einem Nervenſchlage betroffen von wmels &lt;em er ſich jedod) nac und nam wieder erholte. Zu Anfang des vorigen Jahres aber vegannen ſeine Kräfte zu ſchwinden und zugleich bildete fich ein fihmerzhaftes Leiden des Geſichtes aus und er erkannte bald daß dies zu jeiner Vollendung gemeint fei. Der Herr hat noch niemals was verſehen in Seinem Regiment und do) dünkte es uns faſt zu viel als Er es für gut fand bei dem zunehmenden Leiden des lieben Vaters am 17. Auguſt vorigen Jahres plößlich und unerwartet ihm unſre theure Mutter von der Seite zu nehmen. Unerforſchlicß ſind Sene Wege aber Er hat es gethan und hat darnach mit um ſo größerer Liebe unſern tiefgebeugten Vater umfangen und an dem ewigen Liebes: erbarmen hat dieſer ſich aus dem Staube emporgetichtet nud iſt mit feſten Glaubensſchritten dem Ziele zugeeilt das er nun aus Gnaden erreicht hat. Die körperliche Scwäde nahm mehr uud mehr zu und als am 18 Januar ſeine Tochter aus Chriſtiansfeld zur leßten Pflege hier anlangte war or ſchon recht hinfällig und wurde bald darauf ganz betiläger Am 10. Februar feinem leßten Geburtstag genoß er nach lang gehegtem Wunſch das heil. Abendmahl unter dem fegnenden Walten des Geiſtes Gottes. Sein Leiden erlaubte ihm EEN</p>
        <pb n="620"/>
        <p>620 während der legten Zeit kaum mehr vernehmlich zu ſprechen weshalb er ſich nur wenig über die Empfindungen ſeines Derzens äußerte aber wenige Worte genügten oft uns einen Blik in ſein Ins neres thun zu laſſen Mit Glaubensfreudigkeit und der frohen Gewißheit eines begnadigten Sünders dem durch Chriſti Blutgerechtigkeit die Seligfeit erworben iſt ſah er ſeinem Avruf entgegen Wenige Tage vor demſelben traf auch zu des Vaters Freude fein jüngſter Sohn hier ein um ſich an der Pflege des Kranken zu betheitigen Am 23. Februar ſchlug ihm die Erlöſungsſtunde Nachdem er den Vormittag in großer Schwäche zugebracht veränderte ſich zu Mittag ſein Zuſtandz wir imertten bald daß das Ende ſchnell herannaye. (Es wurde ihm der So es Herrn zu ſei: ner Heimfahrt ertheilt wobei er während des Ger beteg jelvſt die Hände faltete und bei völligem Ber wußtfein war. Bald darauf wurde der When immer ſchwerer und kürzer und gegen 3 Uhr hauchte er den legten Seufzer aus. Es wurde ihm ver gönnt ſanft und lieblich einzufchlummern und der von den irdiſchen Feſſeln befreite Geiſt eilte dem Vaterhauſe zu um mit den Schaaren der vollen deren Gerechten Preis und Dank und Ehre zu bringen dem Lamme das erwürget iſt und um ewig auszuruhen an den Wunden die auch ihm das Heil gebracht. Sein Alter hatte er gebracht auf 72 Jahre und 13 Tage.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
