<?xml version="1.0" ?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="4.8.1">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <!--Titel muss definiert werden. Nach der Korrektur wird der Kommentar gelöscht-->
        <title/>
        <!--Autor muss definiert werden. Nach der Korrektur wird der Kommentar gelöscht-->
        <author/>
        <respStmt>
          <resp>XML-Modelling compiled by</resp>
          <name>Svetlana Yakutina</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Verlag der Unitäts-Buchhandlung</orgName>
        </publisher>
        <pubPlace>Gnadau (Germany)</pubPlace>
        <availability>
          <p>
            <orgName>Memorial University of Newfoundland</orgName>
          </p>
        </availability>
        <!--Date muss definiert werden. Nach der Korrektur wird der Kommentar gelöscht-->
        <date/>
        <!--Ref muss definiert werden. Nach der Korrektur wird der Kommentar gelöscht-->
        <ref/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="j">Nachrichten aus der Brüder-Gemeine</bibl>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title>Nachrichten aus der Brüder-Gemeine</title>
            <author>Unbekannt</author>
          </titleStmt>
          <editionStmt>
            <edition>Digitale Ausgabe der Zeitschrift</edition>
          </editionStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>Verlag der Unitäts-Buchhandlung</publisher>
          </publicationStmt>
          <seriesStmt>
            <title level="j" type="main">Nachrichten aus der Brüder-Gemeine</title>
            <biblScope unit="volume">1856-1894</biblScope>
            <!--Erscheinungsjahr muss definiert werden-->
            <!--Seiten müssen definiert werden-->
            <biblScope unit="issue"/>
            <biblScope unit="page"/>
          </seriesStmt>
          <notesStmt>
            <note type="fileFormat">application/pdf</note>
          </notesStmt>
        </biblFull>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <repository>Memorial University of Newfoundland</repository>
            <idno>
              <idno type="URLCatalogue">https://dai.mun.ca/digital/nachrichten/</idno>
            </idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <pb n="577"/>
        <p>577 Geſchwiſter und Freunde in und außer der Gemeine empfehlen fich und ihre Pflegebefohlenen Geſchwiſter ER. Schulze Auch die Berichte von Hebron und Okak geben in ähnlicher Weiſe dem Dank ver Geſchwiſter für die ihnen bereits angemeldeten Liebesgaben Ausdrud und ſprechen den Wunſch ferneren fürbittenden Andenkens vor dem Herrn für die dort arbeitenden Geſchwiſter und die ihrer Pflege Empfohlenen aus. Geſchw Kretfhmer Wirth und Hlawatſcheck in Hebron. Geſchw. Schneider Stecker und Schaaf in Okak Dr Bebenstauf des am 14. Juni 1882 in Herrnhut ſelig ent ſchlafenen verheirateten Bruders Johann Friedrich Wedemann. An mix und meinem Leben Zit nichts auf dieſer Ert? Was Chriſtus mir gegeben Das iſt der Liebe wert” Hättſt vu dich nicht zuerſt an mich gebangen Ih wär von jelbft riß wohl nicht fuchen gangen; Drum fuchtſi vu mich und nahmſt mich mit Erbarmen In deine Armen.”</p>
        <pb n="578"/>
        <p>378 Auf den Wunſch der lieben Meinigen habe ich mich entſchloſſen eine kurze Beſchreibung weiner Pilgerreiſe durch dieſes Leben aufzufeßen. Ic din mir dabei bewußt und fühle «8 lebhaft daß dies nicht leicht iſt. Man kommt zu leiht in Verſuchung manches in ein helleres Licht zu ſtellen als es der Wahrheit gemäß iſt manches zu verſchönern und zu entſ&lt;uldigen was nicht zu entſchuldigen ilt Ich habe daher den lieben Heiland herzlich gebeten mich dabei durch feinen Beift zu leiten IH bin in Rochaufen bei Erfurt am 11. Juli 1802 geboren. Meine Eltern veſaßen eine Beine Landwirtſchaft und mein Vater betrieb daneben das Maurerhandwerk Meine Eltern waren gottesfürcchtig aber nicht gründlich erweckt weshalb ſie auch den Heiland nicht in tieferem Sinn als ihren Heiland und Seligmacher kannten. Ich war das älteſte meiner Geſchwiſter Einige derſelben hat der Herr ſchon in den erſten Tagen und Wochen ihres Lebens wieder zu ſich genommen. Da ih ein fhmwädliches Kind war und mehrere Krankheiten zu überſtehen hatte ließ man mir ziems ti) allen Willen was meinen Eigenſinn nährte Wolite mein Vater mich zuweilen ſtrafen ſo fand ich Hilfe bei meiner Großmutter die mich vor jeder Züchtigung ſchüßte. Diefeibe entſchlief aber ehe ich noch das ſiebente Jahr erreicht halte und id wurde nun von meinem Vater ſtrenger gehalten. Ja dems ſelben Jahre fing ich an die Schule zu beſuchen und zwar bei meinem Großvater mütterlicherſeits welcher in dem Orte Schullehrer war. Ich wurde jedoch von ihm vor anderen Kindern nicht bevorzugt Mein Großvater ließ es fich angelegen ſein das geiſtliche Wohl ſeiner Schüler zu fördern er hielt</p>
        <pb n="579"/>
        <p>579 uns einen ſehr guten NReligiondunterriht und ließ uns viele Palmen und Geſangbuchslieder lernen Ich kann ſagen daß ich fchon in meinen Schul: jahren die Arbeit des heiligen Geiſtes an meinem Herzen ſpürte Dfe fühlte ich beſonders in meinem 12. Jahre eine Bangigkeit über meine Sünden in meinem Herzen und. meinte ih könne nicht ſelig werden habe deshalb auch mande Nacht ſchlaflos zugebracht. Einmal träumte mir der jüngſte Tag wäre gefommen Furcht und Schrecken bemächtigten ſich meiner Einer meiner Schulkameraden kam auf mich zu und klagte daß auch ihm ſehr Lange ſei. Ich fagte zu ihm: Laß uns nur vecht zu Gott unſerm Heiland beten vieſleiMt erbarmt er ſich no über uns Ich erwachte nun und wie froh war ich daß alles nur ein Traum geweſen Man follte nun meinen daß ih nach folcchen Mahnungen mit allem Eruſt mein Herz dem Herrn hingegeben hätte und Wollen harte ih wohl aber das Bollbringen des Guten fand ich nicht; meine eigene Kraft langte nicht zu und fo ließ ich mich gelegentlich dom? Immer wieder von der Sünde hinreißen In meinem 13 Jahre beſuchte ich den Konfirmanden Unterricht bei Paſtor Axtmann Derfelbe war ein beſonderer Freund der Brüdergemeine und ſtand mit dem Prediger in Neudietenderf Br. Traute vetter in naher Verbindung. Es lag Paſtor Art mann ſehr am Herzen uns die Heilsvahrheiten des Chriftentums klar und deutlich zu machen und dadurch auf unſer Herz einzuwirken Seine Bemühungen haben mir viel für mein armes Herz ausgetragen und oft fühlte ich mid; angeregt dir Einſamkeit aufzufuchen um dem Herrn mein Herz im Gebet auszuſchütten.</p>
        <pb n="580"/>
        <p>580 Am 8. Sonntag nach Trinitatis wurde ich konfirmiert. Ich war dabei fief bewegt und gelobte dem Herrn von ganzem Herzen ſein Eigenkum zu werden in Zeit und Ewigkeit. Als ich aus der Kirche nah Hauſe kam fagte mein Vater zu mir: Nun Friedrich haſt du die Verantwortung wie du wandelſt auf dich zu nehmen; fei kreu und vergiß nicht was du dem Herrn gelobt haſt. Beim erſtmaligen Genuß ves heiligen Abendmahls war ich tief ergriffen und verbrachte den Nachmittag ganz in der Stille und im Umgang mit dem Heiland. Dieſer kindliche Umgang mit dem Heiland verlor ſich leiber aber bald wieder ich gewann Freude an den Vergnügungen der Welt hatte aber bei denſelben oft eine gewiſſe Unruhe im Herzen welche mich von manchem zurüchielt was ſich andere erlaubten IH erhielt durch einen Großonkel der feine legten Lebensjahre bei uns verbrachte Gelegenheit Sraktäthen und andere hriftlihe Schriften zu leſen welche auf mein Herz wirkten und durc) welche ich immer tiefere Blicke thun durfte in den Ratſchluß Gottes zu unſrer Seligkeit. As ih 18 Jahr alt war wurden meine Eltern durch meinen Onkel mit der Brüdergemeine in Neudietendorf bekannt. Der Vater befuchte mit ſeinem Bruder öfters dort und dies führte zu ſeiner ErweFung. Da ich gern las wurde ich mit den Gemeinnachrichten und Miſſionöblättern bekannt welche mir zu großem Segen gereichten. Durch lehtere wurde ein Trieb in mir gewet dem Herrn unter den Heiden zu dienen was ich aber für mich behielt ſo daß meine Eltern davon nichts erfuhren. Da ſich in unſerm Orte noch mehrere Erwedte befanden wurden in meines Onkels Hauſe Erbauungsſtunden gehalten welche mein Vater leitete. Meine</p>
        <pb n="581"/>
        <p>581 Eitern haften den Grundfag ihre Kinder nicht zu nötigen die weltliche Geſellſchaft zu verlaſſen und ſich jyrer Verſammlung anzuſchließen daß ſie es aber nicbt haben fehlen laſſen für mich und meine Geſek wiſter den Herrn um die Neugeburt des Herzens zu bitten deſſen bin ich gewiß. Wir erhielten nun öfters Beſuch von &lt;riſtlichen Freunden und ich hakte Gelegenheit viel von der Liebe des Heilands zu den armen Sündern zu hören und daß wir ihm ſchuldig ſind der Welt mit all ihrer Luſt abzufagen und uns ihm hinzugeben mit Leib und Seele. Much ich wurde davon durch Gottes Gnade völlig überzeugt und zog mid von da an von allen weltlichen Vergnügungen zurüd und machte mit dem Heiland den Bund ſein ganzes Eigentum zu werden Sc befüchke jeht öfters in Neudietendorf wo ich mit nianchen Brüdern bekannt wurde. Als ich zum erſtenmal den dortigen Gemein: ſaal betrat erhielt ich einen beſonders lieblichen EindruF und wurde in den Verſammlungen reich geſegnet. Es gereichte mir daher zu großer Freude als mix 4821 erlaubt wurde das Chorfeſt der ledigen Brüder mitfeiern zu dürfen. Doch kamen dazwiſchen wieder Zeiten in denen ich ſchwere Kämpfe durcchzumachen hatte; da hieß es in meinem Heizen: Du kannſt nicht ſelig werden denn du haſt gegen beſſer Wiſſen und Gewiſſen gefündigt und ſomit die Sünde gegen den heiligen Geiſt begangen. Damit quälte ih mich lange Zeit und zwar umſo mehr da ich mich darüber weder gegen meine Eltern noch gegen ſonſt jemand ausſprach Als ich nun einmal voller Angſt und Bangigkeit war und aus tiefer Not zum Herrn ſchrie zog ich mir aus meinem Ziehkäſtchen einen Spruch es war der: Wahrlih wahrlich ich ſage dir heute wirſt du mit mir im Paradieſe ſein</p>
        <pb n="582"/>
        <p>582 Welcch ein Troſt war das für mein bekümmertes Gemüt Ich erfaßte den Zroft in feſtem Glauben und ergab mich meinem Heiland aufs neue zu feinem ewigen Eigentum Nun konnte ich wieder mit Zus verſicht auf ihn als den Anfänger und Bollender des Glaubens blickken. Der Trieb zur Brüdergemeine zu treten regte fi immer tebhafter in mir und ich ſprach mich darüber gegen meine Eltern aus. Obgleich dadurch der Plan meines Vaters vereitelt wurde daß ich als älteſter Sohn ihm in der Wirtfchaft Helfen und ſie ſpäter ganz übernehmen ſollte gab er mir doch die Erlaubnis und feinen Segen zu meinem Vorhaben. Bei einem Befuch in Neudietendorf ſprach ich mit dem Brüderpfleger Bruder Eichenberger darüber Er ſuchte mich durchaus nicht zu ermuntern wies mich daraufhin daß ich außer der Gemeine auch für den Herrn leben könnte und ſagte unter anderem: Du haſt die Brüder wohl im Feſttagskleide geſehen aber noh nicht in dem Wochentagsanzug. Da haſt du denn einen einſeitigen Eindruck erhalten. Ich ließ mich aber nicht abſchre&amp;en ſondern fo oft ich in Neudietendorf beſuchte ging ich aucch zu dem Pfleger Er fragte mich nun zu weldem Geſchäfte ih denn Luft hätte? Ich antwortete? Ach würde gern noch irgend eine leichte Profeſſion erlernen wie Bäder oder Seifenſieder. Doch cs wollte ſich keine paſſende Arbeit für mich finden. Endlich einmal ſagte mir der Br vervorficher Bruder Luther: Wenn du Luſt haſt das Schuh.nacherhandwerk zu erlernen dann könnteſt du herkommen fonft aber können wir dir feine andere Arbeit geben. Es wurde mir nicht leiht mich dazu zu entſchließen da ich die fihende Lebensart nicht gewohnt war. Indeſſen dachte ich wenn es des Herrn Wille iſt daß ich auf dieſem</p>
        <pb n="583"/>
        <p>583 Wege zur Gemeine kommen fol ſo wird ex mir auch durcckhrlfen Ich teilte dies nun meinen Eltern mit und ſie gaben mir auch dazu ihre Einwilligung. Am 7. März 1822 verließ id nun im Namen des Herrn mud nachdem meine lieben Eltern im innigen Gebet mid dem Heren empfohlen und ich des Vaters Segen empfangen hatte das elterliche Haus um nach Neudietendvrf zu ziehen Dort angekommen wurde ih von meinem nunmehrigen Lehrmeiſter Bruder Mayer freundlich empfangen. Cs lag mir ernſtlich an ein tüchtiger Schuhmacher zu werden. Das Lernen fiel mir nicht ſcchwer id war dem Heren von Herzen dankbar daß er mich zur Gemeine gebracht hatte und mir viel Segen in derſelben zu teil werden ließ Am 27. Mai deſſelben Jahres erhielt ich Erlaubnis zur Gemeine und hatte am 13 Auguſt die Gnade zum erſtenmal mit der Gemeine zum Tiſche des Hertin zu gehen Der 13. November war der Tag an welchem ich in die Gemeine aufgenommen wurde Wie beſchämt wie unwürdig fühlte ih mich aller der Gnade und Barmherzigkeit welche der Heiland an mir ſeinem armen elenden Sünder bis daher bewieſen hatte Das Jahr 1822 war ein Gunadenjahr für mich. Die Jubelfeſtfeicer des Anbaues von Herrnhut gereichte mir zu großem Segen. Der Heiland hat mich in der erſten Zeit meines Wohnens in der Gemeine mit feinem Segen über ſchüttet und wenn ich darüber nachdenke muß ich tief beſchämt fragen: Wie war es möglich daß er ein fo ſündiges Weſen wir ich es war und leider noch bin fo hoch begnadigen konnte* Noch vor Ablauf des Jahres verlor ih meinen Lehrmeiſter z Bruder Plättner trat an ſeine Stelle</p>
        <pb n="584"/>
        <p>584 Derfelbe nahm ſich ebenfalls meiner kreulich an und war darauf bedacht daß ich die Profeſſion gründlich erlernen ſolle Cs ging mir auch ziemlich gut bei derfelben nur fing meine Geſundheit an zu leiden beſonders machte mir eine große Schwäche des linken Auges mande Sorge. Da entſayk mir zuweilen der Mut und ich dachte daran daß es doh geratener wäre eine Beſchäftigung zu ergreifen die mir beſſer zuſagte Mein Meiſter aber wie auch der Brüderhausvorſteher waren der Anſicht ich ſolle bei der Profeſſion bleiben wenigſtens fo lauge bis ich ausgelernt hätte. Ich fügte mich darin und bat den Herrn um ſeine Durchhilfe und er exhörte mein Bitten und half von einer Zeit zur anderen. Meine tieben Eltern beſuchten mich oft an Sonnund Feſttagen. Am Gründonnerötag wie aud am 13. Auguſt gingen ſie mit mir zum heit Abends mahl und es war mir eine große Freude daß wir dieſen Genuß gemeinſchaftlich haben konnten. Im Jahr 1825 erhielt mein Meiſter einen Ruf zum Miſſionsdienſt nach) Däniſch Weſtindien. Mit ihm hatte ich eine Stüße verloren denn ex meinte es wirklich treu mit mir und ſuchte mie) wenn ich wegen Kränklichkeit den Mut verlieren wollte aufzu? muntern. Nun war ich mir mehr ſelbſt überlaffen und wurde manchmal recht mißmutig. Dies trieb mich aber immer mehr zum Gebetz ich flehte den Heiland au mir doch ſeine Gnade nicht zu entziehen. Er erhörte mich ſchenkte mir neuen Mut und ließ mich nicht verzagen. Wenn ich des alles gedenke ſo muß ich ausrufen: Mit wie viel Gedutv Und Gnade und Huld Haſt vu mich geführt Ss daß fih mein Denken darüber verliert</p>
        <pb n="585"/>
        <p>585 1827 bald nach Neujahr eröffnete ſich mir ein Weg die ſißende Profeſſion welche meiner Geſundheit nun einmal nicht zuſagte verlaſſen zu können Es wurde eine Stelle in der Dfonomie frei und ich meldete mich zu derſelben beim Vorſteher. Nur ungern gab er mir ſeine Einwilligung. Ich traf nun in die Küche ein wo ſich meine Geſundheit bald fräftigte Einige Jahre darauf wurde die Meiſterſtelle frei die mir übertragen wurde. Am 20 April 1836 wurde mir durch den Brüderpfleger Bruder Wullſchlägel der Antrag übers reicht dem Herrn auf der Miſſion in DäniſchWeſtindien zu dienen Mit Freuden folgte ich dieſem Rufe. Da mit demſelben meine Verheiratung zuſammen hing und ich keine Schweſter vorzuſchlagen wußte überließ ich dies kindlich der Führung des Herrn in der Zuvetſiccht daß er mich am beſten verſorgen werde. Und Lob und Dank ſei ihm ich habe bis heute nah mehr als 41 Jahren keine Veranlaſſung gehabt feine Leitung zu bereuen nach welcher er mir die ledige Schweſter Marie Kieſchnick in Gnadenberg zugeführt hat. Am 9. Mai reiſte im von Neudietendorf ab. Mehrere Brüder gaben mir das Geleit bis nach Erfurt wo wir uns nach einem herzlichen Abfdier von einander trennten. Am 11 Mai traf ich in Herrnhut ein feierte am 12 das Gemeinfeſt mit der dortigen Gemeine und kam am 16. in Gnadenbera an wo ich bald Gelegenheit hakte meine Braut zu ſehenz Tags darauf war meine Verlobung. Ich bar den Herrn herzlich um ſeine Gnade und er hat mein Gebet erhört. JH verbrachte nun drei vergnügte Wochen in Gnadenberg und reifte dann über Gnadenfrei nach Herrnhut woſelbſt am 19. Juni unfre</p>
        <pb n="586"/>
        <p>586 Trauung durch Bruder Schneider ſtattfand. Wir vereinigten uns zum Gebet zu ihm der uns zus fammengeführt und flehten ihn an daß er ſeine Friebonsabſichten an uns aus Gnaden herrlich hinausführen wolle Schon am folgenden Nachmittag den 20. Juni traten wir unſre Abreiſe an mit dem Fuhrwerk des Bruders Hauſchild in Gnadau der ſchon manche Milfionsgefhwifter bis nah Gnadau gebracht und der zur Zeit gerade in Herrnhut anweſend war. Unſre raſche Abreiſe gefhay in Folge der Nachricht daß die in Altona in Auſicht ſtehende Abfahrt des Schiffes auf welchem wir die Überfahrt nach Weſtindien zurücklegen ſollten ſchon Anfang Jul ſtattfinden ſollte. Won Kleinwelke aus beſuchten wir bei den Eltern meiner lieben Frau die mich freundlich empfingen und von Erfurt aus machten wir uoch einen Beſuch bei meinen lieben Eltern. Wir verbrachten dort zwei vergnügte Tage Der Abſchied am 26 war freilich kein leichter es war aller Wahrſcheinlichkeit nad ein Abſchied für dieſes Leben doch getröſteten wir uns dabei der frohen Hoffnung uns dereinſt beim Herrn wiederzufinden. In Altona erfuhren wir daß es die höchſte Zeit feiz ſchon am folgenden Tag ſollte die Brigg Zodiacu6 abſegeln Wir waren dem Herrn von Herzen dankbar daß er uns gerade noch zu rechter Zeit ankommen ließ. Auf der Reiſe zur See hat der Herr treulich über uns Flügel gebreitet und namentlim in einer ernſten Gefahr feine ſchüßende Hand über und gehalten. Unter den 27 Grad nördlicher Breite kam uns ein Schooner entgegen; es ſchien ein Sklavenſchiff zu ſein welches zugleich wenn die Gelegenheit günſtig war Seergub betrieb. Der Kapitän kam ganz vers</p>
        <pb n="587"/>
        <p>587 ſiört zu mir in die Kajütte und fagte: Herr Wedemann wir werden wohl bald Beſuch an Bord haben verſteckkea ſie alles Wertvolle fo gut fie fönnen und kommen fie aufs Verdeck. Als ich oben angekommen fah id daß der Schooner gerade auf und zu ſegelte. Ih bat den Herrn inſtändig er möge uns aus dieſer Gefahr erretten. Alle Paſſagiere und Matroſen wurden auf das VerdeE gerufen. Als das Fahrzeug etwa 50 Sritte von uns entfernt war wurde unſer Kapitän angerufen und über das Woher und Wohin befragt. Darauf ſchien der SHHooner weiter ſegeln zu wollen umfuhr aber unſer Schiff und begann von der anderen Seite her neue Fragen au den Kapitän zu richten dann aber wendete er ſich ab und ſegelte nach der afrikaniſchen Küſte zu weiter. Wir brachten dem Herrn unſern Dank für ſeine guädige Bewahrung dar. Wahrſcheinlich hatte der Schooner bei der zweimaligen Unterredung mit unſerm Schiffe ſich überzeugt daß wir eine ſtärkere Be mannung hatten und hatte davon abgeſchen uns anzugreifen. Am 15 Auguſt hatten wir die Freude die erſte weſtindiſche Inſel Guadeloupe in Sicht zu bekommen Nachmittags fuhren wir an Antigua vorüber wir dachten an unſre dortigen Geſchwiſter und grüßten fie im Geiſte Am 16. 6 Uhr abends liefen wir in den Hafen von St. Thomas ein Wir ſuchten nun ſogleich Herrn Niſſen auf einen Freund der Miſſion welcher ſich da es noch keine Gemeine in der Stadt gab der neu ankommenden Geſchwiſter annahm. Wir wurden auf das freundlihſte aufgenommen Herr Niſſen meldete unfre Ankunft ſogleich nah Niesky und in der 9 Stunde wurden wir dahin abgeholt und von den Geſchwiſtern herzlich</p>
        <pb n="588"/>
        <p>588 willkommen geheißen. Am anderen Morgen meldete man unſre Ankunft in Neuherrahut an und im Laufe des Tages kamen die Brüder Wied und Damus um uns dahin abzuholen da wir dort unſre erſte Auſtellung erhalten ſollten. Dem Hertin von Herzen dankbar für feine gnädige Führnng und in der feſten Zuverſicht ex werde uns auch ferner durcchhelfen traten wir unfer Amt an Unſre erſte Sorge war vun ſo raſch wie möglich die creoliſcche Sprache zu erlernen die damals noh von den Negern geſprochen wurde. Nach einigen Wochen konnten wir uns den Negern verſtändlich machen. Im Februar 1837 hielt ich meine erſte Predigt bei welder mir der Herr in Gnaden beiſtand. Bald darauf aber erkrankte ich am Klimaſieber recht ernſtlich der Herr zeigte mir daß es in dieſem Klima ganz beſonders heißt: Mitten wir im Leben ſind von dem Tod umfangen. Doch genas ich mit des Herrn Hilfe wieder Schon 9 Monate darauf erhielten wir den Ruf nach Emmaus zu ziehen Es wurde uns nicht leicht dieſem Rufe Folge zu leiſten wir wären gern in Neuherenhut geblicben doh im Vertrauen auf die Durchhilfe des Herrn folgten wir und fühlten uns bei den lieben Geſchwiſtern Schmiß und Kleint bald heimiſch Ich hatte hier auch eine Schule für Negerfinder zu halten Dieſe Kinder gehörten nach Emmaus und einige freie Neger die nicht weit von und wohnten fhidten ebenfalls ihre Kinder in dieſe Schule Die Skiaven von den Plantagen aber erhielten von ihren Herren feine Erlaubnis ihre Kinder in die Schule zu ſchien. Das Schulehalten machte mir viele Freude denn die meiſten Kinder lernten gern und mit Eifer Am 24 Auguſt ſchenkte uns der Herr unſer erſtes Töchterchen. Im Oktober gefiel es dem Herrn mich abermals aufs Kranken</p>
        <pb n="589"/>
        <p>589 bett zu legen in Folge eines Gallenfiebers; die Krankheit trat ſo heftig auf daß ich mein Ende erwartete. Aber es war nicht des Herrn Wille mich ſchoa jeßt zu vollenden ich genas und ergab mich dem Herrn aufs neue zu feinem Dienſt und bat ihn mich nur recht treu zu machen. Leider ſollte aber auß hier unſers Bleibens nicht lange fein; wir erhielten abermals einen Ruf und zwar nach Friedensfeld auf St. Croix woſelbſt im nach meinem ehemaligen Meiſter Br. Plättner die Schuhmacherei übernehmen ſollte Die Trennung von Emmaus wurde und recht ſchwer zumal wir jeßt mit den Negeen befannter geworden waren z doh es war des Heren Wille Kurz vor unſrer Abreiſe erfuhr ich eine Lebensbewahrung. Auf einem Ritt nach Bethanien ſcheute mein Pferd und ich fiel dicht an einem Abgrund von demſelben nur wenige Schritte weiter rechts fo wäre ich in die Tiefe geſtürzt. Das Pferd wurde von dem mich begleitenden Neger bald wieder eingefangen und mit herzlichem Dank gegen den Herrn für ſeine Bewahrung konnte ich meinen Weg fortſeken Mitte November verließen wir das uns lieb gewordene Emmaus Auf einem kleinen Fahrzeug begaben wir uns nad St. Croix und langten nach mehrſtündiger Fahrt daſelbſt an wo wir mit vieler Liebe von Geſchwiſter Staude und Plättner als jhre künftigen Mitarbeiter empfangen wurden. Leßterer leitete mich nun als feinen Nachfolger in das Schuhmacher Geſchäft ein Wir hatten meiſtens Arbeit für die Pflanzer und Plantagen Verwalter. Daneben hatte ih meinen Anteil an der Seelſorge und am Halten der Predigten und Verſammlungen zu nehmen. Der Herr hat mir auch hier herrlich hindurch geholfen und oft meinen Kleinglauben beſchämt. 1889 7. 49</p>
        <pb n="590"/>
        <p>590 Im Februar 1839 ſchenkte uns der Herr ein Söhnchen z einige Tage darnach wurde mir in einer Hausverſammlung eine ſchriftliche Ordination zu einem Diakonus der Brüderkirhe von Bruder Wied in Berthelödorf ausgefertigt feierlich überreicht und ich fonnte meine etſte Taufhandlang an unſerm Kinde vollziehen. Da die Neger ſich von den Pflanzern immermehr die engliſche Sprache aneigneten und dieſelbe beſonders von den jungen Leuten unter den Negern geſprochen wurde ſo dachte man eroſtlich daran fie audı in unſrer Kirche einzufähren. Ich ließ es mir daher angelegen ſein mich in der engliſchen Sprache ſo vil ais möglich zu üben wobei mir der häufige Verkehr mit den Pflanzern zu ftatten kam. Auch fing ich an die Schule engliſch zu halten. Im Jahr 1840 harten wir die Freude die tieben Geſchwiſter Breutel welche einen Viſitationsbeſuch in Weſtindien machten bei uns zu ſehen. In Folge der Berufung der Geſchwiſter Staude nach Niesty auf St. Thomas wurde uns die Leitung der Station übergeben an meiner ſtatt übernahm Br. ZioF die Schuhmacherei Wir hatten nun manche ſchwere Aufgabe zu löſen es wurden manche neue Einrichtungen getroffen; die Neger ſollten ſich Firche lich trauen lafſen was jeßt auch leichter durchzuführen war da nach einem neuen Geſeßz die Regierung die Ehe der Sklaven anerkannte und ſchüßte Es hielt aber oft ſchwer die Neger dazu zu bringen ſich trauen zu laſſen indem ſie erwogen daß es dann viel ſchwerer ſein würde wieder von einander zu gehen wenn die Luſt miteinander zu leben verſchwunden war wie dies damals noch ſehr häufig vorkam. Der Herr aber gab ſeinen Segen zu unſrer Arbeit. Die Neger fingen an den Segen eines &lt;riſtlichen</p>
        <pb n="591"/>
        <p>591 Eheſtandes zu erkennen und nach einigen Jahren hatten wir die Freude das ganze Ehechor kirchlicch getraut zu ſehen. Da es unter den jungen Leuten viele gab die da meinten es ſei in ſpäteren Jahren noch genug Zeit fich an die Kirche anzuſchließen ſo machten wir (Bruder ZioX und ih) es uns zur Pflicht folche ſo viel als möglich auf den Plantagen aufs zuſuchen und ſie zu bitten und zu ermahnen doch zur Kirche zu kommen. Dieſes Aufſuchen mußte freilich zu Mittag geſchehen da die Neger nur von 12 bis 2 Uhr frei hatten. Der Herr legte auf unſre Bemühungen ſeinen Segen der Kirhendefuh wurde zahlreicher man merkte überhaupt ein viel regeres geiſtliches Leben. Den Nationalgehilfen Hatten wir eine Zuftruftion aufgeſeßt die wir ihnen in den Konferenzen wolche wir mit ihnen hielten vorlaſen und ſie dabei ermunterten in ihrem Berufe treu zu fein denn der Herr werde von ihnen Rechenſchaft fordern Alles dies hatte dem Heren ſet Dank guten Erfolg. Für uns aber war es eine dankendwerte Sache daß wir an unſern lieben Mitarbeitern Geſchwiſter ZioX Leute hatten denen die Miſſjonsarbeit nah am Herzen lag. So konnten wir alles mit ihnen in geſchwiſterlicher Liebe beraten und in des Heren Namen zuſammen arbeiten. Um fo fchwerer wurde es uns einem Ruf nach Bethanien auf St. Jan zu folgen der 1844 an uns erging. Wie gern wären wir in unſerm lieben Friedensfeld geblieben und hätten den Antrag abs gelehnt zumal es mir mit meiner Geſundheit hier viel beſſer ging. Do es war des Herrn Wille und uns geziemte es zu folgen. Hier in Friedensfeld waren uns noch zwei Kinder vom Herrn geſchenkt worden. 40*</p>
        <pb n="592"/>
        <p>592 Am 11. Juli 1844 verließen wir St. Croix und kamen glüdtic in Bethanien an Br. Gruht von Emmaus empfing uns dort da unſre Vorgänger Geſchwiſter Blitt fhon nach Deutſchland abgereiſt waren. Wir hatten hier einen ſchweren Anfang da all die neuen Einrichtungen hier nody nicht eingeführt waren und wir wie in Friedensfeld mit denſelben aufs neue beginnen mußten. Acht Tage nah uns trafen Geſchwiſter Geißler als unſre Mitarbeiter hier ein von uns herzlich willkommen geheißen. Der Herr gab ſeinen Segen und nach Verlauf von zwei Jahren waren die Einrichtungen auch hier geordnet. In der erſten Zeit unfers Aufenthaltes in Bethanien fing meine Geſundheit an wankend zu werden. Ein heftiges Gallenfieber befiel mid und brachte mich an den Rand des Grabes. Der Herr aber ließ mich auc diesmal wieder geneſen. Das Ziel welches mir der Heiland geſteckt hakte war noch nicht erreicht ich ſollte noch mehr durcch ſeinen Geiſt geläutert und geheiligt werden. Nach dieſer Krankheit wurde mir vom Arzt geraten auf einige Wochen nach St Thomas zur Erholung zu gehen. Der Aufenthalt dort that mir ſehr wohl und neu geſtärkt und voll Lob und Dank gegen den Herrn fehrte ich wieder nach Bethanien zurüF Ich hoffte mich nun wieder ganz meinem Beruf widmen zu können leider aber müßte ich bald merken daß meine Kraft gebrochen war. Häufige Wechſelfieber ſtellten ſich ein ich erkrankte in hohem Grade an der Gelbſucht und endlich blieb mir nichts anderes übrig als die Unit. Alt. Konf um Erlaubnis zu einer Reiſe nach Deutſchland zu bitten. Dieſelbe wurde uns gewährt und wir machten uns in den erſten Monaten des Jahres 1849 reiſefertig. Wir</p>
        <pb n="593"/>
        <p>593 wurden jeßt recht gewahr wie anhänglich die Neger an und waren fie gaben uns viele Beweiſe ihrer Liebe und Dankbarkeit die uns tief bewegten. Am 45. April hielt ich meine Abſchiedspredigt Möge der Herr Gnade gegeben haben daß das ſchwache Zeugnis vom Kreuze Chriſti eine bleibende Frucht in vielen Seelen geſchafft habe Am 20. April an demſelben Tage da ich vor 43 Jahren meinen Ruf erhalten hatte begaben wir uns nach einem herzlichen Abſchied von unſern Mitarbeitern auf St. Jan und St. Thomas mit unfern 3 jüngſten Kindern von denen die zwei leßten in Bethanien geboren waren in Geſellſchaft der tieben Geſchwiſter Voß und ihrer Kinder an Bord des Hamburger Schiffes Hever. Wir hatten eine lange ziemlich beſchwerliche Fahrt. Einmal hatten wir einen heftigen zum Glü&gt; raſch vorübergehenden Sturm zu überſtehen. Endlich langten wir in dem Hafen Falmouth in England an. Da aber gerade der Schleswig Holſteinſce Krieg entbrannt war wollte der Kapitän das Ende deſſelben in dem dortigen Hafen abwarten Wir mußten daher mit einem Poftdampffhiff mad London fahren Nach einem Aufenthalt von einigen Tagen ſeßten wir unſre Reiſe über Hamburg und Berlin nach Kleinwelke fort. Dort fanden wir bei unſern ehemaligen Kollegen den lieben Geſchw. Müller im Dia8porahauſe freundliche Aufnahme Bald nach unfrer Ankunft hatten wir die große Freude unſre drei älteſten Kinder begrüßen zu können Wir waren dem Herrn von Herzen dankbar daß er uns auf der langen Reiſe ſo gnädig behütet und uns ein fröhliches Wiederſehen geſchenkt hatte Bei einem Beſuch in Herrnhut erkrankte meine liebe Frau an einem heftigen Nervenfieber ſo daß ich</p>
        <pb n="594"/>
        <p>594 ihr Ende nahe glaubte Nach ſchwerem Kampfe ſchenkte es mir der Herr daß ich in voller Ergebenheit ſprechen konnte: Bein Wille geſchehe Bald darauf aber brach ſich die Krankheit der Herr ſegnete die angewendeten Mittel des Arztes des lieben Bruders Beer und die Kranke erholte fih uach und nach wieder wolle ic dem Herm meinen innigſten Dank darbrachte. Wir konnten wieder nach Kleinwelke zurü&amp;Freiſen und nach einem kurzen Aufenthalt daſelbſt machten wir einen Beſuch in Neudiekendorf und bei meiner noch. lebenden Mutter welche ſich herzlich freute uns in dieſem Leben noch einmal wiederzuſchen. Nach einigen dort vergnügt verbrachten Wochen begaben wir uns nach Kleinwelke zu unſern Kindern zurü Da wit nun öfters mit unſern Kindern zuſammen waren ſuchten wir ſo viel als möglich auf ihre Herzen einzuwirken und ſie dem Heiland zuzuführen damit fie ſein ganzes Eigentum werdeu möchten. Meine Geſundheit beſſerte fih mit des Herrn Hilfe und mit dem herannahenden Frühjahr dachten wir ernſtlich darüber nach wie es ferner mit unſerm Miſſionsdienſt werden möchte Die Rüdfehr nach Weſtindien wurde mir von den Ü Ärzten beſtimmt widerraten. So erhielten wir denn eine Berufung nach SüdAfrika um an dem Krankenhospital auf RobbenIsland zu dienen welchen Ruf wir mit Freudigkeit annahmen. Mit unſrer Abreiſe verzog es ſich bis in den Auguſt. Der Abſchied von unſern Kindern wurde uns fehr fcchwer beſonders da wir unſern jüngſten Sohn der erſt vierthalb Jahr alt war zurülaſſen mußten. Der Herr aber half aucch hier und ſchite es ſo daß das Kind in gute Pflege kam Am 7. Auguſt 1850 verließen wir Kleinwelke</p>
        <pb n="595"/>
        <p>595 reiſten no einmal in meine Heimat und nahmen den leßten Abſchied für dieſes Leben von meiner lieben Mutter. Schon am 22 Oktober deſſelben Jahres nahm ſie der Horr zu ſich In Gnadau trafen wir mit unſrer Reiſegefährtin Luiſe Stein zufammen. In Bremen gingen wir zur See. Am 24 Auguſt wurden die Anker gelichtet und wir empfahlen uns dem Schuß und der Leitung unſers lieben Herrn. Er hat und auf der drei Monate langen Seereiſe gnädig behütet und bewahrt. In der Kapſtadt fanden wir freundliche Aufs nahme Wir machten erſt einen kurzen Beſuch in Mamre und gingen dann aur auf einige Wochen nach RobbenJ8land da wir unfre erſte Anſteilung in Elim finden ſollten. Am 6. März 1851 reiſten wir über Gnadenthal nach Elim ab wo wir von den dortigen Geſchwiſtern aufs freundlichſte empfangen und der Gemeine als ihre künftigen Mitarveiter vorgeſtellt wurden Unfer Aufenthalt in Elim ſollte jedod nur von kurzer Dauer fein ſchon nad einem halben Jahre übernahmen wir wie es von Anfang an be ſtimmt war den Dienſt bei den Lazaruskranken auf Robben: Island. Unfre Stellung daſelbſt war Feine leichte nicht ſowohl in Hinſicht auf unſre Pflegebefohlenen ſondern in Beziehung auf den Arzt welcher das ganze Iyſtitut unter feiner Leitung hatte Derſelbe lebte ſehr unworaliſch und behandelte die Kranken ſchlecht. Da unſre Vorſtellungen bei dem Doktor nichts halfen mußte ich Hilfe bei der Negierung ſuchen. Dieſe ſandte eine Kommiſſion nach der Inſel meine Klagen wurden als gerechtfertigt erfunden und der Arzt wurde abgerufen. Sein Nachfolger war ein heifttich geſinnter Mannz mit ihm und feiner Familie lebten</p>
        <pb n="596"/>
        <p>596 wir in naher Freundſchaft er nahm fich der Kranken treulich an und ließ ſich auch ihr Seelenheil am Herzen liegen Ovgleich unſer eigentliches Gemeinlein nur klein war und nur aus Lazaruskranken beſtand fo hatte ich doch auch alle die anderen Kranken mit dem Evangelium zu bedienen. Es waren deren etwa 400 Leute aus den verſchiedenſten Nationen Doc verſtanden fie alle mit wenig Ausnahmen die engliſche Sprache. Der Herr gab feinen Segen und flärkte meine Ges ſundheit ſo daß wir eine Reihe von Jahren ihm an dieſem Werke dienen konnten. Endlich aber bildete ſich bei mir ein Halsübel aus welches keinem Mittel weichen wollte jo daß ih mich genötigt ſah um meine Ablöfung zu bitten. Wir erhielten mit der Erlaubnis derſelben zugleich den Auftrag 13 Kinder der Miſſionsgeſchwiſter in die Anſtatken nach Kleinwelke zu geleiten. Im April 1859 verabſchiedeten wir uns von den lieben Kranken und allen unſern Freunden auf der Inſel und in der Kapſtadt wo wir uns mehrere Wochen aufhielten und begaben uns ſodann mit der lieben Schweſter Suhl und den uns anvertrauten Kindern am 21 Mai an Bord des Schiffes Wilhelmine. Wir hatten eine gute und vergnügte Reiſe Der Kapitän war ein lieber &lt;riſtlicher Mann er erſuchte mich jeden Sonntag Gottesdienſt zu halten zu weichem fi aud die Mannſchaft einfand. Ende Juli landeten wir bei Rotterdam und fuhren von da nach Zeiſt wo wir uns drei Wochen lang aufhielten. Ende Auguſt kamen wir mit der uns anvertrauten Kinderſchar in Kleinwelke an Wir freuten uns von Herzen hier in Kleinwelke</p>
        <pb n="597"/>
        <p>597 unſre Rinder alle geſund wiederzufinden und dankten dem Herrn für alle uns erwieſene Gnade Da ſiH meine Geſundheit auf der Eerreife gekräftigt und das Hatksübel fich gebeſſert hatte gereichte «6 mir zu großer Freude als der Autrag an mich kam die Bedienung der kleinen Sozietät in Berthelsdorf und der Diatpora in der Umgegend von Herinhut zu übitnehmen. Wir waren dem Herin von Herzen dankbar ihm nod auf diefe Weiſe in ſeinem Weinberg dienen zu können Je weniger tüchtig ich mich aber zu dieſem Beruf fühlte denn wir ftellte ſich der Dienſt in der Diaspora von jeher um vieles ſchwieriger dar als der Miſſionsdienſt umſo dringender war mein Flehen zum Herrn daß er mir in dems ſeiben zur Seite ſtehen und mich mit ſeiner Gnade und ſeinem Geiſte leiten wolle Am 21. Oktober 1859 zogen wir nach Berthelsdorf in die Wohnung des Sozietätsarbeiters und am 23. wurden wir den Geſchwiſtern vorgeflelt. Br. Buch (wein Vorgänger) nahm fich unſer treulich an und degleitete uns bei den Beſuchen der Geſchwiſter im Dorfe Freilich bekam man bald den Eindruck daß wenn der Herr nicht eine beſondere Griſteötaufe ſchenke die Sozietät bald eingehen dürfte denn die wenigen die an der Sozietät noc) mit Liebe hingen waren hochbejahrte Leute und ihre Kinder hatten feine Liebe und kein Verſtändnis für dieſe Zuſammengehörigkeit. Und ſo kam es denn daß nach Verlauf von 11 Jahren die Sozietät aufgelöſt wurde. Wir zogen nun ganz nach Herruhut und konnten uns ſeitdem der befuchenden Diasporageſchwiſter aus der Umgegend an den Sonntagen no&amp; mehr annehmen. Der Herr gab Gnade und ſtärkte meine Geſundheit ſo daß ih alle Reiſen in meinem Diſtrikt ohne Unterbrechung ziemlich 13 Jahre lang</p>
        <pb n="598"/>
        <p>598 zurücklegen konnte; auch meine liebe Frau hat mich öfters begleitet was den Diasporaſchweſtern beſonders lieb war. So muß id} denn wenn ich auf meinen Lebensund Diencrgang zurüEblie mit Scham und Beugung bekennen daß der liebe Herr unendlich mehr Gnade und Barmherzigkeit an mir ſeinem unwürdigen Diener bewieſen hat als ich es cxbitten und verſtehen konnte. Ich bringe ihm von Herzen Lob Preis und Dank dar für ſeine gnädige Führung und werde es no in der Ewigkeit thun. Der Herr hat uns auch die Gnade zu teil werden laſſen daß er zwei unfrer Kinder zum Miſſionsdienſt berufen hat: unſre Tochter Luiſe nach Jamaika als Gattin des Bruders Heinrich Hauber und unfer jüngſter Sohn Guſtav folgte einem Ruf nach SüdAfrika. Wir freuten uns daß uns in ſeiner Braut der Schweſter Marie Drexler eine liebe Schwiegertochter zugeführt wurde Meine tägliche Bitte iſt: Lieber Herr mache ſie nur recht 1reu in deinem Dienſt und ſalbe fie mit deines Geiſtes Kräften daß ſie allen denen zu denen du ſie geſendet zum Segen ſeien und ihre Arbeit an den Seelen dir Früäte bringe eine Frucht die da bleibet bis in das ewige Leben” So weir reichen die eigenhändigen Nachrichten des ſelig Entſchlafenen Seine Kinder fügen hinzu: Im Jahre 1872 legte unſer lieber Vater ſein Amt nieder da ſeine Kräfte nicht mehr zureichten ferner in demfelben thätig zu ſein. Der Gedanfe nichts mehr für den Herrn thun zu können fiel ihm ſehr ſchwer Doch ergab er ſich demütig darein und trug ſeine ehewaligen Pflegebefohlenen um fo treuer auf betendem Herzen Überhaupt war unſer Vater ein ſehr treuer Beter feinen Tag unterließ er es Für</p>
        <pb n="599"/>
        <p>599 bitte zu thun für die Ausbreitung des Reiches Gottes auf Erden überhaupt und inſonderheit für die Brüdergemeine in ihren einzelnen Teilen Einen reichen Segen genoß er von den täglichen Barſammlungen und verfäumte nie eine derſelben ohne dringende Abhaltung. Im Ganzen genoß unſer lieber Vater in den legten Jahren ſeines Lebens eine gute Geſundheit teider aber nahm fein Gehör merklich ab was er namentlich auf dem Saale fhmerzlih empfand da ihm in den Verſammlungen dadurch viel vertoren ging. Eine ganz befondere Freude war es für ihn daß er die Berufung ſeines jüngſten Sohnes in den Miſſionsdienſt erlebte Der Herr ſtärkte ihn ſoweit daß er der Trauung deſſeiben mit Schweſter Marie Drexler am 23. Oktober 1877 in Ebersdorf veiwohnen konnte Auch den Wunſch ſeinen Schwiegerfohn Bruder Hauber in Jamaika perſönlich kennen zu lernen erfüllte ihm der Herr indem dieſe unſre Geſchwiſter im Jahre 1876 für einige Zeit zur Erholung nac Deutſchland kamen. Anfang vorigen Jahres (1881) hatte er den Schmerz feinen jüngeren Bruder den einzigen der von ſeinen Geſchwiſtern no; am Leben war durch den Tod zu verlieren. Wenn ihn dieſe Trennung auch tief bewegte ſo tröſtete er ſich dod mit der Hoffnung ihn bald beim Herrn wiederzuſehen. Von jeher ein Freund vom Leſen beſchäftigte er ſich in den leßten Jahren meiſt damit und die Gemeinſchriften fowie andere &lt;riftlichhe Schriften gereichten ihm zu großer Erbauung. Der Herr erhielt ihm das Augenlicht bis an fein Ende ziemlich hell und Mar fo daß er nicht unbeſchäftigt feine Zeit verbringen mußte was ihm bei feinem thätigen Geift</p>
        <pb n="600"/>
        <p>600 ſehr ſchwer gefallen wäre. Er war dafür dem Herrn von Herzen dankbar Wir haben an unſerm teuren Vater uncndlich viel verloren; er nahm jederzeit den innigſten Anteil an unſerm Ergehen beſonders lag ihm unſer geiſtliches Wohl nahe am Herzen und es war fein ſehnlichſter Wunfh daß wir alle dem Herrn leben möchten. Er der Herr erhöre aus Gnaden die vielen Gebete die der teute Vater für uns zu ihm empor geſchift hat und ſchenke ihm einen reichen Gnadenlohu für alle die Liebe und Sreue welche er an und bewieſen hat. Schon vor Oſteen dieſes Jahres (1882) hatte unſer lieber Bater an einer Erkältung zu leiden weiche ihn ganz ans Zimmer feſſelte doch erholte er ſich mit Gottes Hilfe ſoweit daß er an den Verſammlungen teilnehmen und ſeinen täglichen Spaziergang unternehmen konnte Den 12. Mai feierte er noch mit der Gemeine und genoß abends mit derfelben das heil. Abendmahl. Schon am darauf folgenden Sonntag (den 14.) fühlte er ſich wieder unwohl er litt an Huſten und großer Mattigkeit Die angewendeten ärztlichen Mitte ſchlugen leider nicht an fein Zuſtand verſchlimmerte fim mehr und mehr; es zeigten ſich Spuren der Mafferfucht die ihm oft große Angſt und Beklemmung verurſachten. Er betete viel zum Herrn um Hilfe und bat uns wiederholt um unſre Fürbitte Die Verſe: Erhalt mir Herr das Glaubenslicht 2. Ih lege mie) in deine Wunden 2x u. a. m. gereichten ihm zu beſondeten Troſt und man hörte ihn dieſelben oft beten. Er freute ſich auch über jeden Bibelſpruc) oder Vers der ihm von anderen geſagt wurde. Die Nächte wurden immer ſchwerer. Angſt und</p>
        <pb n="601"/>
        <p>601 Unruhe nahmen immer mehr zu und der liebe Kranke flehte inſtändig zum Herrn er möge ſich ſeiner erbarmen. Der Heiland erhörte au) unſer vereintes Flehen und half über Erwarten ſchnell. Nachdem er am 13. Juni recht ſchwer an Beängſtigung gelitten hatte folgte noch eine recht unruhige Nacht; gegen 3 Uhr ſchlief er ein und uns ganz unerwartet ſtand eine Stunde darauf ſein Atem fill und feine feuer erfaufte Seele durfte in die Arme ihres treuen Heilandes eilen den er ſchon hier ſo innig geliebt hatte Zein Ohr hat je gehörct Kein menſchlih Aug’ geſehn Die Freud’ fo venen beſcheret Die Gott ihm auserfehn. Sie werden Gott anſchauen Und jehn von Angeſicht Mit ihres Leibes Augen Das ewge wahre Licht Sein Licht wird fie befeinen Sein Antliß bliden an; Und Elend Anzſt und Weinen Wird da ſein abgethan; Da wird die Braut ſich zeigen Mit Chriſti Blut gejhmüdt Und jich vorm Bräutgam netgen Der ſie ſo had beglüdt” Sein Alter hat er gebracht auf 79 Jahre 11 Monate und 3 Tage. na</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
