<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="4.8.1">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <!--Titel muss definiert werden. Nach der Korrektur wird der Kommentar gelöscht-->
        <title/>
        <!--Autor muss definiert werden. Nach der Korrektur wird der Kommentar gelöscht-->
        <author/>
        <respStmt>
          <resp>XML-Modelling compiled by</resp>
          <name>Svetlana Yakutina</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Verlag der Unitäts-Buchhandlung</orgName>
        </publisher>
        <pubPlace>Gnadau (Germany)</pubPlace>
        <availability>
          <p>
            <orgName>Memorial University of Newfoundland</orgName>
          </p>
        </availability>
        <!--Date muss definiert werden. Nach der Korrektur wird der Kommentar gelöscht-->
        <date/>
        <!--Ref muss definiert werden. Nach der Korrektur wird der Kommentar gelöscht-->
        <ref/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="j">Nachrichten aus der Brüder-Gemeine</bibl>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title>Nachrichten aus der Brüder-Gemeine</title>
            <author>Unbekannt</author>
          </titleStmt>
          <editionStmt>
            <edition>Digitale Ausgabe der Zeitschrift</edition>
          </editionStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>Verlag der Unitäts-Buchhandlung</publisher>
          </publicationStmt>
          <seriesStmt>
            <title level="j" type="main">Nachrichten aus der Brüder-Gemeine</title>
            <biblScope unit="volume">1856-1894</biblScope>
            <!--Erscheinungsjahr muss definiert werden-->
            <!--Seiten müssen definiert werden-->
            <biblScope unit="issue"/>
            <biblScope unit="page"/>
          </seriesStmt>
          <notesStmt>
            <note type="fileFormat">application/pdf</note>
          </notesStmt>
        </biblFull>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <repository>Memorial University of Newfoundland</repository>
            <idno>
              <idno type="URLCatalogue">https://dai.mun.ca/digital/nachrichten/</idno>
            </idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <pb n="274"/>
        <p><s><persName>274 Lebensfauf</persName> des am 4 <date>Januar 1893</date> in <placeName>Königsfeld</placeName> entſchlafenen verwitweten Bruders <persName>Johann Adolf Bonaß</persName>. </s><s><persName>Die Treue Jeſu</persName> hört nie auf; Davon iſt auch mein Lebenslauf Der ihm nicht immer war zum Preis <placeName>Ein</placeName> augenſcheinliher Beweis. </s><s>Ich bin am 29 <date>September 1808</date> in <placeName>Gnadenthal</placeName> auf dem Vorgebirge der guten Hoffnung geboren wo meine Eltern <persName>Johann Gottlieb Bonaß</persName> gebürtig aus Tangermünde und <persName>Johanna Dorothea</persName> geb. </s><s>Koch aus Spree bei <placeName>Niesky</placeName> dem Heiland unter den Hottentotten und Freiſchwarzen dienten. </s><s>Im <date>Jahre 1810</date> befamen fie den Antrag die Gemeine in <placeName>Mamre</placeName> damals Groenekloof bedienen zu helfen. </s>E3 lag meinen Eltern ſehr am Herzen mich und meine 3 jüngeren Geſchwiſter in der Zucht und Vermahnung zum Herrn zu erziehen. Die ſehr fanften liebreichen und ernſten Ermahnungen meiner lieben Mutter und die mehr ſtrengen meines lieben Vaters der es auch an der väterlichen Züchtigung nicht fehlen ließ wenn es galt dem Leichtſiun zu ſteuern den Eigenwillen zu brechen oder den Hochmut und die Unwahrheit. </p>
        <pb n="275"/>
        <p><s><persName>2 275</persName> zu beſtrafen werden mir immer int Andenken bleiben. </s>Die ſtrenge väterliche Zucht war beſonders für mich ſehr notwendig und war mir heilſam; denn ſchon frith erwachten in mir die fündigen Triebe. Bei fcheinbarem Ernſt und einem ſtillen Weſen war ich doch leichtſtunig und unter dem Schein des Gehorſams und der Demut war doch Ungehorſam Verſtellung und Lüge und Hochmut verborgen. Der Eigendünkel meines Herzens bekam immer reiche Nahrung durch das Lob und die Schmeichelreden der Hottentotten womit ſie ſchr oft die Kinder der Miſſionare zu überhäufen pflegen. Da mir das Lexnen auch leicht wurde jo wurde ich bald in der Schule (obgleich erſt 8 Jahre alt) als eine Art Hilfslehrer angeſehen was mir überaus wohl gefiel. Außer der Schule durfte ich beinahe keinen Umgang mit den Hottentottenfindern haben und nur bei gewiſſen Gelegenheiten wie z. B. am Kinderfeſt durfte ich mit ihnen einen Spaziergang machen. <s><persName>Solche Spaziergänge</persName> waren mir auch darum ſehr wichtig weil ich mir darin ſehr wohl gefiel als ein Aufſeher oder Lehrer angeſehen zu jein. </s><s><persName>Mein Vater</persName> dem natürlich dieſer Hang zur eitlen Selbftg fälligkeit nicht entging unterlich keine Gelege; heit mir ſolches troulich vorzuhalten und wenn nötig mich durch väterliche Zucht zu demütigen. </s>Wenn ich dann geſtraft wurde jo ſchienen mir meine Fehler nicht fo bedeutend und mit Scham und Beugung muß ich es bekennen daß es mir oft vorfam als ob meine Geſchwiſter es in dieſer Hinſicht beſſex gehabt hätten und mehr geliebt worden würden als wie ich. O welch ein grundverdorbnes Ding voll Hochumnt und. </p>
        <pb n="276"/>
        <p><s><persName>276 Tücke</persName> iſt mein Herz von Jugend auf geweſen Welch böſe Krankheit iſt es doch Immer etwas ſein zu wollen. </s>Wie viel Not Elend und Fummer bringt es uns immerfort im Leben und welche ſcharfen Mittel muß da unfer himmliſcher Arzt und Erzieher oft anwenden um uns die ſo nötige Demut zu lehren ohne welche das Herz zu keinem Frieden kommt. <s><placeName>(</placeName>Zu meinen Erinnerungen an die damalige Zeit gehört u. </s>a. <s>auch daß der Gouverneur Sir <persName>Charles Sommerſet</persName> der ein großer Jagdliebhaber war oft mit vielen vornehmen Herren und einer Begleitung Soldaten durch Groenefloof fam um in der Gegend zu jagen und daß ſeine Wagen dann reichlich mit allerlei exlegtem Wild beladen wieder durchfamen und nach der Kapſtadt zurückfehrten. </s>Groenefloof war früher ein GonvernementsPoſten geweſen wo Militär ſtand und zugleich war es eine zeitweilige Herberge des Gouverneurs während der Jagd weil es den Mittelpunkt ſeines Jagdreviers bildete. Daher ſind auch zum Teil die Gebäude welche die Miſſionare inne haben von der Regierung erbaut. <s>Der frühere Gouverneur Sir <placeName>Caledou</placeName> war aber kein Jagdliebhaber ſondern mehr auf das Seelenheil der armen Hottentotten bedacht geweſen und hatte daher dieſen Mag den Brüdern zu einer WMiſſionsſtation angeboten womit aber ſein Nachfolger <persName>Sir Charles Sommerſet</persName> nicht zufrieden war. </s>Dieſes führte zu vielen Unannchmlichkeiten zwiſchen dem Gouverneur und den Miſſionaren welches ſpäter mit die Veranlaſſung wurde daß Br. <s><persName>Jguatius Latrobe</persName> zu einer Viſitation nach dem Cap ge ſchickt wurde.). </s></p>
        <pb n="277"/>
        <p><s>277 Im <date>Jahr 1814</date> mußten meine Eltern zur Aushilfe wieder nach Gnadenthal. </s>Die Reiſe war wegen des vielen kalten Regens der ja in der Regenzeit oft wochenlang anhält fehr beſchwerlich und wir Kinder erfranften alle. <s>Ich erinnere mich daß wir in <placeName>Gnadenthal</placeName> ans gekommen eines Abends vor dem Schlafengehen auf ärztlichen Nat ein warmes Bad nehmen ſollten. </s>Ich fürchtete mich aber ſehr davor und ſuchte d dadurch daß ich mich ſtellte als ob ich itt tiefen Schlafe läge dem Bade zu entgehen. Dieſes gelang mir völlig denn meine Mutter wollte mich in dem ſüßen Schlaf nicht ſtören der vielleicht beſſer wirken würde als das Bad. <s><persName>Altern Anſchein</persName> nach hatte daſſelbe auch eine übfe Wirkung auf meine Geſchwiſter ; denn noch in derſelben Nacht gegen Morgen ging mein <persName>Bruder Heinrich</persName> heim und zu Mittag um 12 Uhr folgte ihm meine ältere Schweſter Marianne in die ewige Heimat nach. </s>Das war ein ſchwerer Schlag für meine Eltern: mein lieber Vater hielt ſelbſt das Begräbuis wohl tief gebeugt aber in des Herrn Willen ergeben. <s><placeName>Ich</placeName> genas wieder uud habe in jſpätern Jahren bei ſchweren Erfahrungen oft gedacht: ach hätte ih doch damals mit meinen Geſchwiſtern auch heimgehen dürfen wie vieler Sünde und Not wäre ich dadurch entgangen Aber ich ging &lt;erweiſe dieſes Vorrechts ſchon darum verluſtig weil ich durc Liſt und Verſtellung meine Mutter hintergangen hatte <persName>Meine Eltern</persName> wurden ſpäter noch einmal nach GroeneEloof und dann wieder zurück nach Gnadenthal verjegt welche Reiſen wegen des ſteilen Weges über einen hohen Gebirgspaß damals noch ſehr. </s></p>
        <pb n="278"/>
        <p><s>278 beſchwerlich waren Im <date>Jahre 1816</date> kam <persName>Ignatius Latrobe</persName> zu einer Viſitation nach Afrika. </s><s><placeName>Mit</placeName> ihm kamen auch mehrere Geht für die ſchon beſtehenden Stationen und für die beabſichtigte neue Station an der Kaffergrenze. </s><s><persName>Nachdem Br</persName>. </s><s>Latrobe ſich einige Zeit in <placeName>Groenekloof</placeName> und Gnadenthal aufgehalten hatte unternahm er in <persName>Begleitung von Geſchw</persName>. </s>Schmidt die langwierige Reiſe nach dem Unterland um die von der Regierung angebotenen Pläße zu sefichtigen. Die Wahl fiel auf den 12 Stunden von Uitenhagen entfernt gelegenen Koloniſtenplaß der den Namen Enon bekam. (Durch die nweſenheit des Br. Latrobe wurden nicht mur viele Vorurteile des Gouverneurs gegen unſre Miſſionsarbeit beſeitigt ſondern der Gonverneur wurde auch gegen Br. <s>Latrobe welcher Empfehlungsſchreiben von ſehr hochgeſtellten Per: jonen in <placeName>England</placeName> mitgebracht hatte jo freundlich geftimmt daß er ihm viele Aufmerkſamkeit erwies.) <placeName>Br</placeName>. </s><s><persName>Latrobes Rückreiſe</persName> war auf den Anfang September deſſelben Jahres mit dem Schiff Brillant feſtgeſeßt und da ich das gehörige Alter hatte wurde beſchloſſen daß er mich mit nach England und dann jpäter nach Deutſchland nähme. </s><s><persName>Einige Tage</persName> vor der Ah: reiſe jedoch machte der Gouverneur dem Br. </s>Latrobe das Anerbieten ihm freie Paſſage an Bord einer engliſchen Fregatte die einen Monat ſpäter ſegeln jollte und auf welcher auch fein Sohn mit nach England reifen würde zu geben wenn er ſich deſſelben auf der langen Seereiſe annehmen wolle. Da ich auf dieje Art nicht gut mitreiſen konnte ſo blieb meinem Vater nun keine andre Wahl als mich dem Kapitän. </p>
        <pb n="279"/>
        <p>279 des Brillant zu übergeben. Am Abend vor der Abfahrt des Schiffes beſtieg mein Vater mit mir ein Segelboot und brachte mich zu dem etwa eine halbe Stunde vom Lande ent fernt gelegenen Schiff und nahm Abſchied von mir. Ich weiß es daß es meinen Eltern ſehr ſchwer war mich dem Kapitän Young einem ihnen völlig fremden Manne anzuvertrauen; aber der Herr welcher alles nach ſeinem weiſen Rat leitet hatte anch hierin jo treulich für mich geſorgt daß meine Eltern keinen beſſern Beichüßer hätten finden können. Es war mir ſchr wehmütig und ſeltſam zu Mute nun auf einmat unter lauter fremden Menſchen zu ſein die ich nicht verſtehen konnte da fie engliſch ſprachen. Jedoch reiſte auch eine holländiſche Familie aus der Kapſtadt mit die 2 Knaben hatte was mir anfangs wegen der Sprache lich war indem wir uns verſtehen konnten da auf den Stationen der Hottentotten auch holländiſch geſprocßen wird. Am Morgen der Abfahrt machte mein Vater noch einmal ganz unverhofft einen Beſuch auf dem Schiff und ſtand plößlich vor mir als ich auf dem Verdecke fpielte. Ich freute mich fehr ihn wieder zu ſchen und wir jrügftüdten nun noch einma mit einander. Aber ſchon während des Frühſtücks wurden die Anker gelichtet und mein Vater nahm in aller Eile zum zweitenmal Abſchied. Wenn ich an die lange Seereiſe zurückdenke muß ich dem Herru danfen daß er fo treulich für mich geforgt hat. <s><persName>Alle Schiffslente</persName> bemühten ſich mir Freude zu bereiten vornehmlich auch der Kajütenjunge der aber fein guter Geſellſchafter für mich war denn er ſtahl öfters und mußte beſtraft werden;. </s></p>
        <pb n="280"/>
        <p>280 deshalb warnte mich der Kapitän vor feinen Umgang. Auch gab es mir der holländischen Familie manche Unannehmlichkeiten : denn da durch daß der Kapitän ſich meiner beſonders annahm wurden diefe Leute beſonders die Fran fehr gegen mich eingenommen was ich gelegentlich recht empfinden mußte. <s><persName>Doch ver:</persName> ließ uns dieſe milie noch unterwegs als bei einer Injel Vorräte eingenommen wurden und begab fich an Bord eines andern Schiff mochte wohl anfangs Dezember ſein als wir in <placeName>London</placeName> anfamen. </s>Br. <s>Latrobe der einen Monat ſpäter von der Kapſtadt abgefegelt war fam einen Tag vor uns in <placeName>London</placeName> an. </s>Im Hanſe des Kapitäns wo ich mich einen Tag aufhielt genoß ich von ſeiner ganzen Familie ſehr viel Liebe und als mich derſelbe dann zu Br. Woltine ins Miſſionshaus brachte und von mir Abſchied nahm war es mir nicht anders zu Mute als ob ich mich wieder von meinem Vater trennen müſſe. Im Miſſionshaus wo ich nun bis Oſtern bleiben mußte um dann mit Br. Latrobe nach Deutſchland zu reiſen war ich ganz allein bei einer Schweſter die ſich meiner annahm. Br. Latrobe und andre Freunde luden mich oft ein und exzeigten mix viele Liebe. <s>Im <date>Frühjahr 1817</date> reiſte dann Br. </s>Latrobe mit mir über Holland noch Deutſchland. <s>Der Aufenthalt in <placeName>Zeiſt</placeName> iſt mir immer in lieblichem Andeufen geblieben. </s>Als wir uach Herrnhut kamen übergab ex mich meinen Berwandten Geſchw. Raue die mich wie ihr eigen Kind behandelten. <s><persName>Dieſe Liebe</persName> haben ſie mir erhalten ſo lange ſie lebten und mancher vergnügte Ferienaufenthalt hat mir das. </s></p>
        <pb n="281"/>
        <p><s>281 liebe <placeName>Herrnhut</placeName> unvergeßlich gemacht es war gleichſam meine zweite Heimat geworden. </s><s>Nach einigen Wochen wurde ich nach <placeName>Niesky in</placeName> die Erziehungsanftalt abgegeben wo damals noch jämtliche Miſſionskinder erzogen wurden. </s><s><persName>Das Lernen</persName> wurde mir im ganzen nicht ſchwer. </s><s><persName>Beſonderes Intereſſe</persName> hatte ich für Latein deutſche Sprache und Geometrie. </s>In den andern Schulen hingegen zog ich mir oft den gerechten Tadel meiner Lehrer zu während ein gewaltiger Eifer und Ehrgeiz mich für meine Lieblingsſchulen befeelte und ich gern immer den erſten Plaß behauptet hätte. <s><placeName>Ich</placeName> galt wie mir ſpäter geſagt wurde für ein ftilles gehorſames Kind jedoch ſah es dabei oft traurig in meinem Herzen aus. </s>Das frühere kindliche Berhältnis im Umgang mit dem Heiland hatte ſich verloren; falte Gleichgiltigkeit und verſtockter Leichtſinn hatte von meinem Herzen Beſiß genommen und die ſündigen Triebe des von Natur verdorbenen Herzens erwachten je länger je mehr; es herrſchte damals auch fein guter Geiſt in der Anſtalt. <s><placeName>Mit</placeName> tiefer Scham und Beugung muß ich an dieſe Zeit zurückdeuken aber auch mit Dank daß der Heiland ſeine bewahrende Hand über mix hielt. </s>Es fam uun die Zeit wo ich mich für einen Beruf entſchließen ſollte. Zuerſt wollte ich mich für das Studium der Theologie melden wozu mir auch Hoffnung gemacht wurde und hatte meinen erſten Wunſch ein Tiſchler oder Zimmermann zu werden weil der Heiland ein Zimmermann geweſen und weil ich wieder nach Afrika als Miſſionar gehen wollte völlig aufgegeben. Jedoch verlor ich die Neigung zum Studieren auch bald wieder. Das immerwährende. </p>
        <pb n="282"/>
        <p><s><persName>282 Lernen</persName> wurde mir zuwider und mein Hang davon befreit zu werden um ein mehr ungebundenes Leben führen zu können nahm überhand. </s>Ich wollte nun ein Kaufmann werden das ſchien mir nach allem das anziehendſte Geſchäft. <s>So fam das <date>Jahr 1822</date> heran. </s><s><persName>Meine Mutter</persName> hatte zwei Jahre zuvor ihre irdiſche Wallfahrt vollendet und mein Vater kam nun zu ſeiner Wiederverheiratung nach Europa. </s><s>Er brachte mehrere Kinder andrer Miſſionare und meine einzige Schweſter Juſtine mit welche alle in <placeName>Kleinwelke</placeName> in die Miſſionsanſtalten abgegeben wurden. </s><s><persName>Mein Vater</persName> redete ſehr eruſt mit mir und ſagte da von ſeiten der Direktion das Studium mir mehrere Male angeboten worden ich mich aber nicht dazu entſchließen könne ſo wolle er mich zu nichts zwingen; nur ſei ex entſchieden der Meinung daß ich kein Kaufmann werden ſolle demn fagte er er wiſſe wohl daß der Hochmut dahinter ſtecke ich wolle nur ein vornehmer Herr werden es ſei aber dieſes durchaus gegen ſeinen Wunſch. </s><s>Der Aufenthalt meines Vaters in <placeName>Euwopa</placeName> war von kurzer Dauer. </s><s><placeName>Noch in</placeName> demſelben Jahre kehrte er nachdem er mit Schw. </s><s><persName>Friedrike Erdmann</persName> chelich verbunden worden war nach Afrika zurück. </s>Da ich nun nach dem Wunſche meines Vaters eine andexe Wahl zur Erlernung meines Lebensberufes zu treffen hatte jo kehrte ich nun zu meinem erſten Plan zurü&gt; die Tiſchlerei zu erlernen weil ich wie ich ſagte ein Miſſionar werden wollte. Allerdings war mit diefer Ausſage etwas Heuchelei verbunden denn im Grunde wollte ic nur einigen Kameraden folgen die auch Profeſſionen erlernten und es mir als ein. </p>
        <pb n="283"/>
        <p>283 viel angenehmeres freieres Leben ſchilderten als das Studium. D wie treulich hat mich der Herr in die Schule zu nehmen gewußt um mich von der ſchlüpfrigen Bahn des Hochmuts des Leichtſinus und der fleiſchlichen Freiheit abzubringen und mir meine verderblichen und verkehrten Pläne und Vorſtellungen zu vernichten. <s><placeName>Ihm</placeName> ſei ewig Dank dafür Im <date>Jahre 1823</date> kam ich uach Niesfy in die Tiſchlerei des Brüderhaujes in die Lehre. </s><s><persName>Mein Meiſter</persName> war ein rechtlicher aber überaus ſtrenger und hißziger Mann der mir gleich beim Eintritt in die Lehre ſagte daß er von mir vor allem unbedingten Gehorſam Fleiß und ein flinkes behendes Weſen fordere Ungehorſam und Trägheit aber ſtreng beſtrafen würde. </s>So erwachte ich ſchon in den erſten Tagen aus meinem Traum den ich von der goldenen Freiheit bei der Profeſſion gehabt hatte. <s>Schwer centnerfchwer waren mir die erſten Jahre den ganzen Tag verbrachte ich in <placeName>Angſt</placeName> und Furcht etwas bei der Arbeit zu verderben und den Meiſter zu erzürnen und in der Nacht ſtand ich im <placeName>Traum</placeName> nicht ſelten dieſelbe Angſt aus. </s>Dieſe beſtändige Furcht und Angſt vermehrte meine Ungejchieklichkeit und Verlegenheit. Da kamen dann die meinem Herzen ſo heilfamen Demütigungen die meinem ſtolzen Sinn nicht fchmedten und es ſchmerzte mich tief daß ich der ich docch in manchen Schulen ein großes Lob befommen hatte nun fo heruntergeſeßt wurde. O welche ſchmerzlihe Reue empfand ich nun daß ich die Profeſſion dem Studium vorgezogen hatte um wie ich glaubte mehr Freiheit zu genießen. Doch der Herr verließ mich nicht 1893 5 20. </p>
        <pb n="284"/>
        <p>284 obgleich ich ihn mit dem Herzen verlaſſen hatte. Dieſe traurige Demütigungsſchuke war das Mittel mich für einige Zeit vor dem Leichtſinn zügelloſem Weſen und vor Verſuchung zu mancher Sünde zu bewahren Aber als es mir nach einigen Jahren bei der Profeſſion beſſer und leichter ging und ich weniger die ſtete Angit fühlte welche mich im Zaum gehalten hatte fam ich auch in dieſe Klippen hinein und wäre vielleicht gar unterlegen hätte nicht mein treuer Heiland ſeine Hand mir dargereicht mir heranszuhelfen. O wie muß ich mich ſchämen wenn ich an die damalige Zeit der Verirrung zurück denfe und mit dem Pfalmiſten ſeufzen: Gedenke nicht der Sünden meiner Jugend und meiner Übertretung ; gedenke aber meiner nach deiner Barmherzigkeit um deiner Güte willen. <s><persName>Meine Konfirmation</persName> im <date>Jahre 1824</date> fiel in jene erſte Zeit der Lehre und dies ſchmälerte mir gar ſehr den Segen den ich bei einer tnehr gefaßten Gemütsſtunmung hätte haben können. </s><s>Im <date>Jahre 1828</date> erhielt ich die Nachricht von dem Heimgang meines lieben Vaters in <placeName>Gnadenthal</placeName>. </s><s><persName>Diefe Nachricht</persName> und anderes mußte in der Hand des himmliſchen Erzichers dazu dienen daß ein Wendepunkt zum Beſſern in meinem innern Leben eintrat. </s>Ich meldete mich zur Aufnahme in die Gemeine wie es früher noch Sitte war und gelangte dazu am 13 November deſſelben Jahres. <s><persName>Meine Lehrzeit</persName> war nun beendet und cs ging mir bei der Arbeit ziemlich gut. </s>Außerdem hatte ich einen treuen Freund an Br. <s><persName>Auguſt Freitag</persName> der auch noch einige Jahre mit mir gelernt hatte und uun mein. </s></p>
        <pb n="285"/>
        <p><s><persName>285 Nebengefelle</persName> war. </s><s>Er befam aber uoch in dieſem Jahre einen Ruf in die Tiſchlerei nach <placeName>Herrnhut</placeName> welchen er auch annahm. </s>Von der Zeit au tricb es mich auch immer gewaltig dorthin und ich meldete mich daher auch nach Herr hut und hatte bald Ausſicht dort auch ange nommen zu werden. <s>So hatte ich meinen Plan gemacht aber der Herr der mich troß meiner Untreuen nie verlaſſen hatte führte mich ganz anders <persName>Eines Tages</persName> überfiel mich bei meiner Arbeit ein unbeſchreiblich fü Ich dachte au mein frühere dium die lateiniſche Sprache und es war mir doch leid daß id nun alles wieder vergeſſen ſollte und mein Verlangen das Studium derſelben wieder vorzunehmen war ſo ſtark daß ich keine Ruhe befam. </s><s><placeName>Ich</placeName> ging daher zu Br. </s><s>Wullſchlägel welcher damals Lehrer an der O ſtalt in <placeName>Niesky</placeName> war und erſuchte ihn mir einige lateiniſche Bücher zu leihen. </s>Dies that er ſehr gern freute fich über meinen Entſchluß und beſuchte mich zuweilen iu den Freiſtunden um ſic mit mix über meine Überſekungen zu unterhalten und mir nachzuhelfen. <s>Im <date>Jahre 1829</date> <placeName>Hefam</placeName> derſelbe einen Ruf nach <placeName>Ebersdorf</placeName>. </s>Als ich ihm zu dieſer neuen Berufung gratulierte ſagte er: Wie wäre es wenn ich dich an meine Stelle vorſchlüge? Ich hatte daran nic gedacht und nahm es als Scherz; aber cs war ihm damit völliger Eruſt und ſchon nach 8 Tagen wurde mir von Br. L. <s><persName>Reichel Prediger</persName> und Direktor der Ortsanſtalt in <placeName>Niesky</placeName> der Antrag gemacht an Stelle des Br. </s>Wullſchlägel einzu: treten. Ich wollte mir uoch Bedenkzeit au bitten aber er wünſchte mir ſogleich des Herrn 20*. </p>
        <pb n="286"/>
        <p><s><persName>286 Segen</persName> dazu und redete mir freundlich zu es im Glanben zu wagen. </s>So nahm ich diete Berufung mit großer Zaghaftigfeit aber doch im Vertrauen auf des Herrn Hilfe an. <s>Ich begaun meinen Anſtaltsdienſt am Tage nach dem Kinder feſt 1829 Saum war ich eingetreten jo kam ein Brief von <placeName>Herruhut</placeName> mit der Nachricht daß ich dort in die Tiſchlerei eintreten könne was ich nun natürlich ablehnte und dem Herrn dankte daß er meinen Plan vereitelt und feinen Weg geführt hatte da mir der Anſtaltsdienſt Gelegenheit bot mich auf den Miſſionsdieuſt vorzubereiten. </s><s><persName>Mein Dienſt</persName> bei der Jugend war mir bald nachdem ich die erſten Proben durchgemacht hatte wichtig und lich. </s>Es galt freilich unermüdlichen Fleiß von meiner Seite um das zum Teil ſchon Vergeſſene mir wieder augneign Ich hatte dabei die Hilfe meines Heilands reichem Maße zu erfahren. <s>Der Direktor jowohl als auch die Eltern der Kinder kamen mir mit viel Liebe entgegen und auch die Kinder machten mir durch ihren Fleiß und <persName>Gehorſam Freude</persName>. </s>So war dieſe Zeit eine ſehr liebliche für mich. Jedoch hätte ſie wenn fie länger gedauert hätte für mich verderblich werden fünnen weil mein hochmütiges Herz ſich dabei ſehr wohl gefiel. <s><persName>Gegen Ende 1830</persName> ging meine Schweſter Juſtine in <placeName>Kleinwelke</placeName> an der Auszehrung heim. </s><s><placeName>Sie</placeName> war ſchon längere Zeit recht leidend geweſen; ich hatte fie noch einige Monate vor ihrem Ende beſucht und ihr das hernach geſchrieben wozu ich keinen rechten Mut gehabt hatte es ihr mündlich zu ſagen nämlich daß ich keine Hoffnung auf ihre Wiedergenefung hätte und daß ſie jich auf ihren Heimgang vor. </s></p>
        <pb n="287"/>
        <p>237 bereiten ſolle. Dies kam ihr auch wicht unerwartet und durch des Heilands Gnade wurde fie mit ſeinem Willen einverſtanden. <s>Am 7 <date>Juni 1831</date> erhielt ich ganz uner: wartet einen Ruf zum Dienſt der Miſſion in <persName>Süd Afrika</persName> durchging mich dabei ein Gefühl das ich nicht beſchreiben kann. </s><s><persName>Meine Untreuen</persName> ſtanden wie Berge vor mir aber anch des Heilands Gnade der nicht handelt mit uns nach uſern uüden ; es hieß auch ſogleich in meinem Inmnern: Ja Wohl war es mir nicht ganz leicht meinen mir lieb gewordenen Anjtaltsdienſt niederzulegen aber wie hätte ich Nein ſagen können zu diefer ſchönen Berufung zum Dieuſt des Herrn in meinem Heimatlande; trieb mich doch von Jugend anf mein H immer dahin. </s>Daher ſchrieb ich bald mein freudiges Ja nach Bertheisdorf. <s><persName>Mein Freund Br</persName>. </s>Freytag hatte auch zu gleicher Zeit einen Ruf nach Labrador erhalten und angenommen. <s>Wir waren nun viel bei einander in <placeName>Herrnhut</placeName> und freuten uns daß wir zu gleicher Zeit als Miſſionare ausziehen witrden freilich in eutgegengefehter Richtung jedoch in ein und deut: felben Beruf. </s><s>Auch hatten wir rie Hoffnung zus in <placeName>London</placeName> noch einmal zu treffen. </s><s>Im <placeName>Berthelsdorf</placeName> hatte ich die Weiſung bekommen jo lange in meinem Berufe zu bleiben bis Br. </s>Schoppmany der auch nach Afrifa berufen war fommen würde; mit ihm follte ich dann zuerſt nah England reiſen wo wir einige Monate bleiben ſollten um die engliſche Sprache zu lernen. <s>In <placeName>Niesky</placeName> hielt ich um ruhig meine Schulen bis vor Oſtern und ſchied fodann nicht ohne tiefe Wehmut aus meiner mir ſo lieb. </s></p>
        <pb n="288"/>
        <p>288 gewordenen Thätigkeit und von dem lieben Ni wo ich 14 Jahre verlebt hatte. <s>Am Tage der Abreiſe begleiteten mich die Kinder mit ihren Lehrern noch ein Stück Wegs und nachdem wir uns Lebewohl gejagt ſette ich meine Wanderung nach <placeName>Herrnhut</placeName> fort wo Br. </s>Schoppmain meiner wartete. <s><placeName>Mit</placeName> ihm wurde ich dann bald im Kreis der lieben Brüder der U.A.C. </s><s>in <placeName>Berthelsdorf</placeName> feierlich zur Akoluthie angenommen und zur Reiſe nach Süd <placeName>Afrifa</placeName> abgefertigt welche wir Anfang <placeName>Mai</placeName> antraten. </s><s>In <placeName>London</placeName> angelangt erfuhren wir Leider bald daß das Labradorſchiff und auf demſelben mein Freund Br. </s>Freytag vor einigen Tagen abgeſegelt ſei. <s>Auch erfuhren wir hier daß wir noch einige Monate in <placeName>England</placeName> verweilen müßten bis Geſchw. </s><s><persName>Genth von Suriname</persName> die inzwiſchen einen Ruf nach Süd. </s><s>Afrika erhalten hatten auch in <placeName>Londen</placeName> eintreffen würden. </s><s>Sv ent ſchieden ſich die Brüder dafür daß wir nach der <persName>Gemeine Defbroof</persName> reiſen ſollten um dort ſoviel als möglich noch die engliſche Sprache zu erkernet. </s><s><persName>Anfang September</persName> kam Br. </s><s><persName>Ignatius Latrobe</persName> zu einem Beſuch nach Ockbrook und da nun auch die Nachricht von der Anfunft der Geſchw. </s>Genth angefangt war und wir nach London zurücfehren ſollten jo hielt Br. Latrobe noch an dem fkegzten Abend eine Gemeinſtunde über den Text: Wie das Teil derjenigen die in den Streit hinabgezogen find jo foll auch das Zeil derjenigen jein die beim Gerät ge: blieben ſind. <s><date>(1</date> <placeName>Sam</placeName> 30 24.) In einem ſehr herzlichen Gebet empfahl ex uns dem Schuß und Segen Gottes unfers Heilandes. </s>Am fol. </p>
        <pb n="289"/>
        <p><s>289 genden Tag reiften wir mit ihm wieder nach London zurück bewillkommten die lieben <persName>Geſchw Genth</persName> machten uur noch einige Abſchiedsbeſuche u. </s>a. <s>bei <persName>Paſtor Steinkopf</persName> der uns auch in einem Gebet dem Herru empfahl und ſeinen 1 erteilte und begaben uns an Bord des Schiffes Zordeſon. </s><s>Der Kapitän und die wenigen andern Paſſagiere waren ganz junge und unerfahrene Leute jo daß wir mit recht ſchwerem Herzen gegen Mitte <placeName>September</placeName> unfere große Seereife antraten; und in der That war es feine leichte Reiſe. </s>Im biskayiſchen Meer hatten wir einen ſehr heftigen Sturm und Gegenwind der mit wenig Unterbrechung gegen 14 Tage anhielt. Am 29 September meinem Geb tage war der Sturm am heftigſten und wir im großer Gefahr zu ſcheitern an den felſigen SeillyInſeln bis wohin uns der Gegenwind zurückgetrieben hatte. Alles lag an der Seekrankheit darnieder auch der Kapitän war ſeit mehreren Tagen recht lebensgefährlich krank jo daß die Leitung des Schiffes dem Steuermanu anvertraut war und dieſer der leider ein arger Trunkenbold war kam Tag und Nacht nicht zur Beſinnung. Anch heute lag er mit einem blauen Auge und zerichlagenem Geſicht auf dem Verdeck und wußte nichts von ſich. Ich war den ganzen Tag oben bei den Matrofen welche mir ſagten daß wenn der Sturm noch 24 Stunden anhaſten würde wir ohne Rettung verloren wären. Ich ſeufzte zum Herrn den ganzen Tag und Dank ſei ihm daß er uns ſeine Hilfe ſehen ließ. Am Abend legte ſich der Sturm ſo daß wir aus der gefährlichen Lage herauskamen.. </p>
        <pb n="290"/>
        <p>290 Da das Wetter nun ruhiger und angenehmer wurde erholten ſich alle Scefranken bald und zum Glück wurde es auch nach und nach init dem Befinden des Kapitäns beſſer und der Steuermann mußte ſich nun auch mehr zuſammennehmen. <s><persName>(Indeſſen</persName> war und blieb das Verhältnis der zwei jungen Männer uns Miſſionareu gegenüber fein angenehmes da ſie recht eigent: liche Rekigionsſpötter waren und uns oft ſchwere Stunden bereiteten.) Am 30 Dezember gegen Abend fiel der Anker in der Tafelbay. </s><s><persName>Die Geſchw</persName>. </s><s>hatten in <placeName>Groeneklvof</placeName> bereits von unſrer Anfunft gehört und nach einigen Tagen welche wir noch in der Kapſtadt zugebracht ſtellte ſich Br. </s>Lehmann mit ſeinem Ochſenwagen ein um uns von dort abzuholen. Froh und. dankbar für alles was der Herr während der langen Seereiſe von 15 Wochen und auch hier an ums gethan hatte verließen wir die lieben Freunde in der Kapſtadt und reiſten nach Groenefloof. <s>(<date>Der Weg</date> dahin führt dur; tiefen Sand und iſt daher ſehr beſchwerlich für die Zugochſen.) Nachdem wir in den Sanddünen übernachtet famen wir am nächſten Tag gegen Mittag au und wurden etwa eine Stunde vor der Station von einem großen Teil der Hottentottengemeine bewillfommt mit dem Geſang des Verſes: Nun danfet alle Gott u. </s>f. w. <s><placeName>Sie</placeName> waren uns teils zu Fuß teils zu <placeName>Pferde</placeName> entgegengekommen und viele die mich noch als Kind gekannt hatten bezeigten eine große Freude des Wiederſehens. </s><s><placeName>Mix</placeName> war es ganz eigen zu Mute als ich dieſe Leute wiederſah und den Ort wo ich meine erſte Kinderzeit bis zum achten Jahre verlebt und beinahe alle Gegenſtände noch in. </s></p>
        <pb n="291"/>
        <p>2m lebendiger Erinnerung hatte. <s>Gefühle die ich hier und bald darauf bei unfrer Ankunft in <placeName>Gnadenthal</placeName> hatte vollends an den Grabſtätten meiner teuren Eltern und Geſchwiſter fann ich nicht beſchreiben. </s><s><persName>Meine Bitte</persName> zum Heiland war daß er mich zu ſeinem Dienſt ſelbſt zubereiten wolle damit ich auch ſv treu wie einſt meine lieben Eltern ihm dienen möchte. </s><s>In <placeName>Gnadenthal</placeName> entſchied Br. </s>Hallbeck und die ſüdafrikaniſche Helferkonferenz daß Br. Schopp anaun daſelbſt bleiben Geſchw. Genth nach Enon und ich meine Beſtimmung nach Silo bekommen ſollte. Dies nahmen wir alle als das uns vom Herrn zugewieſene Bereich unſrer Wirkſamkeit an. <s><placeName>(</placeName><persName>Da Schw</persName>. </s><s>Hallbeck fich am Meeresitrand bei <placeName>Elim</placeName> befand um das Seebad zu gebrauchen jo lud Br. </s>Hallbeck den Br. <s>Genth und mich ein ihn zu Pferd nach Elim zu begleiten um ehe wir die lange Reife ins Unterland anträten and) noch dieſe Gemeine kennen zu lernen.) <placeName>Nicht</placeName> lange darauf begab ich mich mit Geſchw. </s><s><persName>Gent)</persName> auf die lange Reiſe nach Enon nach einem herzlichen Abſchied von den zurübleibeuden Geſchwiſtern. </s><s><persName>Dieſe Reiſe</persName> dauerte 28 Tage und war für uns da wir an vielerlei noch nicht gewöhnt waren ſehr beſchwerlich; beſonders da zukeßt noch anhaltender Regen fiel. </s>Als wir uns Enon näherten fam uns Br. Lommerz mit einigen Hottentotten einige Stunden weit ontgegengeritten und bewillfommten uns aufs herzlichſte. Aber traurige Nachrichten teilten ſix uns auch mit von den Überſchwemmungen die das Witterevier angerichtet hatte. <s><persName>Das Sonn</persName>: taggrevier dicht bei <placeName>Enon</placeName> war auch jo voll und reißend daß wir es nur mit großer Gefahr. </s></p>
        <pb n="292"/>
        <p>292 paſſierten. <s><persName>Ein Teil</persName> der Gemeine bewitlkommte nus eine halbe Stunde vom Orte entfernt mit dem Geſange einiger Verſe und bald darauf hatten wir die Freude in den Ort einzufahren ſämtliche Geſchwiſter zu begrüßen und ihnen zun don Europa und den oberländiſchen Mit: i ationen vielerlei berichten zu können. </s>Die eiſe nach Silv konnte nicht ſogleich erfolgen weil die dorthin berufenen Geſchw. Fritſch mit welchen ich dieſe Reiſe machen ſollte zuerſt nach Port Eliſabeth zu reiſen hatten um Einfäufe für Enon und Silo zu machen. Es war am großen Sabbath 2 als wir endlich Siko erbfieten. <s><persName>Carl Stomp Mann</persName> der Wilhelmine der mich als Kind gekannt hatte war der erſte den wir im Feld bei der Herde autrafen ſowie auch ſpäter ſeine Frau. </s>Die Freude dieſer beiden Leute war mir rührend. <s>Wilhelmine war auch zur Zeit meiner Kindheit in <placeName>Gnadenthal</placeName> eine treue Kindsmagd bei <placeName>Geſchw</placeName>. </s>Küſter geweſen und hatte mir dei meiner Abreiſe nach Europa die Ermahnung mitgegeben fleißig zu lernen dem Heiland treu zu bleiben um damn wieder einmal als Miſſionar nach Afrika zurückzukehren. <s><persName>Auch von Geſchw</persName>. </s>Halter und Hoffmanu wurden wir in herzlicher Liebe aufgenommen. Die kleine Gemeine der Hottentotten mit vielen Tambuckis und Fingus kamen auch bald um uns auf das freundſchaftlichſte zu begrüßen. Ganz eigene Gefühle die unbeſchrieben bleiben müſſen bes mächtigten fich meiner als ich nun endlich nach einer beinahe einjährigen Neife den Ort meiner Beſtimmung und die Heiden ſah welchen ich das Wort Gottes predigen durfte wenn ich. </p>
        <pb n="293"/>
        <p>293 ihre mir damals noch ganz unbekannte Sprache würde gelernt haben. Ich muß jagen daß ſie troß ihrer Wildheit einen guten Eindruck auf aich machten und ich mich zu ihnen beſonders zu den Kindern hingezogen fühlte; aber das große Hindernis war eben die Unkenntnis der Sprache. <s>Dieſe mit <persName>Guttes Hilfe</persName> zu erlernen ſollte nun zuerſt meine Hauptanfgabe ſein. </s><s><persName>14 Tage</persName> nach unſrer Ankunft verließen uns Geſchw. </s>Halter um nach Euon zurückzukehren. <s><persName>Unſre Hansfamilie</persName> beſtand nun aus den Geſchw. </s><s><persName>Fritſch Geſchw</persName>. </s>Hoffmann und mir. <s>Als <placeName>Gehilfen</placeName> hatten wir auch im Miſſionshaus wohnend Carl und Wilhelmine Stompjes die als tren bewährte Diener bei der äußeren und inneren Arbeit uns zur Seite ſtanden. </s>Bes ſonders war uns Wilhelmine als Dolmetſcherin nüßlich. <s><placeName>Sie</placeName> ſprach als geborne Kafferin obs gleich fie viele Jahre in <placeName>Gnadenthal</placeName> gewohnt hatte ohne Kafferiſch zu hören ihre Mutterſprache gut und richtig und was das beſte war ſte hatte ein ganzes Herz für den Heiland und die Bekehrung ihres Volkes lag ihr ſehr am Herzen. </s>Soweit reichen die für den Lebeuslauf beſtimmten Aufzeichnungen. Das folgende iſt einem Auffaß entnommen welchen der Ent: ſchlafene als Beitrag der Geſchichte Silos ge: ſchrieben hat daher über Familienereigniſſe wie über innere Erfahrungen nur wenig geſagt iſt. (Schluß folgt.). </p>
        <pb n="331"/>
        <p><s>331 Lebenskauf des am 4 <date>Januar 1893</date> in <placeName>Königsſeld</placeName> entichlafenen verwitweten Bruders <persName>Johann Adolf Bonas</persName>. </s><s>(<persName>Schluß)</persName>. </s>Meine äußere Arbeit in die ich gleich eintreton mußte war die Betorgung der Tiſchlerei für die es genug zu thun gab. Silv war exit vor + Jahren angelegt. <s>Die erſten Jahre begnügte man ſich in <placeName>Hütten</placeName> zu wohnen wie die Eingebornen es war ja alles nur ein Verſuch. </s>Und in dieſen verfloſſenen 4 Jahren war es durc die unaufhörlichen Räubereien der Tam: buckis Kaffern Sutus und Buſchmänner ſowie durch die Feindſchaft des Bowana und ſeines Sohnes Mapafa oft nahe daran geweſen dieſen Plaß zu verlaſſen und den Verſuch wieder ganz aufzugeben. Bei u die zwei erſten fle Miſſionare ſo weit den fonnten aber derſelben fand ich mich vor. <s><persName>Der Tiji</persName> welcher ein leidenicl es viel angenehmer uirer Anfunft mun waren inen Wohnhänjer für die fertig daß ſie bezogen werfür die innere Einrichtung nun gleich viel Arbeit für &lt;lergefolle ein Hotteutotte haftlicher Jäger war fand und leichter die Hobelbank ftehen zu laſſen und anf die Jagd zu gehen da es nicht an Wild täglich allein in fehlte. </s>meiner Wertkſtelle Somit arbeitete ich welche. </p>
        <pb n="332"/>
        <p>332 übrigens nur eine aus Pfählen erbaute und mit Schilfrohr gedeckte Hätte war. Die Kirche und die Häuſer der Hottentotten waren auch ſolche Hütten die ausfahen wie aus der Erde ragende Strohdächer; die Tambuckis hatten alle zirkelrunde Bienenkorb ähnliche Hütten. Bei meiner Arbeit an der Hobelbank umlagerte mich alle Tage eine Schar ſchwarzer Kinder von denen ich täglich viele faffeifhe Wörter lernen konnte. Es regte ſich bald der Wunſch in mir ihnen Schule zu halten wie auch Wilh. Stompjes dies früher gethan hatte. Aver ohne jegliches Buch und nicht im ſtande mit ihnen zu reden ohne dieſe unſre Dolmetſcherin war es eine ſeltjame Schule. <s><placeName>Mein</placeName> ganzer Schul: apparat beſtand in einer ſchwarzen Tafel die ich mir mühſam gemacht hatte da es an Olfarbe Pinſel kurz an allem fehlte. </s>Auf dieſer Tafel nun ſchrieb ich ihnen erſt Buchſtaben dann Wörter an. Im ganzen machte die Schuke ihnen wie auch mir große Freude und ich lernte dabei anch viel da ich von ihnen wenn ich etwas falſch ausſprach tüchtig ausgelacht wurde und mir dann den Fehler gut merkte. Auch kamen ſie erſt vor meine wenn ich uotwendiger Arbeit wegen die Schule einſtellen wollte und verlangten daß ich ſie halten möchte; ſie würden nicht wieder nach Hauſe gehen. Und gab ich nach und ließ meine Arbeit liegen jo ſagten ſie triumphierend: Wir haben dich über: wunden." Als nach einigen Zahren die erſten gedruckten Büchlein von den ſchottiſchen Miſſionaren verfaßt erſchienen hatte ich die Freude daß einige der Kinder ſchon darin leſen konaten. Es war die Geſchichte Joſephs die viel Anklang. </p>
        <pb n="333"/>
        <p>333 bei den Kindern fand und immer wieder gern geleſen wurde. So war das Verhältnis zu den Kindern ein recht liebliches aber mit den Alten hatte man unbeſchreiblich viel Not. Daß die Kinder ſo gerne zu uns in die Schule famen jo zutraulich waren ja jogar uns manchmal etwas verrieten von den auf der Station verübten heidniſchen Dingen ärgerte gar manche der Eltern. <s><placeName>Sie</placeName> meinten wir hätten die Kinder bezaubert daß ſte uns ſo lieb hätten und es vorzögen in die Schule zu gehen anſtatt Kälber zu hüten. </s><s><placeName>Anfangs</placeName> hatten jie gemeint wir ſollten fie dafür bezahlen daß fie uns die Freude machten und ihre Kinder ſcchickten und ſahen ſich um ſehr enttäuſcht. </s>Noch mehr Not machten uns ihre heidniſchon Gewohnheiten und ihr Aberglanbe. <s>Wie oft ſah man <persName>Fleine Kinder</persName> denen ein Finger halb abgeſchnitten war was die Mütter mit der größten Kaltblütigkeit thaten. </s>Die Kinder ſollten dadurch liſtig und flug werden auch vor böfen Krankheiten bewahrt bleiben 1 fw. <s><persName>Größere Mädchen</persName> fehlten oft in der Schule und wenn man nach ihnen fragte erfuhr man ſie ſeien weggefchleppt um nach heidniſcher Gewohnheit verheiratet d. </s>h. <s>für Vieh verhandelt zu werden Das bereitete uns vielen Kummer bis ich eines Tages erfuhr daß der Herr öfters dieſe ſündliche Gewohnheit auch für die Ausbreitung ſeines Reiches benüße indem auf dieſe Weiſe das Evangelium oder doch der Name <placeName>Jeſy</placeName> an manche Orte gelange wo uoch fein Miſſionar hingekommen war. </s>Die ſchon oben erwähnten heidniſchen Sitten machten uns im Anfang ungemein viel Not. Dazu gehörte befonders auch daß fie bei allen Krankheiten. </p>
        <pb n="334"/>
        <p>ſogleich einen Zauberer beriefen und daß oft nächtliche Tänze weramjtaltet wurden. Cine andere Not war daß fie bei ſchweren Krank: heiten den Kranken nach ihrer Sitte auf ein Fell legen und ins Feld ſchleppen wollten daß ex dort ſterbe weil ſie ſich fürchteten eine Leiche anzurühren. <s><placeName>Man</placeName> konnte ſie in den erſten Jahren nicht dazu bewegen ein Grab zu machen und ſie bezahlten lieber einigen Buſchmännern eine Kuh dafür. </s><s><persName>Einige Male</persName> habe ich bei fleinen Kindern das Grab felbſt gegraben; dann fam die Mutter warf das Kindlein hinein und floh dann als Unreine ins Feld da es ihr nicht geſtattet war ſich in Geſeklſchaft anderer zu begeben bis einige Tage verfloſſen wären und fie nach langer gründlicher Waſchung wieder nach Hauſe fommen durfte. </s>Wie oft mußte man da Eruſt gebrauchen und die Hütten ſolcher die durchaus von ihren heidniſchen Sitten nicht laſſen wollten gewaltſam abbrechen und die Leute aus dem Ort verweiſen. An Zänkereien und Schlägereien zwiſchen den verſchiedenen Stämmen fehlte es natürlich auch nicht. Dt ſtanden ſie in langen Reihen einander mit ihren Aſſageien gegenüber um alte und neue Zwiſtigkeiten mit entfehlichem Geheul und Gebrüll auszufechten. Da gab es manche blutige Köpfe. <s><persName>Eines Tages</persName> wollte ich mich hineinmiſchen und Friede machen; auch die treue Wilhelmine bot ihren Einfluß auf aber lange vergebens. </s><s><placeName>Beinahe</placeName> hätte ich einen Schlag mit einem diden Stock auf den Kopf bekommen wenn nicht ein anderer der hinter mir ſtand den Schlag aufgefangen hätte. </s>So bewahrte mich der Hexr wieder in Gnaden.. </p>
        <pb n="335"/>
        <p>335 Auf unſere Cinladung kamen nach md nach auch bis gegen 20 Buſchmanusfamilien zum Wohnen nach Silv die ſich ihrer Gewohn:heit gemäß elonde Hütten bauten. Aber ſie waren für das Wort Gottes ganz unetmpfänglich und machten uns viel Not. Als fie ſahen daß das Wild Fich fehr verminderte und wir ihnen unterhalb der Waſſerleitung Gärten zu bepflanzen anwieſen verließen fie uns alle wieder weil wir ſie wie fie jagten zur Arbeit zwingen wollten: ſie foien keine Sklaven ſondern freie Leute. Um diefe Zeit fam Dr. <s>Lees ein engliſcher Bruder der ſeiner Geſundheit wegen nach Sitd Afrifa gekommen war und in <placeName>Gnadenthal</placeName> wohnte nach Silo. </s><s>Er hatte die Abſicht das eigentliche Kafferland zu befuchen um die Miſſionare und ihr Werk beſſer kennen zu lernen und ich befam von der ferkonferenz in <placeName>Gnadenthal</placeName> den Aufrrag ihn auf dieſer Reiſe zu begleiten. </s>Wir beſuchten auf diefer Reiſe die 10 Tage zu Pferd danerte alle damaligen neon der ſchottiſchen und wesloyaniſchen 9 jonare was uns jehr intereſſant war. <s><placeName>Mir</placeName> brachte den Vorteil meine Bevbachtungen über die faffriſche Sprache durch Unterhaltung mit den andern Mitſionaren zu prüfen und jo meine Keuntniſſe zu vermehren. </s><s><persName>Dieſe Reiſe</persName> brachte mir einen ſolcchen Gewinn daß ich bald nach der Zurückunft es wagte in den Berſammlungen die erſten Reden die ich natürlich aufgeſchrieben hatte vorzuleſen. </s>Hierbei kann ich nicht unerwähnt laſſen daß das Sprachſtudium mich Tag und Nacht Jo ber ſchäftigte daß mir der Herr den ich um ſeinen. </p>
        <pb n="336"/>
        <p><s><persName>336 Beiſtand</persName> anrief oft im <persName>Traum Klarheit</persName> ſchenkte über den Zufammenhang von dieſem und jenem was mein Gemüt fehr erfüllt hatte. </s><s><persName>Des Herrn Durchhilfe</persName> durfte ich bei folchen Gelegenheiten fichtbar ſpüren; ihm gebührt dafür Lob und Dank =Zu den erften Über jesungsarbeiten die ich vornahm gehörte die Leidensgoſchichte des Heilands wobei mix Wil helmine trentich half. </s><s>Auch fingen wir nun mit allem Eruſt den Bau der Kirche au wozu wir um ſo mehr Freudigkeit hatten da die fleine Schar der Getauften nach und nach zu nahm und wir deutlich wahrnehmen konnten daß der Herr fich in <placeName>Gnaden</placeName> zu unſerm armen Zeugnis von ihm bekamte. </s><s>Die Mauern der Kirche ſtanden bereits und wir waren gerade im Begriff die Balkon und das Gerüſt zum Dach aufzurichten als plötzlich die Nachricht fam daß Krieg zwiſchen den Kaffern und Engländern ansgebrochen Dies war wenn ich nicht irre im <date>Jahr 1834</date> Wir mußten unn alle Arbeit einſtellen da wir nicht wußten ob nicht vielleicht anch der Hänptling Mapaſa und alle Tambuekis daran teil nehmen. </s>würden. Hätten wir die Sitten der Kaffern bei ihren Kriegen gekanut ſo würden wir uns auch wegen der Tambuckis weniger geängſtigt haben. Denn um einen Zufluchtgort für ihre Weiber und Kinder und ein Vorſtel für ihr Vieh zu haben ift es Sitte daß ein Stamm übrig bleiben muß. Sv hatten auch diesmal der Häuptling Tyali und andere ihre Weiber und Kinder in unjere Gegend geſchickt und es war ausgemacht worden daß die Tambuckis nicht aut Kriege teil nehmen ſollten. Das erfuhren wir aber. </p>
        <pb n="337"/>
        <p>437 alles erſt nachher als Tyali nus eine Botſchaft ſchifte und uns danfen ließ daß wir feine Weiber und Kinder beſchüßt und unſere Decke über fie gebreitet härten: wovon wir allerdings in unſrer Kriegsnot und Angſt nichts gewußt hatten. Wir konnten nun den unterbrochenen Kirchenbau wieder fortjegen und zu Weihnachten 1 fand die feierliche Einweihung der Kirche ſtatt. (Es war ein vom Herrn reich geſegneter Tag und wir hatten die Freude zu ſehen daß nachher die Predigten und auch die Vorfammelungen der Woche qut beſucht wurden. Einer lieblichen Geſchichte kann ich hier nicht unerwähnt laſſen. <s><persName>Eines Tages</persName> kam ein Brief von einem hochgeſtellten Herrn au Reteröburg mit einer Gabe für die Erſtlinge aus der Tambucki Nation. </s>Wir ſollten für dieſe Ge tanften etwas nüßhliches Kleider und dergleichen faufen. Zug aber wünſchte der freundliche Geber daß ſie für feinen ungläubigen Sohn beton ſollten ; deun er wiſſe daß der Herr ihr Gebet gewiß erhören würde. <s><placeName>Mit</placeName> großer Rührung und Dankbarkeit ompftugen die Heiden dieſes Geſchenk und ſagten daß ſie ja wie unmündige Kinder ſeien die kaum recht für ſich ſelbſt beten könnten geſchweige denn für andere verſprachen es aber zu thun To qut ſie könnten. </s>Und ſiche nach einiger Zeit kam wieder ein Danfſchreiben daß der Herr ihre Gebete erhört habe und daß der Sohn jenes Herrn zum Glauben hindurchgedrungen und in dieſem feligmachenden Glauben ſelig heimgegangen Da Dr. <s>Lees um dieſe Zeit abermals von England zurückgefehrt war um in <placeName>Gnadenthal</placeName> zu wohnen und mit dieler Gelegenheit die led.. </s></p>
        <pb n="338"/>
        <p><s><persName>338 Schwetter Pauline Müller</persName> als meine Braut mitgekommen war ſo reiſte ich im <date>Jahr 1836</date> nach Enon um dort mit der mir vom Herrn zugeführten Lebensgefährtin verehelicht zu werden. </s>Während meiner Abweſenheit wurde bei einem heftigen Gewitter die neue Kirche von einem Blisttrahl getroffen wodurch der eine Giebel gänzlich zeriihmettert wurde; ſo war es nun weine orfte Sorge dieſen Schaden wieder reparieren zu laſſen. <s>Nach der <date>Synode 1836</date> beſuchte Br. </s><s>Hallbeck alle Stationen um mind lichen Bericht von der Synode zu bringen all in <placeName>Angenſchein</placeName> zu nehmen und den Geſchwiſtern Rat zu erteilen. </s>Br. <s><persName>Adolf Küſter</persName> kam mit ihm um ſich auch ganz für die Erlernung der Kafferſprache herzugeben und übernahm zu dem Zweck bald die Sechnle der Tambuckifinder. </s>Doch war dieſe Hilfe nicht von langer Dauer da Br. Küſter leidex nach 2 Jahren einen Ruf nach der Zizikama erhielt wo eine Station für die Fingu auf Wunſch des Gouverneurs ange: legt worden war. Wir bedanerten dies ſehr: denn Br. Küſter hatte ſooben angefangen in der Kafferſprache Verſammlungen zu halten und ſich auch der Schule ſehr tronlich angenommen. <s><persName>Geſchwiſter Fritſch</persName> bekamen ihre Berufung noch Hemel en Arde woſelbſt damals noch das LazarusHoſpital war und Geſchwiſter Gent) von Enon famen an ihre Stelle nach Silo im <date>Jauuar 1838</date> <placeName>Bald</placeName> nach ihrer Ankunft hatte ich den tiefen Schmerz meine liebe Frau und ihr neu: gebornes Kindlein ſchnell nach einander zu verlieren; das war ein ſchwerer Schlag für mich. </s><s><placeName>Sie</placeName> hatte bereits einen ſchönen Anfang in der Kafferfprache gemacht war allgemein beliebt. </s></p>
        <pb n="339"/>
        <p>339 und wirkte im Segen und mit. großer Treue für den Herrn. Zu dieſer Zeit gewährte es mir Troſt daß die MiſſionSarbeit lieblich dieh und die Zahl der Getauften ſich vermehrte. wurde auch für unſer äuß Beſtehen ein großer Schritt vorwärts gethan indem der lauge beabſichtigte Bau einer Waſſermähle vor genommen und beendigt wurde wozu unter der Leitung des Br. tjcch eine beſondere Waſſerleitung von einer Stunde Länge mit nicht unbedeutenden Koſten hergeſtellt wurde. <s><persName>Die Tambuckis</persName> ſtaunten über dieſes Werk manche fürchteten ſich fo ſehr davor daß ie ireiend davonliefen andere ſagten: Die Weißen laſſen alles arbeiten auch der Wind und das Waſſer müſſen arbeiten ſie fönnen alles nur den Tod fönnen jie nicht bezwingen u. </s>|f. w. <s>Im <date>Jahre 1839</date> wurde mir in der tedigen Schweſter <persName>Chriftiane Sophie Rudolf</persName> eine neue Lobensgefährtin zugeführt. </s><s>Icch reiſte num nach Enon um dieſe meine 1 <placeName>Braut</placeName> abzuholen Unſere Trauung daſelbſt fand mit der des led Br. </s><s><persName>Adolf Küſter</persName> zuſammen ſtatt welcher mit ſeiner Braut von Clarkjon uach Enon gekommen war. </s>Während meines Aufenthaltes dafolbſt wurde ich von den an diejem Orte graffierenden Maſern befallen: nachdom ich mit Gottes Hilfe diefe Krankheit glücklich iäberitanden hatte kehrte ich im Juli mit meiner I. Frau wieder nach Silo zurück. <s>Aber ſchon gegen <date>Ende 1841</date> hatte ich wieder nach des Herrn unerforſichlichem Willen den unbeſchreiblichen Schmerz auch diefe meine zweite L Gattin infolge einer Erkältung nach glücklich überſtandenen Wochen zu verlieren und much das uns geſchenkte Kindlein folgte. </s></p>
        <pb n="340"/>
        <p>340 jeiner Mutter nach 3 Monaten in die Ewigkeit nach. <s><persName>= Auch</persName> Br. </s>Kütfter verließ bald darauf wieder Silo jo daß wir mit der Bitte um ein neues Geſchwiſterpaar einfommen mußten. <s><persName>(Geſchwiſter Lemmerz</persName> die hier den Anfang gemacht hatten famen alfo zum zweiten mal nach Silo zur Aushilfe Dies thaten ſie auch ſehr gern da Silo welche © hatten gründen helfen ihnen ſchr am Herzen lag. </s>Es war auch für uns und die Gemeine unter dieſen l. Geſchwiſtern eine rechte Segens8zeit. <s>Nun wurde auch der lang beabjichtigte Bau eines größeren Miſſions hauſes vorgenommen und im <date>Jahre 1843</date> be endigt. </s><s>Zu Anfang des <date>Jahres 1844</date> reiſte ich nach Enon und nach <persName>Port Eliſabeth</persName> ging dann per Dampfer nach der Kapſtadt beſuchte in <placeName>Mamre</placeName> und reiſte mit den von dort berufenen Geſchwiſtern Lehmann nach Gnadenthal wo ich zum dritten mal in die Ehe trat und zwar mit der led. </s><s><placeName>Schw</placeName>. </s><s><persName>Eliſe Curie</persName> welche mit den Geſchwiſtern Kühn und Br. </s><s><persName>Daniel Schärf</persName> von <placeName>Europa</placeName> gefommen war. </s><s><persName>(Lepterer</persName> wurde ſodanu mit Schw. </s><s><persName>Guſtava Hallbeck</persName> zur heil. </s><s>Ehe verbunden.) <persName>Dieſe Geſchwiſter</persName> reiſten nun mit uns über Clarkſon nach Silo wohin ſie berufen worden waren. </s><s>Im <date>Jahr 1845</date> verließen uns Geſchw. </s>Lemmerz wieder um mit einer Kinderſchar nach Europa zu reiſen. Im Dezember gleichen Jahres brach wiederum ein fehr blutiger Krieg zwiſchen den Kaffern und Engländern aus. <s><placeName>Man</placeName> hörte von haarſträubenden Greuelthaten welche von den Kaffern an den Engländern waren verübt worden welche die Grenze bewohnten. </s>Auch die Miſſionare mußten fliehen und viele Stationen wurden vin. Raub der. </p>
        <pb n="341"/>
        <p><s><persName>341 Flammen</persName>. </s><s><persName>Die Berliner Miſſionare</persName> fürs erſte bei uns in <placeName>Silo</placeName> eine Zufluch ſeßten aber ſpäter ihre Reiſe nach Colesberg jort. </s>In diejem Kriege gab es viel Schweres durchzumachen doch erfuhren wir auch oft augen: ſcheinlich die Bewahrung des Herrn. <s>Sv als bald zu Anfang derſelben Mapaſa der ſchon längſt ſich zweideutig gezeigt hatte mit einer großen Schar bewaffneter <persName>Tambudis Reiter</persName> und Fußvolk von den Bergen herab kam angenjchein: fich um unfern Plaß zu überfallen. </s>Doch wurde dieſer Plan gänzlich vereitelt da 4 Tage vorher eine TruppenAbteilung Buſchmänner gut ein geübt fcchlau und gewandt unter einem ang: liſchen Hauptmann uach Silo geſchickt war weil unſer Agent der mehr wußte als wir dem Mapaſa nicht mehr traute. <s><persName>Unſere Viehhir</persName> welche am Abhange der Berge hüteten und ſich ſchnell vor dieſer wilden Schar verſtekten hatten deutlich gehört wie Mapaia und ſein nächſtes Gefolge des guten Ansgangs ihres Unternehmens gewiß ſich jchen über die Teilung der Beute beſprachen : wer von ihnen die Schafe der Miſſionare wer die Ware des Kaufladens den Tabak u. </s>f. w. erhalten jollte. Auch hatten ſie kurze Aſſageie unter ihren Überwürfen verborgen womit jie vielleicht die Mordſcene er öffnet hätten. Nach einigem Unterhandeln mit den Miſſionaren welche fich am Eingang des Orts aufgefteilt hatten mit dem Hauptmann Reed auf welchen einige der Tambuckis anlegten aber ihn nicht trafen wurden ſie in die Flucht gejagt und weiterhin noch einige getötet. <s>So war das Unglück in <persName>Gnaden von Silo</persName> abgewendet. </s>In ſpäteren Gefechten fielen auch etliche. </p>
        <pb n="342"/>
        <p>342 zu uns gehörige Leute und wurden wie das im Krieg bei den Wilden gebräuchlich iſt grauſam hingeſchlachtet was für uns eine ſchmerzliche Erfahrung war. <s>Bald wurden auch engliſche T in <placeName>Silo</placeName> ſtationiert mm von da aus zu machen u welchen fie öfters vi und der O xt wimmelte von englif iſchen Soldaten Bauern Fingus Hottentotten und Buſchmännern. </s>Es wurde ein förmlicher Mititärpoſten eingerichtet und wir ſtanden unter Kriegsgeſeß. Das war in der That eine unruhige Zeit. <s>Später fingen auß die Lebensmittel an zu mangeln; bei der Dürre welche herrfchte kam von dem erbeuteten Viel) eine Menge um eben jo auch viele Pferde wodurch die Luft jo ver: peſtet wurde daß anſteckende Krankheiten <persName>Kuhr Typhus</persName> u. </s>|. w. entſtanden. <s><persName>Das Haus</persName> nuſeres Viehhirten war zum Spital unſere Schmiede zum Gofängnis eingerichtet worden. </s><s>Auf unſerm Kircchhenboden lagen wohl gegen 1000 <persName>Pfund Schießpulver</persName> wogegen wir Vorſteikungen machten da ſchon früher einmal der Bis daſelbſt eingeſchlagen; die aber nichts halfen. </s>Natürlich verwilderten auch unſ Leute beſonders die Jugend ſichtlich in dieſer fangen Kriegszeit. Alle dieſe Nöte laſteten fcchwer auf uns und erproßten uns manchen Seufzer. Nachdem der Krieg zwei Jahre ge dauert hatte wurde mit den Kaſferſtämmen Friede geſchloſſen und die Truppen zogen. ab. Nach der neu beſtimmten Grenzlinie 0 Silo nun mit zur Kolonie. Bald nach Been digung des Nx es HE der neue Gouverneur. </p>
        <pb n="343"/>
        <p>343 fown furz zuvor meine Aufwartung gemacht hatte ſelbſt nach Silo und gewährte uus unſre Bitte um genügendes Weideland für unſre Herden. noch dort wohnenden engliſchen Händler beſtürmten ihn den Miſſionaren eine Vergütung zu geben und fie weiter ins Junere ziehen zu laſſen; Silo aber mit ſeinem ſchönen Fluß und Fruchtfeldern ihnen zur Anlegung einer Stadt zu überlaſſen. <s><persName>Sir Harry</persName> ging darauf nicht ein doch geſtattete er den Bittenden jich am Osfraal einem kleineren Flüßchen in der Nähe anzubanen. </s>Wir hatten nun viel an den in der Kriegszeit beſchädigten Gebäuden zu reparieren wobei wir nicht ahnten daß dieſes nur für furze Zeit fein würde. Im Juli desſeiben Jahres kamen Geſchw. <s><persName>Teutſch von Gnadenthal</persName> zum Beſuch was nach der langen Kriegszeit eine große Aufmunterung für uns war. </s>Es wurde nun auch am nahegelegenen Windvogelberg der Platz für eine neue Station ausgeſucht und wir beſorgten von Silo aus die Aufrichtung der Gebäude daſelbſt. Zu Weihnachten kauten Geſchw. <s><placeName>Gyfin vom Oberland</placeName> um die Leitung derſelben zu übernehmen. </s><s>Es ſammelte ſich dort bald ein Ger meinlein und fing lieblich an zu gedeihen aber <date>1850</date> im abermaligen Kaffernkrieg wurde es gänzlich zerſtört um erſt ſpäter wieder aufgebaut zu werden. </s><s><placeName>Dieſer</placeName> neue Krieg kam nicht unerwartet da ſchon lange große Unzufriedenheit gegen die Regierung unter den Hottentotten geherrſcht hatte beſonders in <placeName>Grahamstown</placeName> und dem uns nahe gelegenen Katrevier. </s><s><placeName>Sie</placeName> klagten daß ſie ſtets unterdrückt würden nicht diejelben Rechte hätten wie die Weißen 1893 6 <placeName>24</placeName>. </s></p>
        <pb n="344"/>
        <p><s><placeName>344</placeName> und daß die im Krieg von der Regierung gegebenen Verſprechen ihnen nicht gehalten würden. </s><s><persName>Mein Wunder</persName> daß die bei uns wohnenden Hottentotten auch von dieſem (Geiſt angeſteckt wurden famen fie doch oft mit denjenigen des nächſten Diſtrikts zuſammen Cs geſchah auch von der andern Seite vieles um fie zu reizen: denn die in dem nahegelegenen Whitlefen angeſiedelten Engländer konnten es nie verſchmerzen daß die Farbigen das ſchöne Siloergebiet inne hatten und hofften es ihnen bei einem uenen Krieg entreißen zu können. </s>Kurz nach manchen vergebfichen Ermahnungen und Bitten an unſere Leute welche endlich zu bewaffnetem Widerſtand gegen die Engländer entſchloſſen waren da ihnen in der That ſehr harte Bedingungen geſtellt wurden um ihre Treue zu beweiſen nach eben ſo fruchtlofen Unterhandlungen mit dem Befehlöhaber in Whitloſea und nach vielen angſtvollen Tagen und Nächten fahen wir uns genötigt den Ort zu verlaſten. Denn nur dadurch daß wir mit Zurücklaſſung unſrer meiſten Habe und der ſveben eingebrachten reichlichen Ernte von Silo auszogen fonnten wir vielleicht die falſche Veſchukdigung widerlegen als ob auch wir an dem Auſſtand beteiligt ſeien die Ehre und den guten Namen der M retten. Br. <s>Gyſin hielt noch eine ſehr ein: dringliche Abſchiedsverſammlung über die Worte: <persName>Lukas 19 Wenn</persName> du doch wüßteſt zu dieſer deiner Zeit was zu deinem Frieden dienet Aber nun iſt es vor deinen Augen verborgen welche nicht ohne Wirkung blieb. </s>Die Aufſtändiſchen verſprachen in mehreren Punkten nachzugeben mur ihre Waffen wollten. </p>
        <pb n="345"/>
        <p>345 ſie nicht abgeben wie gefordert war da fie ein falſches Gerücht vernommen daß man andere Hottentotten welche dies gethan mit eben den Waffen niedergeſchoſſen hätte. Br. Gyſin ritt nocch einmal zum Kommandanten hinüber da ich ihn gebeten hatte die Unterhandlungen weiter zu führen ; denn ich war ſelbſt zu niedergeſchmettert von der traurigen Wendung der Dinge; aber es war alles vergebens. Der Kommandant gab uns nur wenig Zeit da er bald angreifen müſſe ehe die Siloer von den feindlichen Tambuckis Verſtärkung erhielten. So rafften wir in der größten Eile die unentbehrlichſten Habſeligkeiten zuſammen und verließen nachmittags den Ort. <s>Es waren die Geſchwiſter <persName>Kſchieſchang Gyſin</persName> und Schärf mit ihren Kindern die beiden led. </s><s><persName>Brüder Nauhans</persName> und wir mit unſern zwei kleinen 5und <persName>2jährigen Mädchen</persName>. </s><s><persName>Den Augenblick</persName> des Scheidens kann ich nicht beſchreiben viel weniger unſere Gefühle eine Gemeine unter ſolchen Umſtänden verlaſſen zu müſſen und vorauszuſehen daß alles zu Grunde gerichtet werden würde. </s>Vieke weinten ſehr als wir abfuhren andere Verblendete zeigten Troß in ihren Mienen und ganzem Verhalten. Manche font Gutgeſinnte blieben nur deshalb zurück weil ſie ſich nicht von ihrem Hab und Gut trennen wollten. Doch ſchloſſen no zwei Wagen mit Eingebornen ſich an und ein langer Zug zu Fuß von wohl 150 Seelen zum größten Teil Fingus welche leßtere in dieſem Krieg auf ſeiten der Engländer waren. Die meiſten Männer ſchickten wir jedoch zurüd um ſich bei den Engländern zum Kriegsdienſt zu ſtellen. <s><persName>24*</persName>. </s></p>
        <pb n="346"/>
        <p><s><persName>346 Faſt</persName> einen ganzen Monat zogen wir jo in nordweſtlicher Nichtung vom Schauplaß des Krieges hinweg. </s>Oft ging es durch öde Gegenden nud bei der großen Hitze litten wir und beſonders die Kinder von welchen das jüngſte Töchterchen der Geſchwiſter Gyſin erſt 3 Jahr alt war argen Durſt js daß wir oft froh waren nur eine Prüge trüben Waſſers zu finden. Fleiſch und etwas Milch lieferten uns die mitgenommenen Herden. Hie und da trafen wir auch freundlich geſinnte Koloniſten bei welchen wir uns mit Speiſe und Trank erquicken konnten. <s><persName>Ende Februar</persName> kamen wir in <placeName>Colesberg</placeName> einer fleinen Stadt nicht weit vom Orangefluß an wo <persName>Kaufmann Ortlepp</persName> uns freundliche Auf nahme gewährte. </s>Dajfelbe thaten auch einige Geiſtliche und andere Bewohner des Städtchens. So hatte der Herr quädig für uns geſorgt ihm gebührt dafür Dank. <s>Möchte er den 1 Leuten reichlich vergelten was ſie an uns gethan Der Magiſtrat des Städtchens bewilligte under Leuten mit den Herden einen } Aufenthaltsort eine Stunde von <placeName>Colesberg</placeName> entfernt auf einer großen Fläche wo ſie ſich Hütten bauten; ein Heines Haus einem Engländer gehörig durfte von einer Miſſionsfamilie bezogen werden um die Leute zu boauffichti Daß Silo zum Teil ein Raub der Flam men geworden hatten wir ſchon in <placeName>Kamoeftowne</placeName> einer engliſchen Miſſionsfration gehört. </s><s><placeName>Mapaſa</placeName> war gleich nach unſerm Wegzug mit feinen Tambuckis in <placeName>Silo</placeName> eingerückt um mit unſern Leuten gemeinſame Sache zu machen und es waren viele Gefechte zwiſchen Silv und Bhitlefen vorgefallen wobei auch manche unſrer Leute ge T. </s></p>
        <pb n="347"/>
        <p>347 tötet wurden ohne daß jedoch eine Entſcheidung herbeigeführt worden wäre bis endlich die ver alle in einer Nacht ins Katrevier ſich flüchteten da jie gehört hatten die Engländer ließen eine Kanone kommen welche ihnen noch unbekannte Waffe große Furcht einſlößte. <s><persName>Kommandant Tylden</persName> ließ uns davon in <placeName>Kenntnis</placeName> jeßen und wünſchte daß einer der Miſſionare nach Silo kommen möchte um das wenige uoch gerettete Miſſionseigentum in <placeName>Empfang</placeName> zu nehmen. </s>Es wurde daher beichloiten daß Br. Kſehieſchang mit mir und einem treuen Hottentotten dahin reiten ſollten. In 4 Tagen exrreichten wir Whitleſea welchem Ort wir uns nad; allem dem Vorgefallenen mit. ſchwerem Herzen nahten. Indeſſen kam uns Mr. Tylkden mit großer Freundlichfeit entgegen Tier gleich zwei ſeiner jeigenen Pferde ſatteln anſtelle unſerer von dem langen Ritt ermüdeten Tiere und begleitete uns ſelbſt nad Silo. <s><placeName>Man</placeName> hatte höheren Orts jein Verfahren mit Silo gemißbilligt und ihm einen Verweis darüber gegeben daher ſein veräudertes Benehmen und jeine Bemühungen das Geſchehene wieder gut zu machen. </s>Es war indeſſen doch ein ſchwerer Ritt für uns und unmöglich iſt es nujere Ges fühle zu beſchreiben als wir den (Greuel der Verwüſtung ſahen. Wir hätten in die Erde ſinken mögen. Die meiſten Wohnungen eingeäſchert. <s><persName>Das Kirchlein</persName> auf deſſen <persName>Thüre Höllenkuch</persName> geſchrieben ſtand war in eine Kaſerne ver: wandelt aus welcher uns wilde (Geſichter anjtarrten und hie und da erblickte man Sandhügel mit nur notdürftig verſcharten Leichen. </s>Doch waren uns auch ſchon als wir uns Silo. </p>
        <pb n="348"/>
        <p>348 näherten die tren gebliebenen Fingus welche hier Kriegsdicuſte thaten mit Freudenthränen entgegen gekommen. Während wir nun wie zu Boden geſchmettert zurückreiten wollten fagte plögfid Mr. Tylden zu uns: Wie wäre es wenn gleich einer von Ihnen hier bliebe und Sie ihre Thätigkeit wieder begönney? zunächſt die verwüſteten Felder zu bebauen u. ſ. w. Das war der erſte Hoffnungsſtrahl der in das Dunkel unſrer Scelen leuchtete und nus ei Zeichen war daß der Herr unſer Senfzen gnädig erhört habe. Wir willigten ſogleich ein und ſagten daß wir die jeht ohne Heimat umherirrten am liebſten alle bald zurückkehren würden. <s><placeName>Sie</placeName> ſollen alle wiederkommen ſagte Mr. </s>Tylden und für die erſte Zeit die Lebensmittel alle von dex Regierung geliefert bekom men bis Sie wieder etwas erwerben können. Voll Lob und Dank gegen den Herrn trat ich nun wieder den Rückweg nach Colesherg an mit unſerm farbigen Begleiter während Br. <s>Kſchichang zurüdblich um in <placeName>Silo</placeName> die Vorbereitungen für unſere Heimkehr und für die Bebauung der Felder zu treffen; freilich keine leichte Aufgabe Denn er konnte anfangs gar keine Hilfe von unfern noch dort wohnen: den Fingus bekommen da ſie Kriegsdieuſte thun mußten und wurde von den Koloniſten welche ſich indeſſen in den noch beſtehenden Wohnungen eingerichtet hatten mit ſcheelen Mugen angeſehen mußte ſich auch ſehr anſtrengen um nur einigermaßen Ordnung in die überall herrichende Verwüſtung hineinzubringen. </s><s><persName>Große Freude</persName> und Dankbarkeit zeigten unſre Leute als ich ihnen bei unſrer Ankunft in <placeName>Colesberg</placeName> zurief:. </s></p>
        <pb n="349"/>
        <p><s>349 Wir gehen wieder nach Hauſe;" und ein lauter Dankryf ertönte von <placeName>Mund</placeName> zu <placeName>Mund</placeName>. </s><s>Nach einem Aufenthalt von 6 Wochen verließen wir das <persName>Liebe Colesberg</persName> wo uns je viel Gutes erzeigt worden; aber bei aller Freude hatten wir doch immer den Kummer gehabt feine Heimat zu befigen und die bange Frage: wohin nun mit unjern Leuten?" beſchäftigte uns Tag und Nacht. </s>Nun war durch Gottes gnädige Leitung der Weg nach Silv uns wieder bereitet ohne unſer Zuthun und troß dem Wunſche mancher dieſen Ort nie wieder zu betreten. Aber wir jprachen es uns auch aus daß unſer Wiedererſcheinen uns manches Unangenehme manchen Spott und Hohn bringen werde uud verbanden uns daher mit unſern Leuten durch des Herrn Gnade alles geduldig und ſtill hinzunehmen in dem Gefühl daß wir jolche Züchtigung wohl verdient hätten durch unfere Untreuen. So traten wir die mühevolle Reiſe wieder an die nicht jo lange wie die erſte dauerte aber in mancher Hinſicht gefährlicher war da der Krieg nun in vollem Gange war. <s><persName>Eines Morgens</persName> wurde mit Schrecken bemerkt daß eine feindliche Bande ganz nahe bei unſrer Schlafſtätte geweſen und den größten Teil unſrer Herde geraubt habe; ſämtliche Zugochſen fehlten auch. </s><s><persName>Alle Männer</persName> eilten nun den Ränbern nach die in zwei Richtungen ihre Beute fortgetrieben: das war ein Tag voll Angſt und Sorge. </s><s>Hier in dieſer wüſten Gegend allein mit den vielen Frauen und Kindern Doch erhörte der Herr unſer Schreien und wir erhielten ſämtliche Zugochjen und faſt alles Vieh zurück wenngleich erſt kurz vor <placeName>Mitternacht</placeName>. </s>Als wir uns unſrer Heimat. </p>
        <pb n="350"/>
        <p>350 näherten mußten wir freilich ſchen daß unſere Befürchtungen nicht umſonſt geweien: denn alles war in der größten Aufregung und man hätte uns gern zum Rückzug genötigt doch durfte niemand ohne des Kommandanten Befehl etwas thun. <s><persName>Unſer Schulhaus</persName> und die andern Gebäude wurden uns nach und nach wieder überlaſſen und wir mußten uns ſo gut es eben ging einrichten auch die Gottesdienſte drin halten. </s>Es war dieſe erſte Zeit eine rechte Geduldsſhute für uns; wir mußten auch manches von unſerm Eigentum in fremden Händen fehen und froh ſein wenn man es uns käuflich überließ. Indeſſen durch das längere Zuſammenwohnen denn der Krieg dauerte ja tod lange fort lernte man fich nach und nach beſſer kennen und viele der erſt Feindlichgefinn: ten wurden noch unſere Freunde und bejuchten ſonntäglich unſere Predigten auch mußten wir öfters bei den Engländern Tranuugen. und Tuufhandlungen verrichten. <s>Der Krieg währte nod) fort bis zu <date>Ende 1852</date> ; oftmals noch kamen die feindlichen Kaffern in die Nähe und raubten viel Vieh. </s>Ja cinmal wurden unſre ganzen Herden Schafe und Ziegen und die zwei legten Milchkühe geraubt. Leider waren unter den Räubern auch ehemalige Silver Hottentotten; doch konnte dieſe Baude verfolgt und ihnen vieles wieder abgenommen werden Indoſſen ging es doch oft ſpärlich genug mit den Lebensmitteln her. Als endlid 1852 mit den Kaffernhäuptlingen Friede geſchloſſen wurde kamen viele von unſern früheren Pflegepefohlenen wieder zurüd. <s>Es waren meiſt ſolche die ſich im Kafferland dem <persName>Colonel Sommerset</persName> ergeben hatten. </s>Es gab. </p>
        <pb n="351"/>
        <p>351 Kirche eſtall ium Arbeit genug um die halb ren welche als Kajerne und zuleßt als Pf gedient hatte wieder gründlich herzuſtellen. <s><persName>Sehr ſ</persName>&lt;wer war es auch für uns die vielen engliſchen Familien die ji in <placeName>Silv</placeName> während des Krieges niedergelaſſen hatten und die auch Gärten und Felder als ihr Eigentum ans ſahen wieder zu entfernen. </s><s>Da kam uns unſer Frennd der frühere Miſſionar <placeName>Mr</placeName>. </s><s><placeName>Calderwood</placeName> jehr bereitwillig zu <placeName>Hilfe</placeName>. </s>Er war für unſern Diſtrikt als CivilKommiſſfionair ernannt und trat nun da das Civilgeſeß wieder zur Geltung fam fräftig für unſer Necht ein ſowie ex uns ſonſt noch manchen großen Dienſt leiſtete. <s><persName>Sein Name</persName> foll in <placeName>Silo</placeName> unvergeſſen bleiben Zu Ende dieſes Jahres machten wir eine Reiſe nach Enon mit Geſchw. </s>Schärf welche nach Gnadenthal berufen waren. <s><placeName>Mit</placeName> dieſen reiſte damm unſre ätteſte Tochter weiter um mit Geſchw. </s>Luttringshauſen nach Europa zu reiſen. <s>Bald nach Beendigung des Krieges fam eine <persName>Anzahl Männer</persName> zu uus mit der Bitte daß alle Morgen ein Morgenſegen in der Kirche gehalten werden möchte und der Herr auch täglich in dieſem gemeinſamen Gebet um Erhaltung des Friedens angerufen werden ſolle. </s><s>Dieſe ſchöne Einrichtung beſteht noch jeßt in <placeName>Segen</placeName>. </s>An den Sonntag Nachmittagen entſtand jegt auch eine Sountagsſchulte für die Exwachſenen welche mit großem Eifer beſucht wurde. <s>Im <date>Januar 1854</date> kam Br. </s><s><persName>Breutel von Europa</persName> mit Br. </s><s><persName>Kölbing von Gnadenthal</persName> zu einer Viſitation nach Silo und die Wochen welche wir mit dieſen 1 Brüdern verbrachten waren reich geſegnete obgleich meine l. </s>Frau. </p>
        <pb n="352"/>
        <p>352 und ich den Schmerz hatten unſer jüngſtes erſt 3 Wochen altes Tüchterehen in den erſten Tagen nach Nukunft dieſer Brüder zu verlieren. <s>Im <date>Jahr 1855</date> elten wir den Auftrag eine Schar von <persName>12 Miſſionskindern</persName> nach Europa zu bringen. </s><s>Nach einer fehr ſtürmiſchen und langen Reiſe landeten wir dem Herrn ſei Dank glüdtich und wohlbehalten mit dieſen Kindern <persName>Ende Oktober</persName> in <placeName>Holland</placeName> und. </s><s>erfuhren in <placeName>Zeiſt</placeName> viel Liebe und Freundlichkeit von den dortigen Geſchwiſtern. </s><s><persName>Ende November</persName> kamen wir in <placeName>Kleinwelfe</placeName> an nachdem die Reiſe von Silv aus über 8 Monate gedauert hatte. </s><s><persName>Unſer Aufenthalt</persName> in <placeName>Europa</placeName> währte gegen zwei Jahre da ich auch dem <date>Symodus 1857</date> betmohnen follto. </s><s>Im Herbit die kehrten wir uach Süd: Afrika zur r Aufenthalt in <placeName>Silo</placeName> war jedoch jeht nur mo ein kurzer da wir uns <date>1859</date> einem Ruf zufolge nach Clarkſon begaben. </s>So verließen wir mit Wehmut das uns fo kieb gewordene Arbeitsfeld wo wir ſo manche gnädige und wunderbare Führung und Durchhilfe des Herren hatten erfahren dürfen. <s><placeName>Ihm</placeName> unſerm treuen Gott und Heiland ſei Preis und Dauf alles Bis dahin reichen die eigenhändigen Auf zeichnungen unjers [. </s>Vaters. In Clarfion hatten die k. Eltern die FinguGemeine zu bedienen doch dauerte ihr Aufenthalt daſelbſt nicht viel mehr als ein Jahr. Erſt hatte unſer. Vater einen heftigen Krankheits anfall zu beſtehen und ſpäter ſahen ſich die [l. Eltern leider genötigt den Dienſt in der. </p>
        <pb n="353"/>
        <p>353 Miſſion aufzugeben und nach Europa zurüzukehren. <s>Im <date>Jahre 1860</date> traten fie die Rück: reiſe au uach ſchwerem Abſchied von dem Arbeitsfeld wo unſer l. </s><s>Vater mit großer Vorliebe treuer Angelegenheit und unter des Herrn Segen <persName>29 Jahre Lang</persName> thätig geweſen war. </s><s>Nach einer glücklichen Seereiſe landeten fic gegen Ende des Jahres in <placeName>Europa</placeName> und nahmen ihren Aufenthalt in <placeName>Kleinwelke</placeName>. </s>Die kurze Ruhezeit daſelbſt benußte der l. <s>Vater zur Ausarbeitung einer neunen umfaſſenden Grammatik der Kafferſprache womit er den ſpäteren Miſſionaren einen wertvollen Dienſt lei Oſtern des <date>Jahres 1862</date> folgte unſer l. </s><s>Vater einem an ihn ergangenen Ruf als DiaſporaArbeiter für Schaffhauſen und den <persName>Kanton Aargau</persName>. </s>Die Zahl der Sozietätsmitglieder in der Stadt Schaffhauſen war eine ſchr kleine aber der einfältige echt &lt;riſtliche und gediegene Geiſt der unter ihnen waltete die Liebe und das Vertrauen das fie ihm entgegen trugen machte ihm die Arbeit leicht und den Umgang mit dieſen lieben Geſchwiſtern angenehm und lieblich. <s><persName>Viel Genuß</persName> und Segen wurde ihm auch geboten durch den Verkehr mit den entſchieden gläubigen Geiſtlichen der Stadt und Umgegend zu denen er in freundſchaftlichem brüderlichen Verkehr ſtand und die unſrer Gemeine ſehr zugethan waren. </s>Auch wurde ihm üf Gelegenheit gegeben auf den verſchiedenen Miffionsfeiten von jeiner früheren Thätigkeit Zeugnis abzulegen. <s>Zweimal jährlich bereiſte er den <persName>Kanton Aargau</persName> und hat ſtets mit großer Freude und Dauk gegen den Herrn von diefen Beſuchen geſprochen. </s>Ex fand meiſt überall. </p>
        <pb n="354"/>
        <p>354 offene Herzen freute fich der regen und wert. <s>thätigen Teilnahme an der Miſſionsfache und erbaute ſein eigenes Horz in der Gemeinſchaft und an den Erfahrungen jo mancher tief ge: gründeten und wahren <persName>Jünger Chriſti</persName> die er jeinen Reiſen kennen lernte. </s><s>Im <persName>Jahre 5</persName> jah er fich veranlaßt ſeinen Wohnſitz nach <placeName>Königsfeld</placeName> zu verlegen und den Winter in der Stille einer Brüdergemeine zu verbringen. </s>Sobald es aber die günſtigere Jahreszeit erlaubte begab er fich wieder auf ſeine Neiſen und ſette dieſelben unter dom ſichtbaren Beiſtand und Segen des Deren fort bis er durch immer mehr hervortretende ihm an ſeiner Arbeit hinderude Angegriffenheit der Rerven fich genötigt ſah wenn auch ungern das ihm ſo außerordentlich lieb gewordene Arbeitsfeld der Diaſpora zu verlaſſen und fich in der Stille der Häuslichkeit nach langem arbeitsvollen Pitgerleben vorzubereiten auf den ewigen Sabbath). <s><persName>Ein Gegeuſtand</persName> der Freude war es ihm daß ſeine verheirateten Kinder hier am Ort wohnten und er ſich des Gedeihens ſeiner Enkel erfreuen fonnto Hie und da befuchte er auch uoch ſeine Freunde in der Schweiz bei denen er jederzeit viel Liebe Aufmunterung und Segen genoß. </s>Doch fühlte ex mehr und mehr die Abnahme feiner Kräfte Seine früher ſv feſte Geſundheit war durch. die jahrelange nner müdete uud. amjtrengendite Thätigkeit ſowie durch die vielen ſchweren Erfahrungen jeines Lebens erſchüttert. Er litt nun häufig an Schwindel nud Herzklopfen mit großer Nervenabſpannung; und war es ihm während ſeiner amtlichen Thätigkeit Freunde und Bedürfnis. </p>
        <pb n="355"/>
        <p>355 einen lebhaften Verkehr mit Pflenebefohlenen und Freunden zu unterhalten ſo ſuchte er jezt mehr die Stille und faſt gänzliche Zu rückgezogenheit. <s><persName>Von Kind</persName> auf an Arbeit ge wöhnt war er auch jeßt unausgeſeßt thätig verfolgte mit reger Teilnahme die Angelegen: heiten des <persName>Jeiches Gottes</persName> daheim und draußen und legte ſie dem Herrn der ihm nun ſelbſt das weitere Wirken verſagte in treuom fürs bittendem Gebot aus Herz. </s><s>= Im <date>Jahre 1876</date> hatte er eine heftige Krankheit zu beſtehen und jah auch mit Wehmut ſeine Kinder von hier Icheiden. </s><s>Als geneſen beſuchte er dieſelben zwei Jahre ſpäter und war während jener we nigen Wochen noch ganz beſonders vergnügt und heiter im Kreiſe ſo mancher tenrer Freunde in <placeName>Chriſto</placeName>. </s>Ja dieſer kurze Beſuch war gleiche ſam das Leto ſchöne Abendrot ſeines vielbowegten Lebens; denn kaum von dort zurücgeehrt gefiel es dem Herrn unſerer l. Mutter eine lauge ſehwere Krankheit aufzuerlegen während welcher ſich auch der ( Bater mit großer Treue und nie verſagender Geduld mit an ihrer Pflege beteiligte. <s>Nach langen bangen Wochen der Sorge nnd des Kummers konnten ſic dem Hern gemeinſam für die Geneſung danfen und ſich während eines mehrmonatlichen Aufenthaltes in <placeName>Schaffhauſen</placeName> wieder ſtärken und erholen. </s><s>=Im <date>Hoxrbſt 1381</date> wurde unſer {. </s>Vater den 30 Auguſt früh morgens ganz unerwartet van einem Schlaganfall getroffen der ihn aber uur für kurze Zeit leicht lähmte. Den freien Gebrauch der Sprache verlor er jedoch von jener Zeit an war aber deſſen ungeachtet den folgenden Winter hindurch noch. </p>
        <pb n="356"/>
        <p>ſeidlich wohl und ziemlich vergnügt und zufrieden. Im März des folgenden Jahres erkrankte er abermals heftig und ſprach bei dieſer Gelegenheit aus daß er in des Herrn Willen ergeben und bereit ſei ſeinem Ruf zu folgen. <s><persName>Wider Erwarten</persName> geuas. </s>h. das Hauptübel wurde gehoben doch blieb cine teilweiſe Lähmung zurück welche verbunden mit dem ſehr mangelhaften Gebrauch der Sprache und einer nun gänzlich bedingten Unthätigkeit drücend und trübend auf fein Gemüt wirkte. Dieſe lette Länterungsſchuke des Heren und das ſtille geduldige Warten auf ſeine Stunde wollte ihm zuweilen ſchwer werden; doch schenkte ihm der Herr auch manchen ruhigen Tag und verſchonte ihn vor heftigen oder quälenden Schmerzen. <s>Eine noch ſchwerere Trübſalsichule aber brach für ihn und ſeine Familie im Herbſt des <date>Jahres 1884</date> herein als unſere liebe Mutter durch ein ſchweres Gichtleiden in eine über ein Jahr dauernde äußerſt ſchmerzvolle Prüfungs zeit geführt wurde aus welcher der Herr fie erſt am 14 <date>Auguſt 1885</date> durch einen ſanften Heimruf ſte. </s><s>Da war nur der Herr und jein Wort für ihn wie für die leideude Gattin <placeName>Troft</placeName> und Stüße und tief bewegt aber doch dankend dafür daß er der ſelig Vollendeten noch die Augen zudrücken durfte ſah er ihr nach da ſie zu den Wohnungen des Friedens eilte feft hoffend daß der Herr auch ihn bald abrufen werde. </s>So kebte er ſtill ergeben und glaubensvoli an den Heiland ſich haltend für die Dinge der Außenwelt abgeitorben aber im Worte Gottes den wahren Lebensquell auf ſuchend und daran fich erlabend im feſten. </p>
        <pb n="357"/>
        <p>357 Vertrauen daß der Herr bis an ſein Lebensende alfes wohlmachen werde. Und er hat es wohlgemacht Doch ſo nahe als unſer ge liebter Vater damals ſeinen Heimgaug wünſchte und glanbte war er noch nicht; uocch 7 Jahre währte die Wartezeit und der Herr ſchenkte ihm für dieſelbe immer wieder (Geduld und E gebung. <s>== Wollte ihm zuweilen das Har lang währen und ſtieg die Sehnſucht uach Erlöſung oft auf den höchiten Grad ſo überwand immer wieder der Glaube der fich kindlich unter das Wort beugte: <persName>Dein Wille</persName> geſchehe" In den feten Jahren ſchwanden die Geiſtesfräfte mehr und mehr. </s><s><persName>Das Loſen</persName> ſeiner lieben Bibel und Loſung das bisher ſeine einzige Ber ſchäftigung gewejen mu er nad und nach ganz einſtellen: und dem Herzenskündiger allein find die Seufzer und Gebete bekannt die in den langen einſamen Stunden aus dem Tiefften feines Her zu ihm emporſtiegen; wie oft wag er gerufen haben: <persName>Komm Herr Jeſu</persName> bleib nicht mehr lang". </s>Daß ſein Herr nahe war ahnten wir als unfer Vater am 18 Dezember von einer merklichen Schwäche befallen wurde zu der ſich andauerndes Fieber ge ſellte die nach einem letzten ſcheinbaren Aufleuchten der Kräfte ſtetig zunahm. Der Se: danke einer möglichen Veſierung ſchien ihm einen harten Kampf zu koſten; er war mit dem Leben fertig und begehrte abzuſcheiden. <s>Am 4 <date>Januar nach</date> einer fehr unruhigen Nacht bemerkten wir daß ſein Ende nahe Es wurde ihm der Segen des Herra erteilt; das <persName>Bewußtſein ſ</persName>&lt;wand und machte ſich uur im jſcchhwachen Falten ſeiner Hände bemerkbar. </s></p>
        <pb n="358"/>
        <p>358 ſobald die Umſtehenden ihm Verſe fagten und mit ihm beteten. Um 17 Uhr jchlummerte er ſehr ſanft und fajt unvermerkt ein um droben zu erwachen zu ewiger unvergänglicher Freude. <s><persName>Sein Alter</persName> iſt 84 Jahr und 3 Monate. </s>Da wird er Freudenzarben bringen Denn ſeine Thränenſaat iſt aus O welch ein Jubel wird erklingen Welch ſüßer Ton im Vaterhaus. <s><persName>Schmerz Seufzen</persName> Yeit Tod und dergleichen Wirv müſfen flichn und von ihm weichen Er darf nun feinen Heiland jehn Er wird beim Brunnen ihn erfriſchen Die Thränen von den Augen wilden; Wer weiß was ſonſt ned) wird geſchehn ? <persName>EO Ps Verantwortlicher Redakteur C</persName>. </s>A. <s><placeName>Seiler</placeName>. </s><s><persName>Druc von Herm</persName>. </s><s>Janſa in <placeName>Guadau</placeName>.. </s></p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
