<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href="../schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="4.8.1">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lebenslauf des am 25ſten Februar 1819 in Niesky heimgegangenen verwitweten Bruders
          Johann Gottfried Schulz</title>
        <author>Schulz Johann Gottfried</author>
        <respStmt>
          <resp>XML-Modelling compiled by</resp>
          <name>Svetlana Yakutina</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Verlag der Unitäts-Buchhandlung</orgName>
        </publisher>
        <pubPlace>Gnadau (Germany)</pubPlace>
        <availability>
          <p>
            <orgName>Memorial University of Newfoundland</orgName>
          </p>
        </availability>
        <date>1820</date>
        <ref>https://collections.mun.ca/digital/collection/nachrichten/id/23017/rec/11</ref>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="j">Nachrichten aus der Brüder-Gemeine</bibl>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title>Nachrichten aus der Brüder-Gemeine</title>
            <author>Unbekannt</author>
          </titleStmt>
          <editionStmt>
            <edition>Digitale Ausgabe der Zeitschrift</edition>
          </editionStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>Verlag der Unitäts-Buchhandlung</publisher>
          </publicationStmt>
          <seriesStmt>
            <title level="j" type="main">Nachrichten aus der Brüder-Gemeine</title>
            <biblScope unit="volume">1856-1894</biblScope>
            <biblScope unit="issue">1820</biblScope>
            <biblScope unit="page">811-824</biblScope>
          </seriesStmt>
          <notesStmt>
            <note type="fileFormat">application/pdf</note>
          </notesStmt>
        </biblFull>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <repository>Memorial University of Newfoundland</repository>
            <idno>
              <idno type="URLCatalogue">https://dai.mun.ca/digital/nachrichten/</idno>
            </idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <pb n="811" />
        <head>Lebenslauf des am <date>25ſten Februar 1819</date> in <placeName>Niesky</placeName>
          heimgegangenen verwitweten Bruders <persName>Johann Gottfried Schulz</persName>. </head>
        <p>Er hat folgende eigenhändige Nachricht von ſich hinterlafien:.</p>
        <p>Wenn ich am Ende meiner irdiſchen Laufbahn meis nen Gang durch dieſe Zeit im Lichte des
          Geiſtes Gottes überdenfe; fo muß ich mit Schaam und Beugung ausrufen: Herr was iſt der
          Menſch daß Du fein gedenkeſt und des Menſchen Kind daß Du Dich ſein annimmft?” Ah da ich
          noch nicht geboren war da biſt Du mir geboren und haſt mich Dir zu eigen gar eh’ ich Dich
          kannt" erkoren Lob Preis Ehre und Macht ſey Gott unſerm Herrn Hallelujah.</p>
        <p><s>Ich bin zu <placeName>Görlig</placeName> den <date>4ten April 1734</date> geboren.</s>
          <s>
            Mein Vater war <persName>Johann Chriſtoph Schulz</persName>
            Lehrer am daſigen Gymnaſium und meine Mutter
            <persName>Chriſtiane Dorothee Hellwig</persName>.</s> Mein Vater hielt alle Abende mit
          uns Kindern und den an.dern Hausgenoſſen eine Betſtunde in welcher befone ders in der
          AdventsWeihnachtsund Paſſionszeit die alten kernhaften und der Bibelſprache angemeſſenen
          Lieder manchmal einen Eindrucd auf mich machten den ich aber damals nicht verſtand und der
          mir erſt in der Volge recht gejegnet und bleibend geworden iſt. Das</p>
        <fw>Hhh 2 damit.</fw>
        <pb n="812" />
        <p>damit verbundene Lefen der heiligen Schrift alten und neuen Teſtaments flößte mir
          Ehrfurcht für dieſes heilige Buch als Gottes Wort ein welches mir denn auch in meinen
          reifern Jahren gar oft Troſt Warnung und Unterricht zu meiner Erbauung verſchafft hat.In
          meinen Kinderjahren bat ich manchmal den lieben Gott Gr möchte mich doch nicht.ſterben
          laſſen ehe ich mit zum heiligen Abendmahl gegangen wäre Das that ich in Einfalt ob ich
          gleich nicht verſtand was in dieſem hohen: Gute für Schäße der Gnade uns armen Menſchen
          bereitet find.Als ich einmal an einem Charfreytage mit meiner Mutter welche durch die
          Predigten des eifrigen Magiſter Schäfer und des ſanften und liebhabenden Magiſter Kramſd
          erwedt worden in der Stube alleine war und fie weinen fahe; fo fragte ich fie warum fie
          denn weine? Ach antwortete fie darauf ſollte ich nicht weinen mein Kind da der Herr Jeſus
          fo viel um unfertwillen hat ausſtehen und leiden müſſen Ic ward darauf ſtill und fragte
          nicht weiter.</p>
        <p>Mein Vater nahm mich zeitig mit in ſeine Lehrſtunden die er zu halten hatte und
          präparirte mich auch nebſt ſeinen andern Schülern bey reifern Jahren zum heiligen
          Abendmahl.( Oeffentliche Confirmationen waren im Gymnaſio nicht eingeführt.) Seine
          ernftlichen Ermahnungen das heilige Abendmahl nicht unwürdig zu genießen machten daß ich
          beym erfſtmaligen Hinzunahen zum Tiſch des Herrn mit Ehrfurcht nnd Zittern hinzuging z
          welches auch in der Folge</p>
        <fw>mehr-</fw>
        <pb n="813" />
        <p>mehrmals geſchah Ah daß ich Dich fo ſpät er: fennet Du hochgelobte Schönheit Du.</p>
        <p>Ich ging denn in den folgenden Jahren alle Glaffen des Gymnafii duch.<s>Im Jahr
              <date>1751</date> machte ich mit einem meiner Schulfameraden aus Schlefien eine Reiſe
            in feine Heimath.</s> Auf derſelben bekam ich den erſten Gemeinort zu ſehen Dies war
          Neufalz ehe derſelbe noch von den Ruſſen war verbrannt worden. Ich wohnte einem Vortrag
          auf dem Saale bey welcher mir Reſpect für die Brüdergemeine einflößte ſo daß ich weiter
          nicht auf die zu der Zeit gewöhnlichen Läſterungen über dieſelbe hörte. <s>Ehe ich mich im
            Jahr <date>1754</date> auf die Univerſität Leipzig begab, um die Rechtsgelehrſamkeit zu
            ſtudiren, beſuchte ich in <placeName>Herrnhut</placeName>.</s> Auf dem alten Saale
          brachte mich eine an der Wand hinter dem Biß des Liturgen angebrachte Transparente mit den
          Worten: Bis daß Er kommt zu einigem Nachdenken hierüber wobey mir die vorhergehenden
          Worte: Ihr ſollt des Deren Tod verkündigen einftelen.</p>
        <p>Bisher war ich vor Verſuchungen von andern Sculkameraden bewahrt geblieben weil ſie fih
          an mich als den Sohn eines ihrer Lehrer nicht wagten ungeachtet fie wie ich hinten nach
          erfuhr SündenEnechte waren.Aber das in mir wohnende Verderben fing nun an auch bey mir
          aufzuwachenz jedoch er.hielt mich eine gewiſſe Schaam die von meiner ehrs: baren Erziehung
          im väterlichen Haufe herrührte noch.lange äußerlich in einer Art von Unſchuld. Während </p>
        <fw>meiner.</fw>
        <pb n="814" />
        <p>meiner Univerfitätsjahre fiel mir doch auch manchmal ein mich zu fragen: Wo ſtehſt du und
          wo willſt du hin? Das leßte Jahr aber achtete ich nicht mehr auf die Stimme des
          unbeſtechlichen innern Richters; und hätte der allgemeine Sünderfreund nicht noch Seine
          Gunadenhand über mich ausgeſtreckt ſo wäre ich zu meinem ewigen Unglück im Schlamme der
          Sünden ſtecken geblieben.</p>
        <p><s>Nach meinen Univerfitätsjahren (<date>von 1758 bis 1764</date>) brachte ich meine Zeit
            auf dem Lande in der hieſigen Gegend noch ohne Chriſtum das iſt ohne Gott unter der ſo
            genannten honetten Welt zu und lebte mit derſelben in Luſt und Freuden.</s>
          <s>Gleich während des erſten Jahres dieſer Periode beſuchte ich öfters hier in
              <placeName>Niesky</placeName>.</s> Ich kam nach und nach in Bekanntſchaft mit den
          Brüdern im Pädagogio, beſuchte auch einigemal die Verſammlungen auf dem Gemeinſaal jedoch
          ohne allen Eindrud. Mein Herz war verfchlofs ſen und ich lebte nur für Kunſt
          Wiſſenſchaften und Sinnlichkeit. Wie lange muß Jeſus doch bey uns anklopfen eh’ unſre
          Herzen offen ſtehn Auch in dieſen Jahren rettete mich der treue Helfer meines Les bens von
          meinem augenfcheinlichen Verderben welched meinen verblendeten Augen ſich als Glück
          darſtellte. Da das Ziel meiner Wünſche mir nicht näher kommen wollte ſo ſuchte ich
          daſſelbe durch unverftäns diges Gebet gleichſam zu erzwingen; aber aus lauter Gnade und
          Güte erhörte mich der barmherzige und mitleidige Honextiefter nicht O Gott wie theuer iſt
          Deine Güte Nach dieſer ſiebenzährigen Ver-</p>
        <fw>irrung</fw>
        <pb n="815" />
        <p>irrung mußte ih mich num zu einer bürgerlichen Les bendart bequemen und hielt daher nach
          dem Wunſche meines alten lieben Vaters wiewol ungern um eine Stelle bey dem Magiſtrat
          meiner Vaterſtadt an.<s>Ich erhielt dieſelbe auch einſtimmig und wurde zum Mitgliede
              der Deputation zu Verwaltung der milden Stiftungen verpflichtet.</s> Ich der ich
          ſieben Jahre der Eitelkeit gedient hatte wurde aber in alle Gefellfchafs ten gezogen fo
          daß mir nicht die gehörige Zeit mein Amt treu zu beſorgen übrig blieb.VWier Jahre
          verrauſchten in dieſer gefährlichſten Lage meines Lebens Endlich ließ mich der ewige
          Erbarmer einmal durch mein choleriſches Temperament fo fallen daß ich mich mit dem der
          mich eigentlich in dieſes Labyrinth geführt hatte unwiederbringlich entzweyte.Ich dünkte
          mich ſtark genug zu ſeyn eine andere Lebensart zu beginnen Stolz und Eigenliebe die im
          menſchlichen Herzen tief vergrabene ſchlaue Feindin unſers innern Friedens bewogen mich
          allen Geſellſchaften und Vergnügungen auch den an fich unſchuldigſten auf einmal
          abzufagen. Ich war bisher wohl Sonntags nach väterlicher Weiſe in die Kirche gegangen und
          dieſe Gewohnheit ſetzte ich fort aber immer noch nicht aus dem rechten Grunde. Bisher
          hatte ich gewöhnliche Kanzelreden in der DreyeinigkeitsKirche an welcher Magiſter Schäfer
          geſtanden hatte angehdret. Nun wurde der Ordinarius Sternberg an dieſer Kirche angeſtellt.
          Ich wurde gleich Anfangs in ſeinen Predigten aufmerkſamer als ich ſonſt war.</p>
        <p>Endlich ſchien alles für mich zu ſeyn was er ſagte. </p>
        <fw>Es</fw>
        <pb n="816" />
        <p>Es erfcholl in meiner Seele ein treffendes: Wache auf der du ſchläfeſt Aber das: ſo wird
          dich Chriſtus erleuchten folgte nicht ſogleich darauf. Mein Herz war noch nicht
          rechtſchaffen. Aber die Stimme des Blutes das von Ihm dem Verſöhner unſrer Sünden
          gefloſſen die hörte nicht auf mir überall nachzuſchreyen z fie wurde endlich ſo ſtark daß
          ich mich überreden ließ D großes ja gutes ja freundliches Weſen Du haft Dir was Schlechtes
          zum Luſtſpiel erleſen. <s>Die Zeit die ich vorher fo unverantwortlich vergeudet hatte
            wandte ich nun an die geſalbten und erbaulichen Predigten der treuen Diener des
            Cvangelii des Paſtor <persName>Primarius Ruthel</persName> und des Arcchhidiaconus
            Schulze die mir ehemals zuwider und ekelhaft waren zu beſuchen.</s> Ich kam dadurch in
          eine perſönliche Bekanntſchaft mit denſelben die mir zu wahrem Segen gereichte. Nie werde
          ich den Umgang mit dieſen Apoſteln meiner Vaterſtadt vergeſſen.<s>Bald darauf lernte ich
            auch den Bruder <persName>Baumeiſter</persName> der meines in Ruheſtand verſeßten Vaters
            Stelle im Gymnasio damals bekleidete kennen.</s>
          <s>Er machte mich mit den in <placeName>Görlitz</placeName> befuchenden Brüdern aus
              <placeName>Herrnhut</placeName> bekannt die nun auch mich beſuchten.</s>
        </p>
        <p><s>Im Jahre <date>1769</date> ging mein im Schuldienſte grau gewordener lieber Vater im
            83ſten Jahre ſeines Alters aus der Zeit.</s>
          <s>Nach ſeinem Begräbniß reiſete ich mit einem meiner redlichen und religiöſen Freunde zu
            Ostern nach <placeName>Herrnhut</placeName></s> Die Oſterlitaney die Predigten die
          Geſänge waren mir ſchmackhaft und in aller Stille genießbar ohne daß ich mich in
          nähere</p>
        <fw>Bekannt-</fw>
        <pb n="817" />
        <p>Bekanntſchaft mit jemanden eingelaffen hätte. <s>Im <date>Februar 1771</date> ging meine
            Mutter ſelig aus der Zeit.</s>
          <s>Nach ihrer Beerdigung reiſte ich mit einem meinerbesten Freunde der damals auch über
            ſich zu denken anfing und in der Folge in <placeName>Herrnhut</placeName> feinen
            Laufſelig geendet hat zum Beſuch nach <placeName>Herrnhut</placeName>.</s> Die Predigt
          des begabten Bruder Böhler über des Heilands Leiden am Oelberg machte einen tiefen
          Eindruck auf mein Herz ingleichen der Bers: Er Er hat ausgelöſchet was mit ſich führt den
          Tod. <s>Den <date>13ten Auguſt deſſelben Jahres</date> wiederholte ich den Beſuch in
              <placeName>Herrnhut</placeName> lernte den ſeligen Bruder <persName>Gottfried
              Clemens</persName> kennen und erhielt Erlaubniß beym heiligen Abendmahl in der
              Derthelsdorfer Kirche zuzuſehen.</s></p>
        <p>
          <s><date>Das Oſterfeſt 1772</date> feyerte ich wieder in <placeName>Herrnhut</placeName>
            fröhlich und vergnügt.</s> Seit dieſem Beſuch iſt mir der Vers: Es ſoll Dein Tod und
          Leiden bis Leib und Seele ſcheiden mir ſtets in meinem Herzen ruhn unvergeßlich geblieben.
            <s>In dem nemlichen Jahre reiſie ich in Geſellſchaft des Bruder
              <persName>Baumeiſter</persName> zur Feyer des 50ojährigen Jubiläums den <date>17ten
              Juny</date> wieder nach <placeName>Herrnhut</placeName>.</s> Dieſen ausgezeichneten
          Segenstag werde ich nie vergeſſen. Alle an dieſem Feſte gehaltene Verſammlungen die Abends
          ohne alle Störung von außen mit Geſang gehaltene Proceſſion und der Abendfegen auf dem
          Plage ſtellen fich meinem Gemüthe noch heute als gegenwärtig dar. <s>Von dem Tage an
            ſchloß ich mich auch immer näher an die Brüdergemeine an und beſuchte die Verſammlungen
            der Societät in <placeName>Görliß</placeName> ohne Cheu.</s></p>
        <fw>lungen</fw>
        <pb n="818" />
        <p> Wie oft ich bey wiederholten Beſuchen in Herrnhut die Nähe des
          barmherzigen Hohenpriefterd Jeſu Ehriſti z.B.bey einem Abendmahle als Gaſt und bey
          Vorleſung des hohenpriefterlichen Gebets auch in den Verſammlungen der Societät in
            Görlig in meinem Herzen als ein Mühſeliger und Beladener innigſt
          gesfühlt habe; wie Er mich wenn ich bisweilen noch ſtrauchelte nicht fallen ließ ſondern
          auf mein Bekenntniß: An Dir allein habe ich gefündiget” immer wieder aufrichtete will ich
          nicht erſt in Worte faſſen ſondern in der Stille zu offkmaliger Erinnerung dieſer
          Gnadenheimſuchungen in meiner armen Seele verwahren.</p>
        <p>Mit dankbarem Herzen werde ich auch nie vergeffen daß ich die theuern Männer Gottes
          Spangenberg Clemens Layriz und Lieberkühn habe kennen gelernt.Legterer half mir einmal aus
          der Verwirrung da ſich die Vernunft bey mir in Herzensſachen mengen wollte heraus; welches
          ich ihm ſchon öfter verdankt habe.<s>Mit dem ſeligen ehrwürdigen Bruder
              <persName>Spangenberg</persName> als er Provinzialhelfer der Dherlaufigifchen Gemeinen
            war kam ich in eine ers freuliche Herzens Verbindung und als er wieder in
              <placeName>Barby</placeName> war in einen Briefwechſel.</s> Ein von ihm erhaltenes
          Schreiben ſah ich als einen Ruf an in Barby zu beſuchen. <s>Daher
            reiſte ich mit dem Bruder <persName>Baumeiſter</persName> der damals als Prediger in
              <placeName>Taubenheim</placeName> im Amte ſtand im Jahr <date>1777</date> dahin.</s>
          <s>Ich legte den ſämmtlichen Brüdern der Unitäts-Aelteſten-Conferenz meinen Sinn dar ein
            Mitglied der Brüdergemeine zu werden und wie väterlich beſprach ſich Bruder
              <persName>Spangenberg</persName> vor meiner Abreiſe nochmals mit mir über dieſes mein
            Verlangen!</s>
        </p>
        <fw>Con-</fw>
        <pb n="819" />
        <p> Aber was für ein troßig und verzagtes Ding das menſchliche Herz iſt mußte im auch noh in
          der Zeit erfahren; ohnerachs ket mir der ſelige Bruder Kohler einmal rund here aus geſagt
          hatte: Du gehörſt in die Gemeine; ich habe no keinen geſehen der verlaſſen Häuſer oder
          Brüder oder Schweſtern um Seines Namens willen ders nicht hundertfältig genommen hätte und
          das ewige Leben ererbet. Matth 19 29 Der Heiland erquicke ihn dafür vor Seinem Thron.</p>
        <p><s>Im Jahr <date>1779</date> machte ich eine Reiſe nach <placeName>Gnas</placeName>
            denfrey</s> Beym Abſchied daſelbſt den ich mit dem ſeligen Bruder
            Layriz machte gab er mir die Worte mit auf den Weg: Wer ſein Leben
          erhalten will der wirds verlieren z wer es aber um meinetwillen verlieret der wirds finden
          Dieſe Worte fuhren mir durchs Herz. <s>Als ich wieder in <placeName>Görlig</placeName>
            angekommen war hielt ich ſchriftlich bey der <orgName> Unitäts Aelteſten
              Conferenz</orgName> um die Erlaubniß zur Gemeine an und ſchlug
              <placeName>Niesky</placeName> dazu vor.</s>
          <s>Im <date>April 1780</date> erhielt ich die geſuchte Erlaubniß und zwar hierher nach
            Niesky.</s> Ich legte hierauf mein bisher gegen 16 Jahre verwaltetes Amt bey dem
          Magiſtrat nieder verkaufte mein Haus um einen leichten Preis und machte mich von allem bis
          auf die zu meiner künftigen Beſtimmung nöthige Geräthſchaft und Hausrath los.Meine
          Schweſter die auch in Niesky um Erlaubniß zur</p>
        <fw>Gemeine</fw>
        <pb n="820" />
        <p>Gemeine angeſucht und dieſelbe erhalten hatte that das nemlihe Nachdem ich meine vielen
          Adminiſtra tions Rechnungen zur Reviſion an die Behörde eingereiht hatte; ſo gingen wir
          beyde aus unſrer Vaterſtadt und Freundſchaft froh und dankbar für alle bisher von unſerm
          lieben Herrn erfahrne Gnade Durchhülfe und Leitung am 26ſten December deſſelben Jahres aus
          und langten in unſerm lieben Niesky an.</p>
        <p><s>Ich gewohnte im Brüderhauſe bald ein, bekam den Auftrag im
              <orgName>Pädagogio</orgName> und in der Knäbchen Anſtalt alle Tage einige Stunden in
            der Baukunſt und in Handzeichnungen Unterricht zu geben; an welche Zeit ich noch mit
            Vergnügen gedenke.</s>
          <s>Den <date>11ten März 1781</date> wurde ich in die Gemeine aufgenommen und den 21ſten
            April darauf am grünen Donnerstage gelangte ich zum erſtmaligen Genuß des heiligen
            Abendsmahls als Mitglied der Gemeine.</s>
          <s>Mein vergnügter Aufenthalt im Brüderhauſe dauerte bis zum <date>19ten November
              1782</date> da ich meinem Ruf zufolge nach <placeName>Herrnhut</placeName> zog und
            daſelbſt zum Juſtitiarius verpflichtet und als Agent des
              <orgName>Unitäts-Vorſteher-Collegii</orgName> eingewieſen wurde.</s>
          <s>Auch hier wohnte ich noch einige Wochen im Brüderhaufe bis ich im <date>Februar
              1783</date> mit der Vorſteherin des ledigey Schweſtern Chores in
              <placeName>Kleinwelke</placeName> der Schweſter Henriette Erneſtine v.Seidliz zur
            heiligen Ehe verbunden wurde.</s></p>
        <p><s>Im <date>Jahr 1784</date> zog ich mit meiner Frau dem erhaltenen Auftrag zufolge nach
              <placeName>Leichnam</placeName> um die Inſpection über dasige Güter nebſt Trebus und
            Zubehör zu beſorgen</s></p>
        <pb n="821" />
        <p>
          <s>Wir wurden dadurch Mitglieder der <orgName>Kleinwelkifchen Gemeine</orgName> und unſer
            Aufenthalt daſelbſt an Abendmahls- und Feſt-Tagen gereichte uns allemal zur wahren und
            nöthigen Erholung.</s></p>
        <p><s>Nun verbreitet ſich der Aufſaß unſers ſeligen Brite ders nog umſtändlich über feine
            Dienſtzeit die ihm zulekt durch eine ſeinen abnehmenden Kräften und ſeinem geſchwächten
            Geſundheitszuſtand nicht angemeſſene Erweiterung der Geſchäfte ſo wie durch bittere
            Erfahrungen bey den Eriegerifchen Bewegungen der <date>Jahre 1793</date> und 1794 ſehr
            erſchwert wurde Er bat das her um ſeine Entlaſſung und erhielt dieſelbe.</s><s>Den 14ten
              <date>October 1794</date> traf er hier an dem ihm beſtimm? ten Ruheort ein wie er
            bemerkt ; dankbar und vergnügt wieder in einer Gemeine die ſchönen Gottesdienſte
            ununterbrochen genießen zu können Anfangs hielt er einige Vorleſungen im Seminario über
            die bär" gerliche Baukunſt 3; ſeine zunehmende Kränklichkeit ndthigte ihn aber bald ſie
            aufzugeben: Nun hatte er und feine Frau eine lange Prüfungszeit durch ſchwere
            Körperleiden gegen welche der wiederholte Gebrauch des Töplizer Bades nur wenig
            vermochte un.</s></p>
        <p>Es heißt in ſeinem Aufſaß zuleßt:</p>
        <p><s>Am <date>14ten Februar 1810</date> wurde meine Frau nach manchen Leiden ſelig
            vollendet.</s>Was für ein Schmerz es für mich war ſie zu verlieren und mich in meinem
          Alter auf einmal ihrer Pflege und Vorſorge: beraubt zu ſehen das kann niemand ſo empfinden
          als welcher</p>
        <fw>ähnliche</fw>
        <pb n="822" />
        <p>ähnliche Erfahrungen gemacht hat. Mein Flehen iſt: Verlaß mich nicht Gott im Alter wenn
          ich grau werde.Du Herr biſt meine Zuverſicht und meine Burg mein Gott auf den ich traue.
          Ah ſtärke meinen Glauben und nimm mich wohl in Acht Herr Jeſu Deinen Händen befehl' ich
          meinen Geiſt hilf mir ſelig vollenden ſo wies Dein Wort verheißt. Du wollſt den nicht
          beſchämen der Dein bedürftig iſt und ihn einſt dahin nehmen wo Du o Jeiu biſt Mein Körper
          mag indeſſen im ſtillen Grabe ruhnz Du wirſt ihn nicht vergeſſen nichts darf ihm Schaden
          thun: Denn Herr durch &gt;Dein Begraben und ſiegreich Auferſteh" n ſoll ich ihn wieder haben
          und Dich dann leiblich ſehn.</p>
        <p>So weit er ſelbſt.</p>
        <p>Die frohe Hoffnung Jeſum zu ſehn und zu Ihm zu gehen mit welcher unſer ſeliger Bruder
          ſeine eigenhändige Nachricht im Jahr 1810 beſchloß begleitete ihn als
          Troſtwort durch die noch übrigen Zeiten ſeiner Wallfahrt und ſprach ſich immer herrlicher
          aus je näher er dem Ziele derſelben entgegenrüdte.Sie war ihm ein vorzüglich angenehmer
          Gegenſtand feiner Betrachtungen und freundſchaftlichen Unterhaltungen. Jemehr er die
          Abnahme ſeiner Kräfte ſpürte welche ihm ein beſchwerlicher jedoch ſchmerzloſer Huſten nach
          und nach erſchöpftez je inniger ſehnte er ſich nach der Heimath wo Schwachheit und Verdruß
          abgethan iſt. Mit mancherley Kenntniſſen und KunſtTalenten ausgerüſtet hatte er die
          früheren Jahre feiner Ruhezeit für</p>
        <fw>ſich</fw>
        <pb n="823" />
        <p>fich und andere nüglich angewendet und feine Neigung andern zu dienen und Freude zu
          machen in mancher Art lieblich ausgefprochen.Sein lebhaftes Gemüth nahm an den Welt
          Ereigniſſen und SchiFſalen feines Vaterlandes ſo wie an den Erfahrungen der BrüderUnität
          mit einer ſolchen Regſamkeit Theil daß ihm ſein feuriges Temperament wol auch im Alter
          noch zuweilen eine Stunde unnöthiger Verlegenheit bereitete Doh alles dies wich am Abend
          ſeiner Sage dem Gedanken an die heraneilende Feierſtunde – nur ſein inniges warmes Gefühl
          für den Heiland die Kreuzes: Lehre und die freye Gnade im Blute Jeſu deren unshätzbarer
          Werth ihm aus eigner Herzenserfahrung klar war erſchlaffte nicht während er für alles
          andere erkaltete was ihm früherhin Lieblings Beſchäftigung war. Alles ſagte er einige Zeit
          vor feinem Ende in dieſer Hinſicht alles habe ich dem Heiland hingegeben Er mache es wie
          Er es will; aber das Wort für mich” begleite mich bis zum Ende; ach fände es doch lauter
          gläubige Herzen auf Erden Gott iſt.offenbaret im Fleiſch Jeſus neigte Sein Haupt und
          verſchied Sein Fleifh und Blut nährt mich zum ewigen Leben. Punktum Seine
          Herzensäuſſerungen waren in der ihm eigenthümlichen Art kurz treffend kräftig und fhliht.
          Da zulegt die zunehmende Entfräftung zuweilen feine Beſinnung zerſtreute; ſo war er doch
          immer bey deutlichem Bewußtſeyn wenn ſein Mund von dem Wohlſeyn überfloß das ſein Herz aus
          dem Tod und Verdienſte des Heilandes und den uns dadurch geöffneten Heilsfchägen ſchöpfte
          Sich</p>
        <fw>ihrer</fw>
        <pb n="824" />
        <p>ihrer beym heiligen Abendmahf zu freuen war ihm ein ganz vorzüglich feſtlicher Genuß der
          ihm für das Entbehren der Verſammlungen die er früherhin ſo gern und unausgeſetzt zu
          beſuchen pflegte: eine ermunternde Entſchädigung darbot. Wie wird es erſt dann ſeyn vief
          er einſt mit tiefbewegtem Gemüth und einem ehrwürdigen PatriarhenBli nach einer foldhen
          Gnadenſtunde aus mie wird es erſt dann ſeyn wenn wir beym Heiland droben das Mahl halten
          und ſo viele Freunde mit uns die uns vorangingen Ihren Schritten nacheilen zu dürfen war
          nun der Inbegriff ſeiner Wünſche; oft ſeufzte er zum Heiland um feine "baldige
          Vollendung.Ich kann mir.nichts denken warum der Heiland zögert ſagte :er wenig Tage vor
          ſeinem Heimgangz aber Er weiß allein die rechte Zeit ich will ſtille ſeyn und warten; Er
          wird einmal unverhofft kommen.So geſchah es auch.Am 25ſten Februar da er ſich fo eben
          hatte durch die Stube führen: läſſen brach plößlich ſein Auge das Bewußtſeyn ſchwand und
          ohne eine ſichtbare Bewegung des Körpers eilte feine Seele in die ewigen Friedenshütten um
          Dank und Preis und Ruhm zu bringen Gott und dem Lamm.</p>
        <p>Sein Alter hat.er gebracht auf 34 Jahr 10 Monate und 21 Tage.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>