<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href="../schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="4.8.1">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lebenslauf der am ı3ten September 1820 in Gnadenthal ſelig entfchlafenen
          verheiratheten Schweſter Johanna Dorothea Bonatz, geborne Koch</title>
        <author>Johanna Dorothea Bonatz</author>
        <respStmt>
          <resp>XML-Modelling compiled by</resp>
          <name>Svetlana Yakutina</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Verlag der Unitäts-Buchhandlung</orgName>
        </publisher>
        <pubPlace>Gnadau (Germany)</pubPlace>
        <availability>
          <p>
            <orgName>Memorial University of Newfoundland</orgName>
          </p>
        </availability>
        <date>1823</date>
        <ref>https://collections.mun.ca/digital/collection/nachrichten/id/27861/rec/26</ref>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="j">Nachrichten aus der Brüder-Gemeine</bibl>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title>Nachrichten aus der Brüder-Gemeine</title>
            <author>Unbekannt</author>
          </titleStmt>
          <editionStmt>
            <edition>Digitale Ausgabe der Zeitschrift</edition>
          </editionStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>Verlag der Unitäts-Buchhandlung</publisher>
          </publicationStmt>
          <seriesStmt>
            <title level="j" type="main">Nachrichten aus der Brüder-Gemeine</title>
            <biblScope unit="volume">1856-1894</biblScope>
            <biblScope unit="issue">1823, 02</biblScope>
            <biblScope unit="page">211-216</biblScope>
          </seriesStmt>
          <notesStmt>
            <note type="fileFormat">application/pdf</note>
          </notesStmt>
        </biblFull>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <repository>Memorial University of Newfoundland</repository>
            <idno>
              <idno type="URLCatalogue">https://dai.mun.ca/digital/nachrichten/</idno>
            </idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <pb n="211" />
        <head>Lebenslauf der am <date>13ten September 1820</date> in
            <placeName>Gnadenthal</placeName> ſelig entfchlafenen verheiratheten Schweſter
            <persName>Johanna Dorothea Bonatz</persName> geborne Koch.</head>
        <p><s>Ich bin ſchreibt fie ſelbſt am <date>21ſten April 1776</date> in
              <placeName>Spree</placeName> unweit <placeName>Niesky</placeName> geboren wo mein
            Vater Krämer war.</s> Meinen Eltern welche erwedt waren lag es an ihre fünf Kinder ſo
          ſorgfältig als möglich zu erziehen; ſie beſuchten fo oft ſichs thun ließ die Gemein
          Verſammlungen in Niesky erzählten uns viel Schönes von der
          Brüdergemeine und prieſen diejenigen glüclich die fich dem Heiland ganz ergeben und nur
          für Ihn in der Welt leben wollen.Was ſie uns gelegentlich von der Sittſamkeit der daſigen
          Kinder von ihrem Gehorſam ihrem Fleiße und von ihrer zärtlichen Liebe zum Heiland ſagten
          alles das machte be.</p>
        <fw>ſon-</fw>
        <pb n="212" />
        <p>sondere Eindrücke auf uns und erregte in uns das lebe hafte Verlangen auch fo gut zu
          werben wie jene Kinder. Wir redeten öfters mit einander darüber wie wir es machen follten
          dem Heiland und unſern Eltern zur Freude zu leben und wußten ſchon es ſey ihnen das
          liebſte wenn wir unter ihrer Aufſicht bleiben und feinen Umgang mit folgen Kindern hätten
          von venen wir zum ſchlechten verführt werden könnten. Wir machten es uns zur Regel in der
          Schule recht fleißig zu ſeyn und zu Hauſe laſen wir oft in vor Bibel So blieb es aber
          nicht lange; wir wurden von andern bedauert fo eingezogen und ohne äußere Wergnügungen
          leben zu müſſen. Dergleichen Eeuserungen wirkten fo ſtark auf uns daß wir wünſchten lieber
          ohne Eltern zu ſeyn als ohne Vergnügen.</p>
        <p>So war auch ich fünfjähriges Kind gesinnet als mein Vater unerwartet ſchnell ſelig
          vollendet wurde. Ich fühlte nicht ſogleich wie groß dieſer Werluſt ſey aber bald fam ich
          auf den Gedanken der Vater ſey uns darum entriſsen worden weil wir Kinder dieſes gewünſcht
          hatten. Ich weinte Tage lang faſt unaufhörlich meine Mutter redete mir zu, aber vergeblich
          da ich ihr den eigentlichen Grund meiner Troſtloſigkeit nicht darlegen wollte um ſie nicht
          zu betrüben. Ein älterer Bruder wohnte damals in Nieskyz als er uns
          nun besuchte, ſchüttete ich mein bekümmertes Herz vor ihm aus. Er verſicherte mich der
          Heiland werde mir gern alles vergeben und fügte hinzu, ich möchte nicht bey jenem Gedanken
          ſtehen bleiben; ſondern mir nur angelegen ſeyn laſſen von nun an gegen den Heiland und
          unſre Mutter Gehorſam zu beweiſen. Als nicht lange darauf auch eine meiner Schweſtern an
          den Blat-</p>
        <fw>tern.</fw>
        <pb n="213" />
        <p>tern aus der Zeit ging wurde mein Inneres aufs neue tief erſchüttert und ich beſchloß nun
          das Haus meiner Mutter nie zur Unzeit zu verlaſſen. Mit den Jahren aber verlor ſich dieſer
          Vorfaß wieder und die Neigung weltliche Luftbarkeiten mit zu genießen regteſich ſtärker.
          Eines Abends trieb mich die Neugier bey einem Hochzeitstanz zuzuſehen. Ich wurde auch zum
          Tanz aufgefordertz als ich aber eintreten wollte waren meine Füße wie gebunden und es
          überfiel mich eine folche Angſt daß ich mich eilig davon machte uns ter dem Vorwand ich
          müſſe ſogleich etwas beſtellen.Dieſe innere Unruhe habe ich ſtets für einen Beweis der
          Gnadenleitung meines treuen Heilandes angeſehen. Sobald meine Mutter erfuhr daß ich bey
          jener Tanzgeſellſchaft geweſen war wurde im mit Schlägen hart geſtraft welches mich nur
          troßig machte. Wis ich aber Tages darauf zuhörte wie meine Mutter in ihrer Stube zum
          Heiland betete daß Er mich lieber zu ſich nehmen wolle ehe ic wie ſie fürchte in großes
          Unglück nach Seel und Leib gerietze 3 ſo ging es mir ſo durchs Herz daß ich mich auf mein
          Angeſicht vor dem Heiland niederwarf Ihn fleiyentlich bat mich armes Kind in Seine
          beſondere Pflege zu nehmen und Ichm verſprach von nun an alles zu fliehen was Ihm Schmerz
          und Unehre macht.Hierauf bat ich meine Mutter um Vergebung deren ſie mich auch
          versierte.</p>
        <p>Aber auch dieſe Sinnedänderung hielt leider keine ſtarke Probe aus: denn der Spott meiner
          Jugendgenoſſen welche mich nun die Heilige zu nennen pflege ten brachte mich dahin daß ich
          verſuchte dem Heiland und der Welt zugleich zu dienen. Das war ein</p>
        <fw>geplag-</fw>
        <pb n="214" />
        <p>geplagtes Leben wobey mir aber völlig klar wurde daß der Heiland Fein getheiltes Herz
          haben will. Ich faßte daher den Entſchluß mid Ihm ganz zum Eigenthum hinzugeben und
          berfelbe wurde durch eine merkwürdige Erfahrung welche ich um dieſe Zeit machte gar ſehr
          in mir beveſtigt. Ich hatte eine Botſchaft auszurichten und mein Weg ging über einen hoch
          angeſchwollenen Bach. Als ich nun auf die Mitte des darüber gelegten Steges gekommen war
          brach derſelbe unter meinen Füßen. Ich ſtürzte ins Waſſer und wurde vom Strom
          fortgeriſſen. In dieſer Todesnoth ſchrie ich zum Heiland um Hülfe und verſprach Ihm ewig
          treu zu ſeyn. Ich wurde an ein Geſiräuch getrieben blieb daran mit ven Kleidern hängen und
          auf mein Rufen kam jemand zu meiner Stettung herbey. Meine Mutter erſchrak ſehr als ich
          halbtodt zu ihr gebracht wurde gab mir aber gleich ein dienliches Arzneymittel; worauf ich
          mich vom Schreck und faſt gänzlicher Erſtarrung bald erholte.</p>
        <p>Seitdem konnte ich mich recht vertrauensvoll an den Heiland halten und ich wünſche nun je
          eher je lieber zur Brüdergemeine zu gelangen. <s>Es wurde mir erlaubt fürs erſte nach
              <placeName>Groß-Hennersdorf</placeName> in den <placeName>Catharinenhof</placeName> zu
            ziehen.</s> In dieſem Hauſe bat ich den Heiland oftmals daß Er mich zur Brüder: gemeine
          bringen wolle.<s>Er erhörte mein Gebet und ſchenkte nicht nur mir ſondern auch meiner
            Mutter und meiner jüngſten Schweſter die Erlaubniß in <placeName>Herrnhut</placeName> zu
            wohnen.</s>
          <s>Der Tag an welchem dies geſchahe der <date>9te July 1789</date> war für mich ein großer
            Freudens und Segens Tag und ich erneuerte an demſelben meinen Sinn nur Jeſu
            nachzufolgen.</s></p>
        <fw>Am</fw>
        <pb n="215" />
        <p><s>Am <date>17ten November</date> zog ich in das Chorhaus der ledigen Schweſtern.</s>Wie
          wichtig mir dieſer Einzug war kann ich mit Worten nicht beſchreiben. <s>Am <date>6ten
              December</date> gedachten Jahres hatte ich die Gnade in die
              <orgName>Brüdergemeine</orgName> aufgenommen zu werden und auch bey dieſer Gelegenheit
            wie bey mehrern andern in der Folgezeit gelobte ich dem Heiland neue Treue und
            Gehorſam.</s> Zwar gerieth ich eine Zeitlang in eine gefährliche Selbſtzufriedenheit und
          Sorgloſigkeit; der treue Heiland leitete mich aber wieder auf die Erkenntniß meiner großen
          Sündigkeit wodurch ich veranlaßt wurde feine.Hülfe und ſeinen Troſt mit Thränen des
          Kummers zu ſuchen und mich dann veſter an Ihn anzuſchließen.</p>
        <p><s>Im <date>Jahr 1805 den 9ten September</date> wurde ich mit dem ledigen Bruder
              <persName>Johann Gottlieb Bonatz</persName> zur heiligen Ehe verbunden.</s>
          <s>Zu Folge unſers Rufes dem Heiland bey der <orgName>Miſſion unter den
              Hottentotten</orgName> zu dienen traten wir unſre Reiſe von
              <placeName>Herrnhut</placeName> aus am <date>13ten September</date> an und gelangten
            über <placeName>Copenhagen</placeName> nach einer ſechs monatlichen gefahrvollen
            Seereiſe am <date>8ten Juny 1806</date> glücklich nach
            <placeName>Gnadenthal</placeName>.</s></p>
        <p>So weit geht die eigenhändige Nachricht der ſeligen Schweſter. Von Seiten ihres Mannes
          wird folgendes hinzugefügt. <s>In unſerer funfzehnjährigen Ehe wurden wir mit 2 Söhnen und
            3 Töchtern erfreut von welchen noch ein Sohn und eine Tochter am Leben ſind.</s> Als
          eine treue Mutter pflegte ſie alle ihre Kinder mit großer Sorgfalt und es war ihr Freude
          wenn ſie an ihnen Spuren des Gedeihens für den Heiland bemerkte. So wie ihr das ewige Wohl
          unſrer Kinder nahe am Herzen lag eben ſo ſehr trug ſie auch in ihrem Theil</p>
        <fw>Sorge</fw>
        <pb n="216" />
        <p>Sorge für das Seelenheil ver Hottentotten und der Heiland ſegnete ihre Berufstreue zu
          ihrer großen Beſchämung. Sie genoß einer guten Geſundheit bis ſie am 2ten October
            1819 von so heftigen Bruſtbeklemmungen befallen wurde daß ſie kaum athmen konnte;
          doch erholte fie ſich nach einer Adertäſſe bald wieder. Da ſich aber von Zeit zu Zeit
          ähnliche Zufälle wieder einſtellten und noch andere Uebel dazu geſellten wurde ſie ſo
          entkräftet daß ſie nur ſelten die Verſammlungen beſuchen konnte. Die Hoffnung zu ihrer
          Wiedergeneſung ſchwand immer mehr; am 13ten Auguſt 1820 beſtellte ſie
          gleichſam ihr Haus redete über alles was ihr am Herzen lag mit mir aus und genoß mit mir
          das heilige Abendmahl auf ihrer Krankenſtube. Nach einigen Tagen wurde fie ſo ſchwach daß
          fienicht mehr außer dem Bette ſeyn konnte. Ganz mit dem Gemüth auf ihren Heimgang
          gerichtet wünſchte ſie nichts mehr als daß der Heiland bald kommen und ſie zu ſich nehmen
          möchte; auch forderte ſie mich ſeibſt auf um die Verkürzung ihrer Leidenstage zu
          ſtehen.</p>
        <p>Am 12ten September verlor ſie die Sprache und da um Mitternacht ihr Ende
          nicht mehr fern zu ſeyn ſchien ertheilte ich ihr in Beyſeyn unſrer Mitarbeiter und nach
          einem mit Wehmuth begleiteten Gebet den Segen des Herrn zu ihrer Heimfahrt welche denn am
            13ten früh erfolgte.</p>
        <p>Ihre Wallfahrt hat gewährt 44 Jahre und etwas über 4 Monat.</p>
        <p>Am 15ten September wurde ihre entſeelte Hütte zu ihrer Ruheſtätte gebracht
          unter Begleitung eines zahlreichen Gefolges unſrer Hottentotten-Geſchwiſter in deren
          Liebesandenken die Selige noch lange fortleben wird.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>