<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href="../schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="4.8.1">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lebenslauf des verheiratheten Bruders Johannes Friedrich Hoffmann, heimgegangen zu
          Enon in Süd-Afrika den 3. Juli 1841</title>
        <author>Johannes Friedrich Hoffmann</author>
        <respStmt>
          <resp>XML-Modelling compiled by</resp>
          <name>Svetlana Yakutina</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Verlag der Unitäts-Buchhandlung</orgName>
        </publisher>
        <pubPlace>Gnadau (Germany)</pubPlace>
        <availability>
          <p>
            <orgName>Memorial University of Newfoundland</orgName>
          </p>
        </availability>
        <date>1849</date>
        <ref>https://collections.mun.ca/digital/collection/nachrichten/id/45400/rec/182</ref>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="j">Nachrichten aus der Brüder-Gemeine</bibl>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title>Nachrichten aus der Brüder-Gemeine</title>
            <author>Unbekannt</author>
          </titleStmt>
          <editionStmt>
            <edition>Digitale Ausgabe der Zeitschrift</edition>
          </editionStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>Verlag der Unitäts-Buchhandlung</publisher>
          </publicationStmt>
          <seriesStmt>
            <title level="j" type="main">Nachrichten aus der Brüder-Gemeine</title>
            <biblScope unit="volume">1856-1894</biblScope>
            <biblScope unit="issue">1849,04</biblScope>
            <biblScope unit="page">551-570</biblScope>
          </seriesStmt>
          <notesStmt>
            <note type="fileFormat">application/pdf</note>
          </notesStmt>
        </biblFull>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <repository>Memorial University of Newfoundland</repository>
            <idno>
              <idno type="URLCatalogue">https://dai.mun.ca/digital/nachrichten/</idno>
            </idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <pb n="551" />
        <head>Lebenslauf des verheiratheten Bruders <persName>Johannes Friedrich
          Hoffmann</persName>, heimgegangett zu <placeName>Enon</placeName> in
            <placeName>Sid-Afrika</placeName> den <date>3 Juli 1841</date>.</head>
        <p><s>Js bin geboren den <date>25 Juli 1783</date> zu <placeName>Dunkelbeck</placeName> im
              <placeName>Hildesheimſchen</placeName>, woſelbſt mein Vater Schullehrer war, welcher
            aber als ich erſt ein halbes Jahr alt war, vom Herrn heimberufen wurde.</s></p>
        <pb n="552" />
        <p>Meine Mutter war nun genötbigt, mit ihren vier Kindern Haus und Hof zu verlaſſen, und
          ſich bei einem Bauer zu vermierben.Weil ſie jeßt kein Einkommen mehr harte, — denn nad)
          dortigen Landesgefegen hat die Witwe eines Schullehrers keine Unterſtüßung zu erwarten, —
          ſo wurden wir Kinder, ſo bald unſre Kräfte es erlaubten, zur Arbeit angehalten, um unſern
          nörhigen Unterhalt mit verdienen zu helfen. Meine Mutter liebte den Heiland zärtlich und
          ſparte deshalb keine Mühe, uns frühzeitig mit Ibm bekannt zu machen. Noch jeßt erinnere
          ich mich gerührt daran, wie ich fie öfters in der Einfamfeit auf ihren Knien liegend
          angetroffen, wobei ſie den Heiland mit Thränen anrief, ſich ihrer und ihrer Kinder zu
          erbarmen, und uns den Glauben an Sein Verdienſt zu ſchenken und zu erhalten, damit doch
          keines von uns verloren gehen möchte, ſondern dereinſt wir Alle bei Ihm eines ewigen
          Glückes ſich erfreuen könnten. Dies machte ſchon in zarter Jugend ei- nen tiefen Eindruck
          auf mein Herz.Ach wäre ich doch ſpäterhin in der kindlichen Einfalt und Liebe zum Heiland
          geblieben, fo würde ich meine treue Mutter nicht ſo oft durch meinen Eigenſinn und
          Ungehorſam betrübt haben!.</p>
        <p>In meinem 13ten Jahr wurde ich zum heiligen Abendmahl vorbereitet. Bei der Erklärung der
          heiligen Schrift, die mir ertheilt wurde, und bei'm Auswendiglernen der vielen Fragen
          durch- drang mich oft ein ſolches Webmurbsaefühl, daß ich mich der Thränen nicht enthalten
          konnte, ohne jededy zu wiſſen, oder mich gründlich darüber erklären zu können, was
          eigentlich in meinem Innern vorgehe. Bei der Couſiwmation verſprach ich dann</p>
        <pb n="553" />
        <p>mit Hand und Mund, meinem Heiland allein angehören und nur für Ihn in der Welt leben zu
          wollen. Nun ward für mich auf Erlernung eines Berufsgeſchäfts angetragen, um mich in den
          Stand zu ſeßen, mir meinen Lebensunterbalt ſelbſt verdie- nen zu können, Mich bei einem
          Bauer zu ver» miethen, dazu hatte weder meine Mutter noch ich ſelbſt einige Freudigkeit.Es
          wurde daher be- ſchloſſen, mich zu meinem Onkel nach Hildesheim zu bringen, um bei ihm die
          Garnhandlung zu erlernen, in welches Geſchäft mein Bruder einige Jahre zuvor ſchon
          eingetreten war. <s>Im <date>Jahr 1796</date> langte ich demgemäß bei meinem Onkel an, von
            welchem ich mit Freuden aufgenommen wurde.</s> Er liebte den Heiland und hielt ſich zu
          dem ver bundenen Häuflein der Ermwerften in gedachter Stadt, wie er denn auch keine
          Gelegenheit verſäumte, mich zum Guten anzuhalten. Als ich etliche Jahre in Hildesheim
          conditionirt hatte, erbreit ich die ſchmerzliche Nachricht, daß meine rheure Mutter ihrer
          baldigen Vollendung mit ſtarken Schritten entgegen eile. Ich begab mich unverzüglich auf
          die Reiſe, fand ſie zu meiner un- ausfprechlichen Freude noch am Leben, und hatte das tief
          noch einige Tage mit ihr mich unterreden zu können, erhielt ihre Verzeihung über Alles,
          womit ich ſie früher betrübt hatte, und ihren mütterlichen Segen.<s>In
              <placeName>Hildesheim</placeName> wurde ich ſpäterhin durch die Fügung des Herrn auf
            eine beſondere Weiſe veranlaßt, die Verſammlungen der dortigen Erweten zu beſuchen.</s>
          Mein Onkel hatte mich bisher dazu nicht aufgefordert, vermuthlich um dadurch bei den
          Leuten, mit denen ich arbeitete, kein Aufſeben rege zu machen.mEine arme Witwe aber,
          welcher ich öfters Eſſen bringen mußte, war in der</p>
        <pb n="554" />
        <p>Hand des Herrn das Mittel, wodurch ich zu dies ſem Entſchtuß bewogen wurde. Als ich
          nämlich einſtmals die Thürihrer Stube öffnete, erblickte ich ſie betend auf ihren Knien
          liegend. ie hes willfommte mich freundlich, und ibr beiterer, vep« gnügter Blik ſagte mir,
          daß fie ein feliges Kind Gotres fein müſſe. Ich fragte ſie nun, ob fie die Verſammiungen
          beſuche? und als ſie dies bejahte, erkundigte ich mich weiter, ob wobl auch ich den«
          ſelben würde beiwohnen können? Thre Antwort war, wenn ich dem lieben Heiland zur Ehre und
          Freude Leben und Ibn über Alles lieben wolle, fo möchte ich nur kommen, es wurde ibnen
          ſehr tieb ſein. <s>Am nächſten Sonntag führte ich meinen Vorſaß aus, und Alles, was ich
            hier sah und hörte, und die tiebreiche Aufnahme, die ich fand, feste mich in freudige
            Verwunderun Bald darauf kamen die Geſchwiſter <persName>Schreiber</persName>, welche
            damals im daſtiger Gegend die Erweckten Beſuchten, nach
              <placeName>Hildesbeim</placeName>.</s> Bruder Schreiber, nahm
          ſich jest meiner mir vorzüglicher Treue und Angelegens heit an, und ich konnte mit ihm
          über Alles ausreden, was in meinem Herzen vorging. Das bärte ich jedoch noch betſer hun
          können, wenn ich minder bidde und ſchüchrern geweſen wäre. Die Haus meines guten Hirten
          harte mich bisher ges leitet, und mich vor groben Ausbrüchen der Sünde bewahrt, in welche
          ein armer Menſch ſo leicht ges rathen kann, dem ſein riefes Narurverderben noch nicht
          völlig aufgedekkt iſt, und der alſo noch nicht als ein verlorner und fuchwürdiger Sünder
          zu den verwundeten Füßen des gekreuzigten Heilandes um den Troſt der Vergebung ſeiner
          Sünden ges weint bar.Doch die ſeligen Gnadenerfahrungen eines armen Sünders blieben für
          mich aufgehoben,</p>
        <pb n="555" />
        <p>bis der Heiland Seinen Zweck mit mir erreiche und mich zur
            <orgName>Brüderaemeine</orgName> gebracht hatte. Durch den wiederbelten Beſych der
          Geſchwitier Schreiber wurde wir auch Gelegenheit gemacht, mit der
            <orgName>Brüdergemeine</orgName> näher bekannt zu werden. Sie erzählten mir viel von
          derſeiben, und meine Bitte zum Heren war, daß, wenn Er mich zu derſelben beſtimme hätte.
          Er auch Weg und Babn machen möchte. Zugleich theilte ich auch meinem Onkel mein Vorhaben
          mit, der aber nicht für gur fand, mich zu entlaſſen. Auch meine Schweiter, die mich
          beſuchte, bat mich dringend und mit vielen Thränen, meine vortheilbafre Lage doch nicht
          auf- zuopfern, da ich ja nicht wiſſen könnte, wie es mir in der [ge geben werde. Auch ward
          mir ist mein Gehalt um ein berrächtliches erböbt, linrer diefen Umſtänden waren mir die
          Worte des Hailandes 1 „Se jemand zu mir kommt, und haj- ſer micht feinen Varer, Mutter,
          Weib, Kinder, Brüder, Schweſtern, dazu auch fein eigenes Le» ben, der kann nicht mein
          Jünger fein“ Xuc.14,26.) ſebr merkwürdig, Dabei war ich fett davon über- zeugt, daß der
          Heiland Seinen Zwe mit mir ſchon zu erreichen wiſſen werde. Nucht lange nach- ber erbielt
          ich von der Polizei die Weiſung mich am folgenden Sonntag auf dem Ratbhauſe einzuinden, um
          gemeſſen und aufgeſchrieben zu werden.<s>
            <persName>Der König von Preußen</persName> hatte nämlich vor kurzem <persName>Diele
              Gegend</persName> miliräriſch beſcken faflen.</s>Da mein Prinzipalmun ſab, daß ich
          unfehlbar zum Soldarcu genommen werden würde, wenn ich noch länger bei ihm bliebe, ſo war
          er ſelbſt bemüht, mir einen Reiſepaß zu verſchaffen.<s> Voll Lob und Dank gegen meinen
            lieben Herrn, der mir ſo augenſcheinlich geholfen hatte, reiſte ich am <date>9 November
              1803</date> von <persName>Hildesheim</persName> ab, mit der ſchönen Tageslooſung: „Du
            erkenneſt Deinen Knecht, Herr, Herr!!!</s></p>
        <pb n="556" />
        <p><s><placeName>Neudietendorf</placeName> war das Ziel meiner Reiſe, und am <date>13
              November</date> langte ich daſelbſt an.</s> Die Gemeine war gerade zum Feſtliebesmahl
          auf dem Saal verſammelt. Wie mie bei'm erſten Anblick derſelben zu Murbe war, kann ich
          nicht beſchreiben.Die Brüder nahmen mich mie vieler Liebe auf, und ich war bald
          eingewohnt, Allerhand mir angewiefene Arbeiten verrichtete ic, wiewohl mir dieſelben
          ungewohnt waren, mit Luſt und Freuden. Bald hielt ich auch um Ertaubnig zur Gemeine an,
          und dachte, der Deiland habe bier ein Plätchen für mich ausc Bei ihm aber war vs anders
          beſchloſſen, und Cbersdorf wurde mir zum Wohnort angewieſen.<s>Dies ward mir <date>Anfangs
              März 1804</date> angezeigt, und am <date>16ten des dachten Monats</date> langte ich
            daſelbſt an.</s> Voll Freude und Dank darüber, daß mein lieber Herr mich) nun wirflich
          zu Seiner <orgName>Brüdergemeine</orgName> gebracht hatte, verſprach ich Ihm, Sein
          Eigenthum zu fein und nur für Ihn zu leben ; zugleich bat ih Ihn, mir Krafte zu ſchenken
          dies Verſprechen zu halten, und mich vor Allem zu bewahren, was Ihm und der Gemeine zur
          Schmach gereichen könnte. Da es hier kein anderes Geſchäft für mich gab, ſo war ich
          geaöthigt, die Strumpfwir« kerei noch zu erfernen. Anfangs wollte mir dies etwas ſchwer
          fallen; aber auch in dieſen Umſtän- den rief ih den Seren um Seinen Beiſtand und Seine
          Durchhülfe an, und ich habe auch in dem Theil erfahren, daß an Gottes Segen Alles gele»
          gen iſt. <s>Am <date>2ten September deſſelben Jahres</date> wurde ich in die
              <orgName>Gemeine</orgName> aufgenommen.</s> Die Looſung des Tages hieß: „I&lt; habe es
          nicht.</p>
        <pb n="557" />
        <p>wellen glauben, bis ich gekommen bin, und habe es mit meinen Augen geſehen, und ſiehe, es
          iſt mir nicht die Hälfre geſagt.“ (1 Kön.10, 7.) <s>Im <date>Januar 1805</date> gelangte
            ich zum eriimaligen Genuß des heiligen Abendmahls mit der <orgName>Gemeine</orgName>,
            und es war mir himmliſch wohl dabei.</s> Einige Jahre verbrachte ich in dieſem ſeligen
          Gefühl; nach und nach aber verſchwand daſſelbe, und ich fing an, mich bei den Mängeln und
          Gebrechen meiner Brüder zu verweilen, und dieſelben ſcharf zu beurtheilen, wobei ich in
          Selbſtgefätligkeit, ja ſogar in ein gefegliches Eigenwirken verfiel.Doch wurde mir auch
          das in mir liegende Verderben durd den Geiſt Gortes immer mehr aufgededt, und ich mußte
          ſchmerzlich fühlen, was der Menſch eigentlich von Natur iſt, I&lt; erfc&lt;rak nicht we-
          nig über mich ſelbſt, denn ich dachte, es ſei unmöglich, daß ſich ſo etwas noch bei mir
          finden follte. Da ich nun durch eigenes Kämpfen nichts dagegen ausrichtete, und mir noc
          die Offenherzige keit fehlen, meinem Chor-Pfleger meinen Herzens- zuſtand zu entde&gt;en,
          ſo war dies in Wahrheit cine höchſt unfeige Zeit für mich, Als die Uns rube meines Herzens
          immer größer wurde, dachte ic: Sollte denn der barmherzige Heiland, der darum in die Welt
          gekommen iſt, die Sünder ſelig zu machen, fich nicht auch über dich erbar- men? Ich wagte
          es nun, und legte mich im Geiſte nieder zu Seinen Füßen und bat Ihn, wenn Er wirklich der
          ſei, der die Gottloſen gerecht mache, fo möchte Er ſich doc) auch an mir Armen als ſolcher
          beweiſen, und mir die Verſicherung in mein Herz ſchenten, daß Sein rheures Blut, welches
          für der ganzen Welt Sünde am Kreuze von Ihm gefloſſen, auch um meiner Sünden willen
          vergoſſen</p>
        <fw>Viertes Heft 1849 </fw>
        <pb n="558" />
        <p>worden ſei.O wobl mir! ich bat nicht vergebens. Ich konnte mir Jefu vollgültiges
          Verdienſt im Glauben zueignen, und mein Derz wurde mit Troſt, Friede und Freude
          erfullt.Mein Chor- Pfleger, dem ich dieſe ſelige Herzens - Erfahrung mittheilte, freute
          ſich mit mir, und bar mich, ja der erfahre, nen Gnade treu zu bleiben. Nun entſtand au&lt;
          der Trieb in mir, meinem lieben Herrn in der Gemeine zu dienen, wie und wo Er mich
          brauchen fönnte, und es dauerte nicht lange, ſo ging mein Wunſch ſchon in Erfüllung.Ich
          wurde nämlich als Aufſeher auf der Knabenſtube angeſtellt, und aus Liebe und Dankbarkeit
          gegen meinen guten Herrn übernahm ich das mir anvertraute Geſchäft mit Freuden.Die mehr
          als zehn Jahre lang ge» führte Aufſicht über die Knaben bat mir viel für mein eigenes Herz
          ausgetragen.Dfr habe ich Ur« ſache gehabt, für die liebe Jugend zum Herrn zu beten, daß Er
          fie dod in Gnaden vor alle dem bewahren möchte, was ihrem Seelenheil nachtbeilig ſein
          könnte.Und gewiß iſt es, daß, wenn man in der Fürbitte Treue beweiſet, man immer ſelbſt
          den erſten Segen davon genießt.Ach ging jeßt meinen Gang felig und vergnügt, und fonnte
          mit Wahrheit fagen, wie es in einem Verſe beißt: „Mir iſt vergeb'n, ich bin verſöhnt, es
          geht dem Würmlein gut, mein Herz, das dankbar drüber thränt, iſt nun beſprengt mit Blur.’
          Der Hei- land führte mich nun immermehr auf die arme Sün- derſpur. O, was liegt doch für
          eine unausſprech» liche Seligkeit darin, fih als den ärmſten und Geringſten unter feinen
          Brüdern anſchen zu kön» nen, und täglich aus Jeſu Fülle zu holen Gnade um Onade! Freilich
          mußte ich noch gar vieles bei mir gewahr werden, worüber ich mich zu ſchämen.</p>
        <pb n="559" />
        <p>und nöthig hatte, mir Vergebung zu erbitten ; doch das wird ſo fortgehen, bis an mein
          leßtes Stüadlein, und dies iſt ja auch ein beilſantes Mitreſ, um mich in der ſo nöchigen
          Demuib zu erhalten. Wenn ich nun oft in der Einſamkeit über die Führung des Herrn mit mir,
          und was ich Ibm Alles zu verdanken babe, nachdachte, fo fühlte ich nicht ſelten cinen
          Trieb in mir, Ihm, wenn es Sein Wille wäre, auch unter den Heiden Seinen Echmerzenslohn
          einſammeln zu helfen. Um aber in dieſer wichti» gen Sache nichts zu übereilen, dachte ih;
          wenn die rechte Zeit gekommen ſein wird, die der Herr ſich auserſehen hat, mich zu rufen,
          ſo wird Er es ſo fügen, daß mir Gelegenheit wird gemacht wer- den, die Geſinnung meines
          Herzens zu offenbaren, Dies geſchah denn auch bald: denn mein Pfleger erfundigte ſich bei
          mir, ob ich mich noch nie an- geregt gefühlt hätte, mich dem Dienſte meines Herra ganz zu
          widmen, und mich ven Jhm brau &lt;en zu laſſen, wie und wo cs Ihm gefiele? <s>Hierauf
            erklärte ich mich über die Geſinnung meines Herzeus in erwähnter Beziehung, und wurde
            hernach erſucht eine ſchriftliche Erklärung darüber an die <orgName>UAC</orgName>
            ergeben zu laſſen, was denn auch am <date>30 December 1816</date> geſchah.</s>
          <s>Darauf erhielt ih am <date>8 April 1917</date> einen Ruf als Mifſionar unter die
              <orgName>Hottentotten</orgName> in der Nähe des Kafferniandes, wo ein dritter
            Miſſionsplaß angelegt werden ſollte.</s> Diese Ruf nahm ich aus der Hand meines Herru
          an, und Er ſchenkte mir die Verſicherung in mein Herz, daß Er mich wie bisher an Seiner
          Hand leiten und führen werde und mir die nöchigen Gaben und Kräfte verleihen, die zu einem
          ſo wichtigen Dienſt erforderlich find, Ich ſchlug mir bei dieſer Gelegenheit eine Loo</p>
        <fw>37*</fw>
        <pb n="560" />
        <p>ſung auf; fie hieß: „Er ſoll aufführen den crfien Stein, daß man rufen wird: Glück zu!
          Glück zu! Zach.4, 7. Wo wir Kürten bauen, gib allerwegen zum Anfang, Mitrol und Ende
          Segen, ſo führt man's aus!” <s>Dieſem erhaltenen Ruf zufolge traf ich im <date>Juli</date>
            in <placeName>Herrnbur</placeName> ein, um mich an die übrige nah
              <placeName>Sid-Afrika</placeName> beſtimmte Geſellſchaft, beſtehend aus den
            Geſchwiſtern <persName>Hallbed</persName>, dem Bruder <persName>Hornig</persName> und
            der Schweſter <persName>Wünſche</persName>, anzuſchließen.</s>
          <s>Die Geſchwiſter <persName>Hallbeck</persName> und Schweſter
              <persName>Wünſche</persName> erhielten die Anweiſung zu Wagen nach
              <placeName>Altona</placeName> zu reifen, und unſer Gepäck mitzunehmen.</s>
          <s>Bruder <persName>Hornig</persName> und ich aber machten die Reiſe zu Fuß und trafen zur
            beſtimmten Zeit mit unſrer Reiſegeſellſchaft in <placeName>Alrona</placeName> zu-
            kammen, mit der wir zu <date>Ende Anguſt</date> in <placeName>London
            </placeName>anlangten.</s> Sehr wichtig war es mir, hier am 16 September
          dem Dienerliebesmahl beiwohnen zu dürfen, in welchem wir dem Heiland hinſichtlich unſrer
          fangen Seereiſe zur Bewahrung empfohlen wurden. Tages darauf rasen wir dieſelbe an, und
          der Herr bewahrte uns wahrend derſelben vor allem Schaden. Blos einmal hatten wir Sturm in
          der Spaniſchen Serder uns aber günſtig war, und uns unferm Ziele um ſo ſchneller näber
          brachte. <s>Gegen <date>Ende des December</date> kamen wir in der
              <persName>Capstadt</persName> an, und reisten dann bald nach
              <placeName>Grönekloof</placeName>, wo es uns fehr angenehm war, das Weihnachtsfeft mit
            der dortigen <orgName>Hottentorren-Gemeine </orgName>feiern zu können.</s> Da wie ſchon
          oben bemerkt, ein neuer Miffionsplag an der Kaſfergrenze anger legt werden ſollte, und ich
          mit deu Geſchwiſtern Schmidt, den Brüdern Hornig
          und Schulz und der verwitweten Schweſter
            Kohrhammer dahin reisen ſollte, zu dieſer Reiſe aber noch zwei neue
          Wagen gebaut werden mußten, ſo verzog ſich uns jre Abreife bis in den Februar
            1818.</p>
        <pb n="561" />
        <p>
          <s> Wir hat ten inzwiſchen das Worgnügen der Einweihung der neuen Kirche in
              <placeName>Grönekloof</placeName> beiwohnen zu können. Nachdem endlich afte
            Vorbereitungen getroffen mar ren, die zu einer Reiſe in
              <placeName>Süd-Afrika</placeName> erforderlich find, begaben wir uns auf den Weg.</s>
          <s>Jn <placeName>Gnadenthal</placeName>, wo wir gegen <date>Ende Februar</date> anlangten,
            freute fich die <orgName>Hottentotten-Gemeine</orgName> uns in ihrer Mitte zu ſehen.</s>
          In einer beſondern Verſammlung wurden wir dem Herrn zu unſerm wichtigen Beruf anbefohlen ;
          auch verbanden wir uns mit unſern dortigen Mitarbeitern, bei einem Bundeskelch, zur
          unverbrüchlichen Treue im Dienſte des Herrn. <s>Nach einem vergnügten Aufenthalt allda
            ſeßten wir <date>Ende März</date> unſre Reiſe fort, und obgleich dieselbe durch nasse
            Witterung unangenehm und beſchwerlich war, langten wir doch am 8 April, dem Herrn ſei
            Dank! am Witterevier, dem Orte unſrer Beſtimmung glücklich an.</s> Dieſer Plaß gewährte
          einen ſehr betrübenden Anblick, indem durch Hie und anhaltende Dürre Alles verbrannt
          ſchien. Doch erfriſchte ver Herr bald durch einen fruchtbaren Regen das dürre Land, was
          uns ſchr zum Dank gegen Ihn ſtimmte. In einigen Monaten ſahen wir uns von einer hübſchen
          Anzahl Menſchen, meiſt aus abgedankten Hottentotten-Soldaten beſtehend, umgeben, die um
          Erlaubniß anhielten, bei uns wohnen zu dürfen; auch waren uns mehrere Hottentotten -
          Familien von Gnadenthal gefolgt. Da erſtere reich an Rindvieh waren,
          ſo erfeßte die Milch von demſetben den Mangel der übrigen Lebensmittel. Das folgende
            Jahr 1819 war für die aufblühende und hoffnungsvolle Gemeine reich an
          ſchweren Erfahrungen. Die Kaffern raubten</p>
        <pb n="562" />
        <p>nicht nur unſer Vieh, ſondern ermordeten auch neun Männer von unſrer Gemeine, die
          daſſelbe hüteten. Da unſer Leben in großer Gefahr ſchwebte, ſo ſahen wir uns genötbigt in
          Uirenhagen eine Zufluchtsſtätte zu ſuchen. Auf diefe Weiſe war es uns dann auch möglich,
          das wenige uns noch übrig gebliebene Zugvich vor den Räubern zu ſichern. Als wir auf der
          Reiſe an den Sonn» tagsfluß kamen, war derſelbe durch ſtarke Regen dergeſtallt
          angeſchwollen, daß das Hinüberſeßen höchſt gefahrvoll war. Doch half der Heiland, als der
          alleinige Erretter, ung und der ganzen Gemeine glüftih durch.<s>In Uirenhagen hatte unſer
            Freund, der Herr <persName>Landdroſt Cuyler</persName> für eine Wohnung und ein
            Verſammlungsbaus geſorgt; auch fanden unſre Hottentotten bei den Bewohnern des Orts
            hinlängliche Arbeit um ibren Lebensunterhalt verdienen zu können.</s> Unſer Aufenthalt
          daſelbſt dauerte etwa ein halbes Jahr.<s>Nachdem wir und unſre
              <orgName>Hottentotten</orgName> einen Theil des geraubten Viehes wieder erhalten
            batren, und der Friede mit den Kaffern zu Stande gekommen war, ſchenfre uns der Heiland
            Freudigkeit nach <placeName>Wittrivier</placeName> zurückzukehren.</s>
          <s>Der Ort, nun <placeName>Enon</placeName> genannt, wurde jetz auf einer andern Stelle,
            etwa zehn Minuten weiter Thaleinwärts, angelegt, und da ſich bald noch mehrere
            Hottentotten bei uns einfanden, ſo ſchritt das Bauen raſch vorwärts.</s> Bald ſtand ein
          beſcheidenes Wohnhaus für die Miſſionare und eine Schmiede da, und am 12 Mai
          konnte die Kirche eingeweiht werden.<s>Um dieſe Zeit hatte ich die Freude, die mir
            zugefendete Gehülfin am Werke des Herrn, die ledige Schweſter <persName>Maria Elirabeth
              Richter</persName> hier zu bewillkommen.</s>
          <s>Am <date>13 Mai</date> wurde ich mit derſelben in der neuen Kirche zur heiligen Ehe
            verbunden.</s></p>
        <pb n="563" />
        <p>Wir weıhten uns, als Herzen, die der Heiland zuſammen gebracht hat, ganz zu Seinem
          Dienft, mir der Birte, mit und bei uns zu fein, und un Seinen ſchwahen Kindern Gnade zu
          ſchenken zu dem Werke, zu welchem Er uns aus Gnaden berufen bat.<s>Unſer Aufenthalt in
              <placeName>Enon</placeName> dauerte bis in den <date>April 1823</date>, da wir einen
            Ruf nach Grönekloof erhielten, den wir aus der Hand des Herrn mit wiſlligem Herzen
            annahmen.</s> Es wurde uns freigeſteilt, die Reiſe zu Lande oder zu Waſſer zu unterneh-
          men; doch ſchien man Seitens der <orgName>Miſſtons-Conferenz</orgName> der Schnelligkeit
          wegen die Seereiſe vorzuziehen. Damit waren auch wir einverſtanden, und traten in
          vorgedachtem Monat die Reiſe an. Jn Port Elifaberh mußten wir auf eine Schiffsgelegenheit
          warten, und als wir endlich unter Segel gingen, entſtand ein ſo heftiger Sturm, daß unſer
          Fahrzeug jeden Augenblit zu verunglücken ſchien.Wir ſaßen in demſelben bis an die Knie im
          Waſſer, und ſelbſt den Matroſen konnre man die Verlogenheit abmerfen.Die ganze Fahrt war
          mit großer Gefahr verbunden, und zuleßt waren wir noch gendthigt drei Tage vor der Bai bei
          der Capſtadt liegen zu bleiben. Da ich leicht von der Scekrankheit befallen werde, und auf
          dieſer Reiſe viel von derſelben zu leiden hatte, ſo bercuete ichs, dieſelbe zur See
          unternommen zu haben. <s>Doch unſer guter Herr half uns gnädig durch, und am <date>15
              April</date> langten wir endlich glüclid in der <placeName>Capſtadt</placeName>
            an.</s> Wir fanden bald eine Gelegenheit nah Grönekloof zu
          gelangen, wo es uns ſehr gut gefiel, da wir hier viele Seelen fanden, die den Heiland
          liebten und an denen Er ſich als treuer Seelenarzt bewieſen hatte.</p>
        <pb n="564" />
        <p><s>Am <date>27 December 1823</date> wurde mir in einer Hausversammlung eine ſchriftliche
            von dem Biſchof <persName>Gottlieb Martin Schneider</persName> ausgefertigte Ordination
            mit den herzlichſten Segenswünſchen überreicht, bei welcher feierlichen Gelegenheit ich
            mich aufs neue dem Dienſte des en weihte, mit der angelegentlichen Bitte, mir Scinem
            ärmſien Kinde alle die Segen zu Theil werden zu laſſen, die mir in dem
            Ordinationsfchreiben angewünfſcht und für mich erflebe waren.</s> Es war nicht der Wille
          des Herrn, daß wir lange in Grönekloof thätig fein ſollren. <s>Ein
            Oberhaupt der Tambukkis, Namens <persName>Bawana</persName>, hatte bei dem Gouverneur
            angehalten, daß ihm Lehrer zugeſendet werden möchten, und da man dies als einen Wink vom
            Herrn erkannte, ſo erging an die Geſchwifter <persName>Lemmerz</persName> und an uns der
            Antrag, eine Miſſion unter den Tambuktis anzufangen.</s> Dem zu Folge begaben wir uns
          mit gedachten Geſchwiſtern nach der Capſtadt, um daſelbſt das zu
          einem neuen Miffienspoften erforderliche einzukaufen. <s>Wieder nach
              <placeName>Grönekloof</placeName> zurückgekommen, machten wir ſogleich Anſtalt zu
            unſerer Abreiſe, und trafen zu <date>Ende Februar 1828</date> in
              <placeName>Gnadenthal</placeName> ein, von wo aus wir dann in Geſell- ſchaft der
            Geſchwiſter <persName>Lemmerz</persName> die weitere Reiſe antraten, In
              <placeName>Enon</placeName> ſchloß sich Bruder <persName>Fritſch</persName>, der das
            Jahr zuvor mit dem Bruder Hallbeck die Unrerſuchungsreiſe ins
              <placeName>Tambukkiland</placeName> gemacht hatte, noch unſrer Geſellſchaft an, auch
            folgten uns einige Hottentotten - Famiiien und die bekannte Kafferin
              <persName>Wilhelmine Stempje</persName>.</s>
          <s>Die Reiſe von <placeName>Enon</placeName> nach <placeName>Silo</placeName> kann, wenn
            man den geraden Weg einſchlägt, in neun Tagen zurückgelegt werden, verſchiedener
            Umſtände wegen aber brauchten wir damals fechs Wochen zu derfelben.</s>Da uns
          namlich</p>
        <pb n="565" />
        <p>der Eivil-Commiſſar von Grahamstadt in das Tambukki-Land einführen
          ſollte, welcher jeßt eiligſt nach der Capſtadt berufen wurde, ſo
          mußten wir einige Wochen an der Grenze warten. <s>Auf er haltene Nachricht von dem
            Häuptling <persName>Bawana</persName> konnten wir jedoch bis zu feinem Wohnplaß
              <placeName>Ooſt-Kraal</placeName> reiſen, der noch rei Stunden von da entfernt iſt, wo
            jetzt <placeName>Silo</placeName> ſteht.</s>
          <s>
            <persName>Bawanas</persName> Wunſch ging dahin, daß wir bei ihm unfre Wohnung auf-
            ſchlagen möchten.</s> Dieſer Platz ſchien uns jedoch für eine Gemeine nicht geeignet zu
          fein; indeß wollten wir einen Verſue) machen, der uns aber theuer genug zu ſtehen kam.
          Nachdem wir den Fall des Klipplatfluſſes und das Land gemeſſen, wie auch einen Plaß
          beſtimmt hatten, wo unſre crſten Hürten ſtehen ſollten, verließen wir den La- gerplaß des
          Häuptlings wieder und erreichten anm 20 Mai den beſtimmten Plas.Hier ſchloſſen wir mit
          unſern Hottenrotren einen Kreis, und dieſe Einöde, bisher nur der Wobnfig wilder Thiere,
          ertönte nun von chriftlichen Geſängen. Nach Anstimmung einiger Verſe und einer Anrede
          beugten wir unſre Knie und empfahlen uns und das uns anbefohlene Werk unter ven Tambukkis
          in einem inbrünſtigen Geber unſerm lieben Herrn, und Er neigte ſich gnädig zu demſelben
          und ließ uns Sei» nen Troſt auf eine ſelige Weiſe inne werden, fo daß wir freudigen Murbes
          Hand ans Werk legen konnten. Das Nöthigſte war fürs Erſte einen Dich: Kraat anzulegen, um
          unſer Vieh doch einigermaßen vor den Löwen zu ſchüßen, denn ſchon in der zweiten Nacht
          waren mehrere derſelben bis zu unſerm Zelt gekommen. Da wir uns einige Wohen ohne Häuſer
          behelfen mußten, fo hatten wir, weil wir uns jest im afrikaniſchen Winter befanden,</p>
        <pb n="566" />
        <p>der in dieſer hochgelegenen Gegend oft ſehr angreifend iſt, nicht wenig von der Kälte zu
          leiden. Sogar das Waſſer im Keſſet fror zu Eis. Nachdem unſre Hottentotren Düren von
          Schilf für ſich und auch für uns errichtet batten, wurden Gräben zur Bewäſſerung unſrer
          Gärten angelegt. Während wir auf dieſe Weiſe beſchäftigt waren, beſuchten uns einige
          Tambukkis, und ſpotteren darüber, daß wir uns auf einer kahlen Fläche, auf welcher kein
          Holz vorhanden ſei, anbauen wollten. Als ſie aber nach einiger Zeit ſahen, daß in un ſern
          bewäſſerten Gärten Alles ſo ſchön gedieh, ſo machte ihnen dies Muth bei uns zu bleiben.
          Wir batten noch nicht lange bier gewohnt, als eine Räuberbande unſre Viebheerde überfiel
          und dieſelbe unter den Augen der Hirten hinwegtrieb. Kurz darauf wurden wir eines Abends
          gegen zehn Uhr von einer ähnlichen Bande überfallen, mit der Drohung mehrere Häuſer in
          Brand zu ſte&gt;en, und im Fall wir zu entfliehen ſuchen ſollten, uns zu ermorden. Nicht
          ahnend in weicher Gefahr wir ſchwebten, trat ich in demſelben Augenbli&gt;k vor die Thür.
          Doch unſer lieber Herr, der in dieſer wilden Gegend und unter diefen mörderiſchen Menſchen
          Seine Gnadenhand Tag und Nacht über uns hielt, hat uns auch aus dieſer augenfcheinlis chen
          Lebensgefahr errettet. Einige Flintenſchüſſe aus den Hütten der Hottentotten festen die
          Räu- ber in Schre&gt;en; ſie ergriffen die Flucht mit der Bemerkung, daß in dieſen wenigen
          Hütten mehr Menſchen ſich befänden, als fie gedacht hätten, wiewohl wir in Vergleich mit
          ihnen nur ein gar fleines Häuflein ausmachten.Durch dieſen Vor- fall auf's äußerſte
          erſchüttert, vermochten wir nicht ſogleich einen Entſchluß zu faſſen, was in einer.</p>
        <pb n="567" />
        <p>ſolchen mißlichen Lage zu chun fei? Nachdem wir aber in einer ſchlafloſen Nacht die Sache
          mat Gebet und Flehen vor dem Herrn überlegt hatten, bekamen wir Freudigteit che ned
          Menſchenblut vergoſſen würde, uns von hier hinweg zu begeben. Da uns nun der Commandeur
          des benachbarten Militär-Poſtens, der auf die Nachricht von unſrer bedrängten Lage mit
          etnem Detachement Hottentoten-Dragoner uns zu Hülfe geeilt war, das freundichaftliche
          Anerbieten machte, unſer Gemeinlein auf feinem am Claas Smits Revier gelegenen
          Militär-Poſten aufzunehmen, ſo begaben wir uns, — nachdem wir Alles was wir nicht
          mitnehmen konnten, vergraben hatten, — mit unſern Hotten- totten, beſtehend aus 9 Männern,
          5 Frauen und einigen Kindern, dahin auf den Weg.Die Dra- goner aber blieben zur Bewachung
          unſrer Häuſer zurüf, Am 4ten Tag langten wir an gedachtem Zufluchtsort an, woſelbſt unſer
          Gemeinlein mit Freuden bei den Hottentotten-Soldaten ein Unter- fommen fand. Den
          Miſſionaren aber räumte der Commandeur ein Haus zur Wohnung ein, und ein geräumiges Local
          in der Caſerne zu den got« tesdienſtlichen Zuſammenkünften, woſclbſt an den Sonntagen die
          Kirchenlitanei gebetet und gepredigt und Abends eine Gemeinſtunde gehalten wurde. In der
          Woche war Dienstag und Freitag Abends eine Erbauungsſtunde. Zur Schule wurde uns ein
          Zimmer eingeräumt, und Coloniſten- und Hottentottenfinder nahmen Theil am Unterricht. Zu
          Anfang des Gortesdienftes und der Schule ward jedesmal ein Zeichen mit der Trompete
          gegeben.Nach einigen Tagen kam der Sergeant im Namen feiner 28 Dragoner zu uns mit der
          Bitte, künftig doch alle Abende, wie in unſern Gemeinen Gottes-</p>
        <pb n="568" />
        <p>dienſt zu haften. Dies rührte uns gar ſchr, und mit Freuden verſprachen wir die Gewährung
          ſeiner Bitte, falls der Commandeur ſeine Einwilligung dazu gabe, was dieſer ſebr gerne
          that. Auf die Nachricht, daß ſich keine Räuber um Silo mehr
          befänden, wurde beſchloſſen wieder dabin zurückzukehren. Als an dem darauf folgenden
          Sonntag die leßte Predigt an unſerm Zufluchtsort gehalten wurde, war eine durchgängige
          Rührung unter den aus engliſchen Anjiedlern und Dottentotten beſtehenden Zuhörern zu
          verſpüren. Einige, denen unſre Ans kunft mißfällig geweſen war, weil fie bisher einen
          widrigen Eindruck von Miſſionaren gehabt hatten, baren jegt um Vergebung mit dem Beifügen,
          daß ſie nun eines beſſern überzeugt wären. Alle waren ſehr anhänglich an uns geworden,
          weshalb uns der Abſchied von dieſen lieben Leuten ſehr nahe ging. Die Anzahl der erweckten
          Seelen, fowohl unter den Coloniſten in der Umgegend als unter den Hottentotten - Soldaten
          war nicht gering; wir hatten daher viel Urſache dem Herrn zu danken, daß Er unſre Flucht
          zum Segen für viele hatte gereichen laſſen. Bei unſrer Rückkehr nach
            Silo fühlren wir uns zum erkenntlichſton Dank gegen das dore
          zurü&amp;gebliebene Commando für die treue Bewachung unſers Ortes verpflichter, und
          entließen 1be mit unfern beſten Segenswünſchen. Jeßt erbiele unſre Gemeine wieder neuen
          Zuwachs, und Tambuffis, Kaffern und Buſchmänner verlammel- ten ſich nach und nach) um uns.
          Wir erfuhren in der That in reichem Maaß, daß wir es mit Wil- den zu thun hatten; aber der
          Herr war mit Sei- nem Geiſt an ihren rohen Horzen geſchäftig, und fegnere das ihnen
          verfündigee Werk vom Kreuze vielfältig.</p>
        <pb n="569" />
        <p>Am 6 Januar 1830 hatten wir die unausſprechliche Freude eine Frau aus der
          Manrar Nation in Jeſu Tod zu taufen. Die vielen Thränen der Wilden zeugten davon, daß der
          Herr bei dieſer heiligen Handlung in Gnaden jich zu uns befannte. Im Jahr
            1835 wurde ungeachtet des fortwährenden Kaffernkrieges der Bau unſrer Kire unter
          der gnädigen Obhut des Herrn glücklich voll- endet. Die 10 3/4 Jahre meines Aufenthalts in
            Silo rechne ich zu den wichtigſten meines Pilgerjaufes bienieden.
          Sie waren reich an ſchweren und drückenden Erfabrungen, aber nicht minder an
          glaubensftärkenden Beweiſen von der ſchüßenden und rettenden Durchbülfe des Herrn, es
          augenſcheinlich zu ſchen, daß da, wo der Ö ſich Seelen zu Seinem Schmerzenslobn und zu
          einer Gemeine der Gläubigen ſammeln will, Ihn die ganze Macht der Hölle davon nicht zu
          bindern vermag. Dieſe mir ſo kiebe Gemeine zu verlaſſen, fiel mir ſehr ſchwer, und nur mir
          ſebr webmütbi- gen Gefühlen fonnte ich mich entſchließen, dem an mich ergangenen Nuf nach
            Enon zu folgen. Bei unſrer Ankunft allda war es nicht wenig
          nieder» ſchagend für uns, die ganze Umgegend durch die lang anhaltende Dürre völlig in
          eine Einöde vers wandelt zu erblicken, in der es für Menſchen und Vieh an trinkbarem
          Waſſer gänzlich mangelte.Doch bald ſandte der Herr einen gnädigen Regen; der
          ausgetroc&gt;nete Fluß ſing wiederum an zu fließen, und nun trat aufs neue für das
          hartgeprüfte Enon eine Zeit der Erquikung und des Segens ein. So weit er ſelbſt.</p>
        <p>Seine Mitarbeiter fügen noch folgendes hinz.</p>
        <p>Der ſelige Bruder kam zu Anfang des Jahres 1839 hier in
            Enon an, wo er ſich bald wieder.</p>
        <pb n="570" />
        <p>einheimiſch fühlte, ja es war ibm wichtig, dem Heiland abermals in ber Gemeine dienen zu
          bürs fen, in welcher er vor mehr als 23 Jahren feinen Miffiensdienft begonnen harte. Seine
          zärtliche Liebe zum Heiland, feine mufterbafte Demuth und Anfpruchslofigfeit, fein
          Glaubensmuth und findlia des Vertrauen auf den Deren machten ihn aller« wärs ſeinen
          Mitarbeitern ungemein.ſchäßbar, Während ſeines fünſmeonatlichen harten Kranfen« fagers war
          er uns und allen Befüchenden durch ſeine rührende Geduld und willenloſe Ergebenheit in die
          Wege des Herrn ſtets zur Erbauung. Er gehörte zu den Friedfertigen, von denen unfer Hei-
          land Matth.am 5ten ſagt, daß ſie Gottes Kine der heißen werden.Weil er im Beſiß war des
          Friedens Gottes, fo konnte er auch Friede verfün digen; feine Vorträge waren Früftig und
          geſalbt, und ſein muſterhafter Wandel ſtand jederzeit im ſchönſten Einklang mit ſeinen
          evangeliſchen Zeug niſſen. Sein Andenken wird unter uns in Segen bleiben.</p>
        <p><s>Am <date>3 Juli 1841</date> ward dieſer treue Knecht des Herrn ſanft vollendet im
            58ſten Jahr ſeiner Wallfahrt und im 24ſten ſeines geſegneten Miſſionsdienſies.</s></p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>