<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href="../schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="4.8.1">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lebenslauf des verwitweten Bruders Johannes Lemmerz, heimgegangen in Klein- welke den
          6. Mai 1855</title>
        <author>Johannes Lemmerz</author>
        <respStmt>
          <resp>XML-Modelling compiled by</resp>
          <name>Svetlana Yakutina</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Verlag der Unitäts-Buchhandlung</orgName>
        </publisher>
        <pubPlace>Gnadau (Germany)</pubPlace>
        <availability>
          <p>
            <orgName>Memorial University of Newfoundland</orgName>
          </p>
        </availability>
        <date>1856</date>
        <ref>https://collections.mun.ca/digital/collection/nachrichten/id/68219/rec/191</ref>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="j">Nachrichten aus der Brüder-Gemeine</bibl>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title>Nachrichten aus der Brüder-Gemeine</title>
            <author>Unbekannt</author>
          </titleStmt>
          <editionStmt>
            <edition>Digitale Ausgabe der Zeitschrift</edition>
          </editionStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>Verlag der Unitäts-Buchhandlung</publisher>
          </publicationStmt>
          <seriesStmt>
            <title level="j" type="main">Nachrichten aus der Brüder-Gemeine</title>
            <biblScope unit="volume">1856-1894</biblScope>
            <biblScope unit="issue">1856</biblScope>
            <biblScope unit="page">635-868</biblScope>
          </seriesStmt>
          <notesStmt>
            <note type="fileFormat">application/pdf</note>
          </notesStmt>
        </biblFull>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <repository>Memorial University of Newfoundland</repository>
            <idno>
              <idno type="URLCatalogue">https://dai.mun.ca/digital/nachrichten/</idno>
            </idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <pb n="635" />
        <head>Lebenslauf des verwitweten Bruders <persName> Johannes Lemmerz </persName>,
          heimgegangen in <placeName>Kleinwelke</placeName> den <date>6 Mai 1855</date> .</head>

        <p>
          <s>Ich bin geboren am <date>6. Auguſt 1784</date> zu <placeName>Alzey</placeName> in der
              <placeName>Unterpfalz</placeName>.</s> Meinen Eltern lag es ſehr an, mir nach ihrer
          Erkenntniß eine gute Erziehung zu geben, und mich zur Arbeit und zum fleißigen Schulbeſuch
          anzuhalten. Da ich aber ſehr leicht: ſinnig, und in meinen Reden vorlaut war, und andere
          Leute gern neckte, ſo zog ich mir vom Vater, der ſehr ſtreng gegen mich war, durch dieſe
          meine Unarten nicht ſelten nachdrückliche Züchtigun⸗ gen zu, die dann, weil ich ihn
          zärtlich liebte, die beabſichtigte Wirkung hatten. </p>
        <p>Im Jahr 1794 zog ſich der franzöfiſche Revolutionskrieg in unſre Gegend, und
          von der Zeit an wuchs ih in fortwährendem Kriegsgetüm⸗ mel auf. Die franzöſiſchen Truppen
          brachten ein bösartiges hitziges Fieber in unſre Stadt, an wel⸗ chem viele Menſchen
          ſtarben und deſſen Opfer auch</p>
        <pb n="636" />
        <p>mein Vater und meine Großeltern wurden. Ich erkrankte ebenfalls und war meinem Ende nahe.
          Kaum ‘hatte ich mich wieder erholt, ſo wurde die ` Mutter und meine Geſchwiſter von der
          Krankheit befallen. Durch dieſe harten Krankheitsfälle, wie auch durch die fortwährende
          franzöſiſche Einquar⸗ tierung kamen wir in unſern äußeren Verhältniſſen ſehr zurück, ſo
          daß es mit unſerm Durchkommen gar mißlich ausſah, weshalb ih als der älteſte unter meinen
          Geſchwiſtern ſeit des Vaters Ableben auf deſſen Strumpfwirker⸗Profeſſion fleißig arbeiten
          mußte. — Da unſer Land jetzt der franzöſiſchen Republik einverleibt wurde, in welcher die
          Göttin Bernunft auf den Thron war erhoben worden, fo ward in meiner Vaterſtadt ein wahres
          Heidenthum vorherrſchend. Ueber Religion und Chriſtenthum wurde nur geſpottet, und
          Freiheit und Gleichheit. war an der Tagesordnung. Freiheitsbäume wur⸗ den unter pomphaftem
          Gepränge allenthalben 2 richtet; unter dem Donner der Kanonen und Glockengeläute wurde
          durch die ganze Stadt der Freiheitsbaum gefahren. Die Schuljugend mußte . feſtlich
          gekleidet mit Muſikbegleitung den feierlichen ` Zug eröffnen und nach Aufrichtung des -
          Baumes um ‘denſelben einen Tanz aufführen. Bei der Feier des Erntefeſtes im October fand
          abermals ein ähn⸗ licher Aufzug Statt, wobei auh ich einen Dreſch⸗ flegel zu tragen hatte.
          Vor der Stadt war ein Altar errichtet, auf welchem das Bild der Göttin | Vernunft ſtand,
          und vor demſelben wurde nun das Feſt aufs glänzendſte gefeiert.</p>
        <p>In dieſer traurigen Zeit „in welcher ich noch in den Jahren mich befand, da ich etwas
          Erſprieß⸗ liches hätte lernen können, wurde der Schulbeſuch faſt gänzlich, noch weit mehr
          aber der Kirchen⸗ </p>
        <pb n="637" />
        <p>beſuch vernachläſſigt. Die franzöſiſch Geſinnten be⸗ durften keiner Kirchen, und
          diejenigen, welche Gottes Wort gern gehört haben würden, beſuchten auch nicht mehr die
          Kirchen, in welchen von den franzöſiſch. geſinnten Predigern nur Tugendlehren verkündigt
          wurden. Die Kirchen ſtanden daher leer. </p>
        <p>In dieſer Zeit war der Geiſt Gottes an meinem Herzen geſchäftig, aber ich wußte mir Sein
          Wirken nicht zu erklären. Einmal klagte ich meiner Mutter die Unruhe meines Herzens; da
          ſie aber den Herrn nicht kannte, ſo konnte ſie mir keine Auskunft darüber geben. </p>
        <p>
          <s>In meinem <date>14ten Jahr</date> wurde ich von einem der obgedachten Prediger
            confirmirt, und genaß dann zu Pfingſten zum erſten Mal das heilige Abendmahl mit Furcht
            und Zittern.</s>
          <s>Im Jahr - <date>1799</date> kam ich bei einem Strumpfwirker⸗Meiſter in die Lehre.</s>
          Während meiner drei Lehrjahre arbeitete der heilige Geiſt zu Zeiten nachdrücklich an
          meinem Herzen und machte mich um meine Seligkeit ernſt⸗ lich bekümmert. Ich betete oft zu
          Gott, und ſuchte Troſt in Büchern; da ich aber mit lauter Welt⸗ menſchen zu thun hatte,
          und bereits in eiteln Luſt⸗ barkeiten ſehr verflochten war, ſo ſuchte ich mich wieder.
          damit zu.. beruhigen, daß ja dasjenige Loos, welches dereinſt Andern zu Theil werden
          würde, auch das meinige einmal ſein werde. </p>
        <p>Da wir zur franzöſiſchen Republik gehörten, ſo mußte auch bei uns alle zehn Tage die
          Decade gefeiert werden, und wer an derſelben arbeitete, kam ins Gefängniß. Dies gereichte
          mir zu großem Nachtheil; denn weil wir auch am Sonntag nicht arbeiteten und ſomit doppelte
          Feiertage hatten, ſo bot ſich für mich um ſo mehr Gelegenheit dar, meiner Zerſtreuungsluſt
          nachzuhängen , worin mein </p>
        <pb n="638" />
        <p>Lehrmeiſter überdies mich beſtärkte. Denn da ich mix durch meine Arbeit ſeine Gunſt
          erworben hatte, ſo unterſtützte er mich mit Geld, mit dem Beifügen, ich ſolle mir damit
          einen luſtigen Tag machen.</p>
        <p>
          <s>Als ich im Jahr <date>1802</date> ausgelernt hatte, beſchloß ich, ſogleich auf die
            Wanderſchaft zu gehen zuvor aber wollte ich noch einmal das heilige Abendmahl
            genießen.</s> Bei dieſer Gelegenheit machte mich der Geiſt Gottes beſonders unruhig,
          indem Er mir meinen verlorenen Zuſtand lebhaft vor Augen ſtellte, weshalb ich mit Angſt
          und Zittern zum Tiſche des Herrn nahete, und auch nachher nicht wenig verlegen wurde, weil
          ich glaubte, daß ich dies hohe Gut unwürdig genoſſen. — Da ich ein leidenſchaftlicher
          Tänzer und Kartenſpieler war, wobei ich mir das gottloſe Fluchen angewöhnt hatte, und mir
          die große Unruhe, die ich darüber in meinem Herzen empfand, vertreiben wollte, ſo hatte
          ich mich bisher immer mehr in das ſündliche Leben hineingeſtürzt, und verließ jetzt im
          Februar gedachten Jahres mit unruhigem Herzen und böſem Gewiſſen meine Vaterſtadt, Ich
          durfte nicht lange reifen, indem ich bald Arbeit bekam, Nun aber gerieth ich erſt recht in
          das gottloſe Weſen hinein, hatte aber dabei keine Ruhe, denn ich fühlte, daß ich ein
          verlorener und verdammter Menſch feis Dieſe Unruhe war endlich auch die Urſache, daß ih
          nicht lange bei meinem Meiſter blieb, wiewohl ich's bei ihm ſehr gut hatte, denn ich
          glaubte, in einer. andern Stadt würde fidh meine Unruhe vers lieren. Durch die Empfehlung
          meines früheren Lehrmeiſters kam ich nach Neuſtadt an der Haardt zu einem Meiſter, der
          mich wie ein Kind vom Hauſe behandelte und bei dem ich einen ſehr guten. Verdienſt hatte.
          Dies aber gereichte mir. nod — </p>
        <pb n="639" />
        <p> mehr zum Verderben; denn hiedurch war es mir möglich , dem ſündlichen Leben mich immer
          mehr zu ergeben. | Doch auch ‚hier war die unruhe mei⸗ nes Herzens ſo groß, daß ich mich
          für den Un⸗ glücklichſten auf der Welt hielt, weil, ih fühlte, daß ich ewig verloren gehen
          müßte. Wenn ich nach meinen ſündlichen Vergnügungen Abends nach Hauſe kam, ſo trieb mich
          die große Angſt meines Innern, zu Gott zu beten. Während des Betens aber wurde ich immer
          unruhiger, ja ich gerieth in eine fo entſetzliche Angſt, daß ich glaubte, der Teufel werde
          mich auf der Stelle in die Hölle tragen. Ich betete zwar öfter, denn je zuvor, allein das
          Sündethun wollte ich gleichwohl nicht aufgeben, wozu es mir freilich auch an ¿Kraft
          fehlte. Endlich fing ich an, mich ſelbſt beſſern zu wollen. Ich verſprach dem lieben Gott,
          etliche Sünden zu meiden, beſonders das Kartenſpielen, das Tanzen und Fluchen. Ich ging
          fleißig in ‚die. Kirche, wo ich aber leider nichts als trockene Moral hörte, und betete
          auch nah meiner Meinung. aufs fleißigſte. Jetzt wollte idy wieder das heilige Abendmahl
          genießen und bereitete mich in meiner. Blindheit dazu vor, wurde aber dabei ſo unruhig,
          daß ih beinah in völlige Verzweiflung. gerieth. Gleichwohl ging ich am Sonntag in die
          Kirche. Als ich aber nach der Predigt im Begriff war, zum Altar zu treten, überfiel mich
          eine ſo fürchter⸗ lide Angſt, daß ich ſchon in der Hölle zu ſein glaubte, und ſtatt zum
          Tiſche des Herrn zu nahen, zur Kirche hinaus eilte. Ich befand mich in einem völlig
          troſtloſen Zuſtand, Aber was that ih? Als am Nachmittag deſſelbigen Tages meine Kameraden,
          zu mir kamen, um mich zu einer Luſtbarkeit abzu⸗ holen, war mir dies erwünſcht, weil ich
          durchs</p>
        <pb n="640" />
        <p>Tanzen die große Unruhe meines Herzens zu ver⸗ treiben hoffte, und ih ging mit ihnen.
          Ach, welch eine: unglückſelige Zeit war das für mich! Id wollte mich ſelbſt beſſern,
          verſprach dem lieben Gott, etliche Sünden zu unterlaſſen, und fiel ſtatt deſſen immer
          tiefer in Sünden und Laſter. Bei alledem aber ließ mir der Geiſt Gottes keine Ruhe. Oft
          wurde mir mitten unter dem Tanzen von Ihm zugerufen: Wo würde deine Seele hingehen, wenn
          du jetzt ſterben ſollteſt? Da ſagte mir mein Ge— wiſſen, daß ich mit meinem Tanzen auf
          ewig in die Hölle fahren würde; gleichwohl aber unterließ ich's niht. Ih war eben ein
          Sklave der Sünde und des Satans, und ein Sklave muß thun, was ſein - Herr will. Ach, und
          ich war einer der erſten Diener - des Satans; und das nannte ich luſtig leben!</p>
        <p>In dieſem bejammernswerthen Zuſtand arbei⸗ tete, ich noch an verſchiedenen Orten und
          zuletzt zwei Jahre in Heidelberg. Hier kam es endlich ſo weit mit mir, daß ich mir durch
          mein ſündliches Leben und beſonders. durchs Tanzen und durch eine dar⸗ auf folgende
          heftige Verkältung eine Krankheit zu⸗ 4 zog, an der ich hoffnungslos darnieder lag. Aber
          der barmherzige Herr, deſſen Geduld und Lang⸗ muth nicht auszuſprechen iſt, und der nicht
          will den Tod des Sünders, ließ mich wieder geneſen.</p>
        <p>Nun ſollte ich unter Napoleon's Heer als | Soldat eintreten; und
          wiewohl ich außer Landes mich befand, kehrte ich dennoch in meine Heimath zurück, um
          meiner Mutter und meinen Geſchwiſtern keine Unannehmlichkeiten zu bereiten. Weil ich aber
          zum Soldatenleben durchaus feine Neigung hatte, ſo bat ich den lieben Gott dringend, mich
          davon A zu befreien, und Er erhörte in Gnaden mein Gebet, : und fügte es. ſo, daß ich niht
          ausgehoben wurde. </p>
        <pb n="641" />
        <p>Obgleich ich nun für die Zeit vom Militärdienſt frei war, ſo. ſollte ih, doch nicht außer
          Landes gehen. Weil ich aber keine Luſt hatte, zu Hauſe zu bleiben, ſo entfernte ih mid)
          ſogleich . wieder ‘aus meiner Heimath, und wollte verſuchen , über den Rhein zu kommen. Da
          dies aber für einen jungen Menſchen, der noch auf der Conſcriptions⸗ liſte ſtand, etwas
          ſehr Gewagtes war, ſo mußte ich mich heimlich über den Fluß zu ſtehlen ſuchen, und ich
          gelangte glücklich auf deutſchen Boden. -.' </p>
        <p>
          <s>In <placeName>Heidelberg</placeName>, wo ich nun wieder arbeitete , bekam ich eine
            Empfehlung an <persName>Herrn van der Smiſſen</persName> in
              <placeName>Altona</placeName>, deſſen Schwiegerſohn <persName>Manhardt</persName> auf
            ſeinem Gute Hanerau in Holſtein eine <date>1805</date> an letztgedachtem Orte an.</s>
          Hier nun kar ich ganz in die Stille und aus allem Geräuſche der Welt. Mein Herr war ein
          Theolog und ein erweckter Mann, der in ſeinem Hauſe Erbauungs⸗ ſtunden hielt, und eine
          halbe Stunde von unſerm Dorfe entfernt war die Kirche, in welcher wir Alle des Sonntags
          die Predigt beſuchten. Von dem Prediger, der ein wahres Kind Gottes war, hörte ich jetzt
          zum erſten Mal in meinem Leben die Sünderliebe des Heilandes den Seelen anpreiſen. In
          Hanerau wohnten Diaſpora - Geſchwiſter, die mit der Brüdergemeine in Verbindung ſtanden.
          Durch des Herrn Fügung ſpeiſte ich in einer dieſer Familien täglich zu Mittag. Dieſe
          lieben Leute zeigten durch Wort und Wandel, weß Geiſtes Kinder ſie waren, und ſchon dies
          machte einen geſegneten Eindruck auf mich. Ueber Tiſch wurde oft vom Heiland und von
          Seiner Sünderliebe ge— ſprochen, wobei ih andächtig zuhörte, denn. dieſe Sprache hatte ich
          noch niemals vernommen. Dabei </p>
        <pb n="642" />
        <p>aber war ich wie ein geſcheuchtes Reh, weil ich glaubte, daß für mich gottloſen Menſchen
          keine Rettung möglich ſei, und daß ich ewig verloren gehen müſſe. Einſtmals unterhielten
          ſich dieſe Ge— ſchwiſter wieder über Herzensmaterien, wobei die. Hausmutter den Spruch
          anführte: „Das Himmel— reich leidet Gewalt, und die Gewalt thun, die reißen es an ſich.“
          Bei dieſen Worten ließ der Heiland für mich die Stunde ſchlagen, da mit das Herz aufgethan
          wurde, und ich glauben konnte, daß, wenn man Gewalt thun müſſe, um das Himmelreich an ſich
          zu reißen, auh ih noch ſelig werden könne. Hiebei bekam ich den erſten Eindruck von der
          Liebe des Heilandes, ſo daß die— ſelbe mein Herz erfüllte, und ich mich Ihm mit Leib und
          Seele ergeben konnte. Auf dieſe Weiſe - getröſtet , fühlte id) mich eine Zeit lang recht 4
          glücklich. </p>
        <p>Es befanden fich aber in Hanerau auch nod) &gt; andere erwe&gt;te Seelen, die niht zu den
          Diaſpora⸗ " Geſchwiſtern gehörten. Dieſe gefielen mir wegen ihres ſtreng geſetzlichen
          Wandels, und darum be: | ſuchte ih auch ihre Verſammlungen. Allein ich fand in denſelben
          doch nicht, was ich ſuchte. Mir war um. Vergebung meiner Sünden bange; ſie aber waren zu
          ſtarke Chriſten, und da ich auch ſchon ſo ſein ſollte, wie ſie, ſo wurde ich ganz muthlos.
          Kam ich dagegen zu den Geſchwiſtern, ſo fand ich, daß auch ſie arme Sünder waren, wie ich,
          und das diente mir zum Troſt und zur Aufmunterung.</p>
        <p>Leider aber wachte ich in dieſer Zeit nicht über mein Herz, daher ging es wieder
          rückwärts mit mir. Ich gewann die Welt und ihre Freuden wieder lieb, und fing an mein Herz
          zu theilen.</p>
        <pb n="643" />
        <p>Wenn ich niederkniete, um zu beten, ſo accordirke ich mit dem Heiland, daß Et mir doch
          erlauben wolle, mit einem Theil meines Herzens die Welt und ihre Sache lieb zu haben. Da
          ich nun zu gleicher Zeit den Heiland und die Welt lieben wollte, ſo verlor ich wieder die
          Freudigkeit zum Gebet, wobei die Unruhe meines Herzens ſo groß wurde, daß ich wieder die
          Hölle recht fühlen mußte. Aber mein treuer Heiland hörte nicht auf, mich liebreich und
          ernſt zu erinnern, bis ich mich wieder im Gebet zu Ihm wendete. Je mehr idh niun betete,
          deſto größer erſchienen mir meine Sünden; wobei der Teufel mich damit zu betrügen
          verſuchte, daß der Heiland einen ſo großen Sünder nicht ers hören und ſelig machen könne.
          Dazu ſchickte mir der Herr auh noch äußere Leiden, indem “ich aus fing, kränklich zu
          werden. Durch den Gedanken, daß ich, wenn ich jetzt ſterben ſollte, ewig verloren gehen
          müſſe, wurde die Angſt meines Herzens im⸗ mer größer. Denn die Menge meiner Sünden wurde
          mir durch den Geiſt Gottes immer mehr vor die Augen geſtellt. Unter dieſer. Laſt meiner
          Sünden lag ich in einer Nacht in meiner Kammer vor dem Heiland als einer, der. den ewigen
          Tod und die ewige Verdammniß verdient hat, und konnte weinend und ſeufzend nur noch um
          Schä⸗ hers Gnade flehen. Doch jetzt, da ich's am wenigſten glaubte, ſchlug. für mid der
          unvergeß⸗ liche ſelige Augenblick, da mir mein blutiger Er- barmer in Seiner Martergeſtalt
          vors Herz trat, und zu mit die Worte ſprach: „Siehe, dieſes mein Leiden iſt alles für dich
          geſchehen, mein Blut habe ich für dich pergoſſen, meine Wunden habe ich mir ſchlagen
          laſſen, “um dich zu heilen, darum ſollſt du leben!“ - Ja, Er vergab mir alle meine |</p>
        <pb n="644" />
        <p>Sünden und ſchenkte mir ein verſöhntes Herz. Nun verwandelten ſich meine
          Schmerzensthränen in Dant: und Liebesthränen. Das war ein un- ausſprechlich ſeliger
          Augenblick! Ach, daß der Ein— druck davon mich begleitete, bis ich zu Ihm gehen darf, um
          Ihm den Dank für Alles, was Er für mich gethan, zu Seinen Füßen niederlegen zu können! </p>
        <p> Da ich ſchon längere Zeit den Wunſch gehabt hatte, ein Mitglied der Brüdergemeine zu
          werden, und dieſer Wunſch nun lebendiger wurde, ſo beſuchte ich mit einigen
          Diaſporabrüdern den Bruder Anders, der damals Prediger in Altona war, und ſich auf einer
          Beſuchreiſe der Diaſpora in Holſtein befand . Als ich ihm mein Anliegen eröffnete, empfahl
          er mir dringend, die Sache gruͤndlich zu überlegen 3 wir Alle wären zur Seligkeit berufen,
          aber nicht Alle zur Brüdergemeine; wenn ich jedoch bei: meinem Entſchluß bliebe, ſo möchte
          ih wieder zu ihm kommen, da er mir dann eine Empfehlung in eine Gemeine geben wolle. </p>
        <p>Da mir nun mein Heiland aus Gnaden Alles vergeben hatte, wurde ich auch deſſen immer ge—
          wiſſer, daß Er mich zur Brüdergemeine beſtimmt habe. Meinem Herrn hatte ic) mein
          Vorhaben,- „ein Mitglied der Brüdergemeine zu werden, ſchon drei Monate früher mitgetheilt
          und ihn gebeten, daß er ſtatt meiner ſich einen andern Geſellen ver- ſchreiben möchte;
          allein damals hatte er mir viele Schwierigkeiten gemacht. Als aber ſpäter zwei neue
          Geſellen ankamen, ſo erſuchte ih ihn noch⸗ mals, mich zu entlaſſen, wollte ihm jedoch
          nicht gern wehe thun, weil er mich jederzeit wie ſein eigen Kind behandelt und mir viele
          Wohlthaten erwieſen hatte, Da er mir aber wieder viele Ein⸗ wendungen machte, ſo erklärte
          ich ihm nun beſtimmt,</p>
        <pb n="645" />
        <p>daß ich. entſchloſſen ſei, mein Vorhaben auszufüh⸗ ren, wobei ich den Heiland bat, mir
          das Herz meines Herrn geneigt zu erhalten. Und dies Fle⸗ hen hat Er in Gnaden angeſehen.
          Denn am Tage vor meiner Abreiſe ließ Herr Manhardt | mich zu ſich kommen, um mit mir
          abzurechnen. Da erhielt ich denn weit mehr, als ich erwartet hatte, und überdies ein
          anſehnliches Reiſegeld. Beim Abſchied wünſchte er mir Gottes Segen. und Glück zu mei⸗ nem
          Vorhaben. Mehrere Diaſpora - Geſchwiſter beſchenkten mich ebenfalls mit Reiſegeld, und“ ſo
          konnte ich dieſen lieben Ort, an welchem der Hei⸗ land mir während meines einjährigen
          Aufenthalts ſo viel Gnade und Barmherzigkeit erwieſen hatte, mit getroſtem Blick in die
          Zukunft verlaſſen. — Meiner Mutter und meinen Geſchwiſtern meldete ` ich mein Vorhaben
          nicht, denn ſie kannten den Heiland und die Gemeine nicht, weshalb ih über- zeugt war, daß
          ſie mir niemals ihre Zuſtimmung dazu gegeben haben würden, zumal ich der älteſte unter
          meinen Geſchwiſtern war, und nach dem : Wunſche der Mutter ihr Haus und die Strumpf⸗
          wirkerei übernehmen ſollte. ‘Als ich bereits zwei Jahre lang ein Mitglied der
          Brüdergemeine war, ſchrieb ich nach Hauſe, was der Herr an meiner Seele gethan habe;
          allein darüber wurde ich von meinen Geſchwiſtern verſpottet. </p>
        <p>Bei meiner Ankunft in. Altona nahm ſich Bruder Anders meiner väterlich an, und gab
          mireine Empfehlung nach Gnadau , woſelbſt ich am 9. October 1806 eintraf. Wie mir zu Muthe
          war, als ich dieſen Ort von ferne erblickte, kann ih nicht beſchreiben. Wiewohl ich von
          der Brü⸗ dergemeine noch wenig wußte, ſo war ich doch überzeugt, daß ich zu einem Volke.
          Gottes: komme...</p>
        <pb n="646" />
        <p>Darum warf ich mich vor dem Orte auf mein Angeſicht, und bat den Heiland, Er möchte mir
          unter dieſem Seinem Volke aus Gnaden ein Plätz⸗ chen bereiten, und mir das Glück gewähren,
          ſtets im umgang mit Kindern Gottes zu bleiben, wobei ich mich dem Heiland aufs Neue mit
          Leib und Seele ergab. </p>
        <p>
          <s>In <placeName>Gnadau</placeName> bekam ich ſogleich Arbeit auf meiner Profeſſion und
            fühlte mich daſelbſt wie zu Hauſe.</s> Die Verſammlungen beſuchte ih zum Segen für mein
          Herz, und zu allen Ordnungen und Einrichtungen der Gemeine ſprach daſſelbe Ja und Amen.
          Der Heiland und Sein guter Geiſt deckte mir immer mehr meine Grundverdorbenheit auf, und
          führte mich gründlicher als je zuvor dare auf, daß ich täglich aufs Neue Vergebung meiner
          ` Sünden bei Jeſu zu ſuchen habe, wobei idh mir - Sein theures Verdienſt immer mehr
          zueignen konnte. ` </p>
        <p><s>Gern wäre ich in <placeName>Gnadau</placeName> geblieben; allein es war nicht der
            Wille des Herrn, weshalb ich mich im <date>März 1807</date> auf die Reiſe nach
              <placeName>Herrnhut</placeName> begab.</s> Weil daſelbſt für jetzt keine Arbeit auf
          meiner Profeſſion vorhanden war, ſo erhielt ich Beſchäftigung in der Küche des
          Brüderhauſes. Die Arbeiten, die ich nun verrichten mußte, fielen mir ſchwer, da ih nie
          dergleichen gethan hatte. Nach und nach aber ſchenkte mir der Heiland mehr Kräfte und
          Geſchicklichkeit, ſo daß es mir täglich leichter wurde. — <s>Den <date>1 Mai</date>
            erhielt ich die gewünſchte Erlaubniß zur <orgName>Gemeine</orgName>, und am <date>27
              ſten September deſſelben Jahres</date> wurde ich in den <orgName>Brüderbund</orgName>
            aufgenommen.</s> Dabei war mein inniges Flehen zum Heiland, daß Er mir ein in Seinen
          Willen ergebenes Herz ſchenken, und daß ih Ihm | zum Dank für Alles, was Er aus
          unverdienter </p>
        <pb n="647" />
        <p>Gnade an mir gethan, ſtets zur Freude ſein möchte. Bald darauf durfte ich als Candidat
          beim heiligen Abendmahl zuſehen . Das war eine. unver- geßliche Segensſtunde für mein
          Herz. Der Friede Gottes, der dabei waltete, und die Nähe meines ungeſehenen Freundes umgab
          mich auf eine unbe⸗ ſchreibliche Weiſe. Als ich am Gründonnerstag des folgenden Jahres zum
          erſtmaligen Genuß des heiligen Abendmahles mit der Gemeine gelangte, hakte ich mich leider
          vorher mit Eigenwirken eingelaſſen; ſo daß ih niht den Segen genoß, den ich erwar⸗ tet
          hatte. Aber Dank ſei es der erbarmenden Liebe meines Heilandes! Er führte mich durch
          Seiken guten Geiſt immer mehr darauf, als ein ganz armes , ſolcher hohen Güter durchaus
          unwürdiges Weſen, aber mit inniger Sehnſucht, neuer Gnade theilhaftig zu werden, zu dieſem
          Sacramente zu nahen, und der Heiland ſchenkte mir immer recht ſelige Feſtmomente, ſo oft
          ich in der Folge Sein heiliges Abendmahl genießen durfte. </p>
        <p>
          <s>Als mir im <placeName />
            <date>Januar 1809</date> angezeigt wurde, daß ich auf meiner Profeſſion nun Arbeit
            bekommen könnte , nahm ich ſolches mit Freuden an, und verließ mein bisheriges Geſchäft,
            bei dem mir der Herr ſo gnädig beigeſtanden hatte, mit dankbar beſchämtem Herzen.</s> —
          Im Auguſt kam ich als Aufſeher zu den größeren Knaben . <s>Als mir aber im
              <date>September 1810</date> die Meiſterſtelle in der Strumpfwirkerei des Brüderhauſes
            übertragen wurde, mußte ich ſhon wieder meine Pflegebefohlenen verlaſſen , mit denen ih
            ſehr ſelige Seiten durchlebt hatte.</s> In beſonders lieblichem Andenken iſt mir die
          innige Liebesharmonie, in der ich mit meinen lieben Collegen — wir waren neun Vorgeſetzte
          auf den damaligen drei Knabenſtuben — </p>
        <pb n="648" />
        <p>geſtanden habe. Reichen Segen hat mir der Hei⸗ land im Umgang mit ihnen zu Theil werden
          laſſen. Ich blieb auch in fortwährender inniger Herzens: verbindung mit ihnen, was denn
          auch die Veran⸗ laſſung war, daß ich, nachdem id) mich auf meiner - Profeſſion
          eingerichtet hatte, meinen frühern Auf⸗ trag bei den Knaben wieder übernahm. — Von den.
          Jahren, die ih in Herrnhut verlebte, kann - ich ſagen, es war eine ungemein vergnügte
          „und. ſelige Zeit, die ich im vertraulichen Umgang mit a meinem ungeſehenen Freunde
          verbracht ‘habe. In⸗ ſonderheit „machte Er mir die ſchönen Kirchen⸗ - und Gemeinfeſte zu
          ausgezeichneten Gnaden- und - Segenstagen.</p>
        <p>
          <s>Am <date>6 April 1815</date> erging der Ruf des Herrn an mich, Ihm bei der
              <orgName>Miſſion unter den Hottentotten</orgName> in <placeName>Süd-Afrika</placeName>
            zu dienen.</s> Da der Trieb, dem Heiland unter den Heiden zu dienen, um ihnen etwas
          davon ſagen zu können, was Er aus + Liebe zu uns armen Sündern und auch an meiner x.
          Seele. gethan hat, ſich ſchon, ehe idh zur Brüder- gemeine kam, in mir geregt hatte, und
          hernach 2 von Zeit zu Zeit noch mehr geweckt worden war: fo nahm ich dieſen Antrag aus
          Seiner Hand freu⸗ dig. an, in dem. kindlichen Vertrauen, daß Er, der - mich gerufen, mir
          durchhelfen und Seine Gnade an: mir Armen mächtig beweiſen könne“ und werde. Es verzog fih
          aber mit der Abreiſe noch drei © Monate, in welcher Zeit ich eine ſchwere Erfahrung zu
          machen "hatte. Meine erſte Freudigkeit verlor ſich wieder, indem ich nur mein Unvermögen
          fühlte. Da ſich nun noch der Unglaube dazu geſellte, ſo ging ich ſchon mit dem Gedanken
          um, den Ruf wieder abzulehnen. Doch dem barmherzigen Hei⸗ land ſei es gedankt! Er :
          ſchenkte mir auf meine</p>
        <pb n="649" />
        <p>Bitte aufs Neue Glauben und Vertrauen. Es wurde: wieder leiht in meiner Seele und: nun
          konnte ich der Zeit meiner Abreiſe getroſt entgegen ſehen. — <s>Zu gleicher Zeit hatten
            auch die Geſchwiſter <persName>Clemens</persName> und <persName>Thomſen</persName> und
            der ledige Bruder <persName>Stein</persName> einen Ruf nach SüdAfrika erhalten.</s> Mit
          Letzterem hatte ich ſeit mehreren Jahren einen beſonderen Freundſchaftsbund geſchloſſen ,
          und wir hatten uns gegen einander ausgeſprochen, wie ſehr - wir wünſchten, dem Heiland
          unter den Heiden zu dienen, und nun fügte Er es, daß wir zuſammen reiſen konnten. <s>Am
              <date>25 Juli</date> wurden wir in der <orgName>Unitäts⸗Aelteſten⸗Conferenz</orgName>
            auf unſern Poſten abgefertigt worauf wir am <date>folgenden Tag</date> die Reife
            antraten und den <date>12 Auguſt</date> in <placeName>London</placeName> anlangten.</s>
          <s>Da das Schiff, mit welchem wir hatten reiſen ſollen, ſchon abgeſegelt war, ſo mußten
            wir noch ſieben Wochen uns in <placeName>London</placeName> aufhalten, bis ſich wieder
            eine Schiffsgelegenheit nach dem <placeName>Cap</placeName> fand.</s>
          <s><persName>Bruder Chriſtian Ignatius La Trobe</persName> der den Auftrag zu einer
            Viſitation der <orgName>ſüd-afrikaniſchen-Gemeinen</orgName> erhalten hatte, reiſte mit
            uns , und ſonach beſtand unſre Geſellſchaft aus 5 Brüdern und - 2 Schweſtern.</s> —
            <s>Am <date>30. September</date> verließen wir <placeName>London</placeName> , und
            hatten, ſo lange wir im Canal ſegelten, heftige Stürme zu beſtehen, dann aber meiſt
            günſtige Witterung und eine angenehme Fahrt.</s> Der Heiland ſchenkte uns die Gnade, daß
          Seine Liebe und der Friede Gottes unter uns waltete, und ſegnete uns beſonders auch in
          unſern täglichen Morgen- und Abendſegen, und wenn wir uns an Sonn- und Feſttagen vor Ihm
          zu gemeinſchaft⸗ licher. Erbauung verſammelten. Dieſe Reiſe watr für mich eine überaus
          ſelige Zeit, in der ich mich </p>
        <pb n="650" />
        <p>an Seinem Tod und Leiden recht weiden konnte. <s>Am <date>24 December</date> langten wir
            in der <placeName>Capſtadt</placeName> an , voll Lob ‘und Dank, daß uns der Herr das
            Ziel unſrer Reiſe glücklich hatte erreichen laſſen.</s> Drei Tage ſpäter kamen die
          Geſchwiſter Groenekloof an , um uns dahin abzuholen. <s>Als wir am
            Nachmittag des <date>30 Decembers</date> eine Stunde vor
              <placeName>Grönekloof</placeName> anlangten, war uns die
              <orgName>Hottentotten⸗Gemeine</orgName> entgegen gekommen, die dem Herrn ihren Dank
            für unſte glückliche Ankunft durch Anstimmung einiger Verſe darbrachte.</s> Ihr gefühl-
          voller, harmoniſcher Geſang, und der Gedanke daran, welche wunderbare Kraft Gottes die
          ein⸗ fältige Verkündigung des Wortes vom Kreuz be wieſen habe an Menſchen, die vor nicht
          gar langer Zeit noch blinde Heiden geweſen, ergriff mich ſd. tief, daß ich meinen Thränen
          freien Lauf laſſen mußte, und gerührt dankte ih dem Herrn, daß - Er mich auf dies ſchöne
          Arbeitsfeld berufen habe. <s>Nachdem wir mit der <orgName>Hottentotten-Gemeine</orgName>
            das Neujahrs- und Heidenfeſt <date>1816</date> gefeiert hatten verließen wir
              <placeName>Grönekloof</placeName> und langten nach einer <date>fünftägigen
              Reife</date> in <placeName>Gnadenthal</placeName> , dem nunmehrigen Ort meiner
            Beſtimmung, an, woſelbſt ich mich | bald einheimiſch fühlte.</s></p>
        <p>
          <s>Am <date>3 März</date> deſſelben Jahres wurde mir der Antrag gemacht, mit der ledigen
            Schweſter Agnes Jenke in den Stand der heiligen Ehe zu treten, und da der Heiland mir
            Freudigkeit ſchenkte, dieſe Schweſter aus Seiner Hand zu meiner künftigen
            Lebensgefährtin anzunehmen, ſo wurden wir am <date>26 März</date> getraut. </s> Wir
          verbanden uns vor dem Herrn, der uns würdigte, Ihm zu dienen, nur für Ihn in dieſer Welt
          zu leben, und flehten Ihn an, der Dritte in unſerm Bunde zu ſein. </p>
        <pb n="651" />
        <p>
          <s>Am <date>9 Februar 1817</date> wurden wir durch die Geburt eines Söhnleins erfreut, und
            in der Folge ſchenkte uns der Herr noch zwei Töchter.</s> Am Dieſe unſre Kinder weiheten
          wir Ihm bei ihrer Geburt zu Seinem ewigen Eigenthum. </p>
        <p>Am 29 Auguſt 1819 erfuhr ih eine gnädige Bewahrung meines Lebens. Auf einer
          von mir zu machenden Geſchäftsreiſe trat ein ſtarkes | Regene wetter ein, in deſſen Folge
          die Flüſſe, die ich zu paſſiren hatte, hoh anſchwollen, was in
            Süd⸗Afrika, wo man keine Brücken hat, für Reiſende ſtets mit
          großer Gefahr verbunden iſt. In der Nähe eines ſolchen Fluſſes übernachtete ich ‚bei einem
          Coloniſten, der. ein Freund unſrer Miſſion war. Derſelbe begleitete mich. Tages darauf, um
          mir mit meinem beladenen Wagen durch den Strom zu helfen. Als ich hinten auf dem Wagen
          ſtehend hindurch fuhr, fiel der Wagen um und ich von demſelben herab. Da ih des Schwimmens
          unkun⸗ dig war; hätte ich unfehlbar ertrinken müſſen, wenn der Herr es nicht ſo gefügt
          hätte, daß ge⸗ dachter Freund bei mir war, der mich mit Gottes Hülfe rettete. - Auch
          gelang es uns, den Wagen und die auf demſelben befindlichen Sachen aus dem Waſſer
          herauszuholen.</p>
        <p> Nachdem wir 5 Jahre. vergnügt in Gnadenthal verlebt hatten, erhielten wir einen Ruf nach
          Enon, und der Herr ſchenkte uns Freudigkeit, dem⸗ ſelben zu folgen, wiewohl es uns ſchwer
          wurde, die liebe Hottentotten⸗ Gemeine und unſre Mitarbeiter, mit denen wir in herzlicher
          Liebesverbun— denheit gelebt hatten, zu verlaſſen. Nachdem wir über vier Wochen auf der.
            <s>Reiſe zugebracht, welche, da wir drei kleine Kinder hatten, mit nicht geringen
            Schwierigkeiten verknüpft war, langten wir <date>am 8. Mai</date> in
              <placeName>Enon</placeName> an.</s>
        </p>
        <pb n="652" />
        <p>Es machte auf uns einen gar lieblichen Eindruck, hier eine Gemeine zu: finden, die noch
          in der erſten Liebe ſtand, — dieſer Miſſionspoſten war erft vor. drei Jahren an- .
          gefangen worden — und es war uns Gnade, dem Heiland in dieſer Gemeine zu dienen. </p>
        <p>
          <s>Am <date>20 Januar 1822</date> wurde mir in einer Verſammlung ‘des Hausgemeinleins eine
            vom <persName>Biſchof Gottlob Martin Schneider</persName> ausgefertigte ſchriftliche
            Ordination zu einem <orgName>Diakonus der Brüderkircht</orgName> mit den herzlichſten
            Segenswünſchen überreicht bei welcher Gelegenheit ich mich dem Heiland aufs Neue zu
            Seinem Dienſt weihte, und Ihn bat, alles dasjenige an mir in Erfüllung gehen - zu laſſen
            , was mir in - dem Ordinationsſchreiben ans gewünſ dht wurde.</s></p>
        <p>Im Jahr 1824 hatte ich viel an der Gicht zu leiden und lag ſechs Wochen lang
          unter d empfindlichſten Schmerzen ganz darnieder. <s>In dieſer Zeit erhielt ich von der
            Helfer - Conferenz in <placeName>Gnadenthal</placeName> den Auftrag, unſre 2 Töchter
            nebſt noch 7 Kindern anderer Miſſionsgeſchwiſter und die verwitwete Schweſter Beinbrecht
            nah <placeName>Europa</placeName> zu begleiten.</s> Wiewohl wir dieſen Auftrag gern |
          angenommen haben würden, ſo mußte ich ihn doch meiner Krankheit wegen ablehnen. ' Einige
          Wochen -/ darauf erging jedoch die nämliche Aufforderung an ‘uns, mit dem Beifügen, wenn
          wir uns jeht dazu außer Stand ſähen, ſo müſſe die Reiſe: für die Zeit noch unterbleiben.
          Da es ſich aber mit mei- ner Geſundheit nah und nach beſſerte, und wir in“ dieſer
          abermaligen Aufforderung den Willen des Herrn erkannten, ſo ſchenkte Er uns Fteudigkeit,
          im Vertrauen auf Seinen Beiſtand die Reiſe zu unternehmen, obgleich mein linkes Bein ſo
          ſchwach</p>
        <pb n="653" />
        <p>und abgezehrt war in Folge: der ausgeſtandenen Schmerzen, daß ich nur mit Hülfe ‘eines.
          Stokes auftreten konnte. Anfangs November begaben wir uns auf die Reiſe, und. der Herr gab
          Gnade, daß dieſelbe meiner Geſundheit ſo zuträglich war, daß ich allmählig mich wieder
          erholte. <s><date>Anfangs Februar 1825</date> verließen wir die
              <placeName>Capſtadt</placeName> , und nach einér Seereiſe von zehn Wochen, auf welcher
            mir die Einfalt und das Vertrauen unſrer Kinderſchaar, mit der ich mich ſehr viel
            beſchäftigte, in bangen Stunden zu großer Aufmunterung gereichte, langten wir am
              <date>17 April</date> in <placeName>London</placeName> an , von wo wir am <date>20
              Mai</date> in <placeName>Kleinwelke</placeName> eintrafen , und ſämmtliche Kinder in
            die dortigen <orgName>Erziehungs - Anſtalten</orgName> abgaben.</s>
          <s>In <placeName>Herrnhut</placeName> wohnte ich auf meine Bitte der Eröffnung des
              <orgName>Synodus</orgName> des Jahres <date>1825</date> bei, wie auch, ſo lange wir
            uns daſelbſt aufhielten, allen Sitzungen deſſelben, welches mir zugroßem Segen für mein
            Herz und für meinen ferneren Dienergang gereichte.</s>
          <s>Nach einem wehmüthigen Abſchied von unſern drei Kindern in
              <placeName>Kleinwelke</placeName>, mein Sohn war bereits <date>1821</date> in ſeinem
            fünften Jahr dahin abgegeben worden — traten wir am <date>13 Juli</date> die Rückreiſe
            nach <placeName>Süd⸗Afrika</placeName> wieder an.</s> Zuvörderſt beſuchten wir noch an
          meinem Geburtsort meine Mutter und Geſchwiſter, woſelbſt ich mit einem zwar wehmüthigen,
          aber für die gnädige Führung des Heilandes mit mir dankbarem Herzen das elterliche Haus
          wieder betrat. Die Freude des Wiederſehens war, nach einer ſo langen Reihe von Jahren, auf
          beiden Seiten ſehr groß. <s><date>Nach einem 14 tägigen</date> Aufenthalt daſelbſt begaben
            wir uns über <placeName>Neuwied</placeName> und <placeName>Zeiſt</placeName>
              nach<placeName> London</placeName> und von da <placeName>nach Bedford</placeName>, um
            bei längerem Verweilen allda noch etwas in. der engliſchen Sprache zu profitiren.</s>
        </p>

        <pb n="654" />
        <p>Unſer neunwöchiger - Aufenthalt in dieſer <orgName>Gemeine</orgName> bleibt mir in |
          geſegnetem Andenken. <s>Nach unſrer Rückkunft in <placeName>London</placeName> trafen wir
            daſelbſt die Geſchwiſter, die einen Ruf nach <placeName>Süd-Afrika</placeName> erhalten
            hatten , und nun mit uns die Reiſe dahin antraten.</s> Im Canal hatten wit viel mit
          heftigem Gegenwind zu kämpfen und waren gensthigt, einigemal in engliſchen Häfen vor Anker
          zu gehen. Oefters be⸗ fanden wir uns in augenſcheinlicher Lebensgefahr, aber der Herr
          bewahrte uns vor allem Schade. <s>Auch auf der weiteren Seereiſe hatten wir viel
            ſtürmiſche Witterung zu beſtehen, und langten, nachdem wir 15 Wochen auf der ungeſtümen
            See zugebracht hatten, am <date>25 Februar 1826</date> glücklich in der
              <placeName>Capſtadt</placeName> an.</s>
          <s>Wir reiſten nun <placeName>über Grönekloof</placeName> nach
              <placeName>Gnadenthal</placeName>, wo wir jetzt unſre Anſtellung erhielten, und ich
            ein Mitglied der <orgName>Helfet-Conferenz</orgName> wurde.</s> Die Seereiſe hatte
          meiner Geſundheit gut gethan, und mit neuer Kraft konnte ich wieder an meine Geſchäfte
          gehen. </p>
        <p>Im Jahr 1827 wurde vom Gouverneur der Wunſch ausgeſprochen, daß die Brüder
          eine Miſſion unter den Tambukkis im Kaffernlande anfangen möchten.
          Demzufolge erging am 8 November an uns der Antrag zu Anlegung dieſes neu zu
          beginnenden Miſſionspoſtens. Der Heiland hatte mich bisher ſchon in der Stille darauf
          vorbereitet, in⸗ dem Er das ſehnliche Verlangen in mir geweckt hatte, dieſen Wilden das
          Evangelium zu verkün⸗ digen, Ich leiſtete daher dieſem Rufe freudig Folge. Wohl fühlte ich
          mein großes Unvermögen zu einem ſo wichtigen unternehmen, aber der tteue Heiland ſchenkte
          mir die gläubige Zuverſicht, daß Er ſelbſt mit uns gehen und unſer Schutz und</p>
        <pb n="655" />
        <p>Beiſtand ſein wolle und werde. <s>Im <date>Februar 1828</date> reiſten wird zuvörderſt
            nach der <placeName>Capſtadt</placeName>, um daſelbſt das Nothwendigſte zu Anlegung
            einer neuen Miſſions-Niederlaſſung einzukaufen , was ſodann zur See nach Port Eliſabeth
            in der Nähe von uitenhagen verſendet ward.</s>
          <s>Den Ruckweg einſchlugen wir über <placeName>Grönekloof</placeName> , um die
              <persName>Geſchwiſter Hoffmann</persName> mitzunehmen, welche mit uns in das
            Tambukkiland gehen ſollten; und nah Beendigung der zu einer fo weiten Reiſe
            erforderlichen Vorbereis tungen, verließen wir im <date>März</date>
            <placeName>Gnadenthal</placeName>.</s>
          <s>Unſer Weg führte uns zuerſt nach <placeName>Enon</placeName>. </s>
          <s>Von da ritt ich mit <persName>Bruder Hoffmann</persName> nach
              <placeName>Grahamſtadt</placeName> , um. die vom Gouverneur erhaltenen
            Empfehlungsſchteiben der dortigen Regierung abzugeben und zugleich mit derſelben das
            Nöthigſte über den Anfang dieſer neuen Miſſions - Niederlaſſung zu beſprechen.</s> Da
          dieſe Herren die Tambukkis als ein räuberiſches und mordſüchtiges Volk kannten, ſo wollten
          ſie uns Dragoner zu unſerm Schuß mitgeben. Dies Anerbieten nahmen wir jedoch nicht an,
          indem wir unſerm Herrn kindlich vertrauten, Er ſelbſt werde uns auch ohne Soldaten zu
          ſchützen und zu be⸗ wahren wiſſen. Nach Enon zurückgekehrt, nahmen wir von dort noch drei
          Hottentotten- und zwei Kaffern - Familien mit, worunter auch ein Tambukti ſich befand.
          Dieſe Alle kannten und liebten den Heiland, was ſie auch nachmals bewieſen haben, ſo daß
          wir bei manchen Gelegenheiten ſehr dankbar waren, ſie bei uns zu haben. Unſre Geſellſchaft
          beſtand ins Ganze aus 17 Perſonen. Da der Civilcommiſſär, der uns ins Tambukkiland
          begleitén | ſoute, um uns dem Häuptling Bowana vorzu⸗ ſtellen, nicht zur rechten Zeit
          ankam, ſo mußten wir uns einige Wochen an der Grenze aufhalten. </p>
        <pb n="656" />
        <p>Dies ſahen wir als eine Schickung unſers lieben Herrn an, indem wir dadurch Gelegenheit
          bekamen, uns mit den Tambukkis bekannt zu machen, welche, von- den Fetkannas aus „ihrem
          Lande vertrieben, fich jetzt längs der Grenze der Colonie aufhielten, um vor ihren Feinden
          geſchützt zu ſein. Da ſie uns öfters beſuchten, ſo ſahen wir bald, in welcher
          ſchrecklichen Finſterniß der Unwiſſenheit und: des Aberglaubens dieſe armen Menſchen
          lebten. An kein höheres Weſen glaubend, fürchteten ſie ihre Hexenmeiſter, von denen fie in
          trockener Zeit Regen - und in Krankheiten Geneſung erwarteten. Da wit ` einen. bekehrten
          Tambukki bei uns hatten, der uns ` als Dolmetſcher gute Dienſte leiſtete, ſo war es uns
          höchſt erwünſcht, dieſen armen Heiden ſogleich = das - ſüße Evangelium von ihrem Schöpfer
          und Erlöſer verkündigen zu können, wie derſelbe aus Liebe zu uns den Thron Seiner
          Herrlichkeit veri | laſſen, ein Menſch geworden, und dann Sein Leben am Stamme des Kreuzes
          dahingegeben und uns dadurch Vergebung der Sünden und ewige Selig» · keit erworben
          hat.</p>
        <p>Als wir eine Zeit. lang an der Grenze ver⸗ weilt hatten, erhielten wir die Nachricht, daß
          der Eivilcommiſſär nicht kommen könne, da wir denn mit ‘dem Häuptling Bowana ſelbſt“ die
          nöthigen Verabredungen treffen mußten; und nachdem er uns einen Platz zu unſrer
          Niederlaſſung angewieſen, ſchlugen wir daſelbſt unſre Zelte auf. Da wir aber bald
          einſahen, daß dieſer Platz ſich zu unſerm Zwe&gt; nicht eigne, weil es an dem erforderlichen
          Waſſer daſelbſt mangelte, ſo machten wir uns auf, einen paſſendern aufzuſuchen, und der
          Herr ließ es uns gelingen, einen ſolchen in einer fruchtbaren Gegend am Klipplatfluß zu
          finden, wo, wenn es</p>
        <pb n="657" />
        <p>Sein Wille: ware, ein Gemeinlein ſich anbauen und beſtehen könnte. Unſre erſte Arbeit war
          , den | Fall des Waſſers und das Land zu meſſen, weil wir Willens waren, zwei
          Waſſerleitungen“ anzu⸗ legen, die, eine zur Bewäſſerung der. Gärten und Getreidefelder,
          was hier zu. Lande unumgänglich nöthig iſt, weil es oft lange nicht regnet, da wir dann in
          dieſer Wildniß weder pflanzen, noch ſäen | gekonnt hätten; die andere aber war zum Betrieb
          einer Waſſermühle beſtimmt. </p>
        <p>Nachdem wir nicht ohne Schwierigkeiten von Bowana die Erlaubniß, an dieſem Platz uns nie—
          derzulaſſen, erhalten hatten, weil er uns gern an | erſterem, der näher an ſeinem Lager
          war, behalten hätte, begaben wir uns am 20 Mai 1828 an den Platz, wo jetzt
            Silo ſteht, ſchloſſen daſelbſt mit unſerm Gemeinlein einen Kreis,
          knieten nach dem Geſang einiger Verſe nieder, und baten den Heiland, daſelbſt: Sein.
          Kreuzpanier aufzurichten; damit auch unter dieſen wilden Heiden in diefer Einöde ein Lohn
          Seiner Schmerzen eingeſammelt werden könne; wobei wir unter Seinem gnädigen Bekenntniß uns
          zu Seinem ewigen Eigenthum und zu Seinem ſeligen Dienſte weiheten.</p>
        <p>Die Gegend, in der wir uns befanden, war ſeit mehreren Jahren eine menſchenleere Wüſte,
          da die Bewohner derſelben, wie ſchon erwähnt, vor ihren Feinden geflüchtet waren. Jetzt
          war ſie der Aufenthalt wilder Thiere. Antilopen, Gnus, Quaggas ſahen wir in ganzen
          Heerden; es fehlte aber auch niht an Hyänen und Löwen. Beſonders letzterer wegen, deren
          niht wenige in unſrer Nähe waren, begaben wir uns ſogleich daran, einen Kraal, oder eine
          Einzäunung, für unſre Zugochſen zu machen, und da. wir Miſſionsgeſchwiſter zur Zeit -
          R</p>
        <pb n="658" />
        <p>noch in Zelten campirten, ſo. bauten- wir zuerſt Hütten von Schilfrohr für unſre Leute.
          In dieſer Zeit kamen. einmal die Löwen. des “Nachts ganz- in unſte Nähe, und unſte
          Hottentotten verſicherten, daß es, nach den bei den Zelten befindlichen Spu⸗ ren zu
          ſchließen, nicht weniger als zwölf geweſen ſein müßten. Unſer lieber Herr aber bewahrte
          uns, wie einſt den Daniel, daß ſie uns kein Leid anthun durften.</p>
        <p>Weil es mit dieſer Miſſion fürs erſte nur auf einen Verſuch abgeſehen war, ob der Herr
          Gnade geben werde, daß einige Tambukkis ſich bekehrten, fo bauten wir, wegen der
          Schwierigkeit, Baumate⸗ rialien zu bekommen, nun auch für uns eine Schilf⸗ rohrhütte, ‚und
          waren von Herzen froh, in ders - ſelben. vor Regen und Winden geborgen zu ſein, da:
          letztere in der bereits eingetretenen afrikaniſchen - Winterzeit heftig wütheten ; auch
          war es ſchon | empfindlich kalt; denn da unſer Platz bedeuten de hoch liegt, ſo ſteigt die
          Kälte daſelbſt ungleic ) - höher, als auf unſern andern ſüd— afrikaniſchen
          Miſſionsſtationen.</p>
        <p>Als wir mit Anlegung obgedachter Waſſerlei- tungen beſchäftigt waren, wurde uns und
          unſern Leuten von den heidniſchen Samſeus (zu jener Zeit Bewohner der Berge) das
          ſämmtliche Rind⸗ vieh und zwei Reitpferde von der Weide geraubt. Auf das von den beiden
          Wächtern gegebene Zeichen waren zwar unſre übrigen Hottentotten herbeigeeilt, da aber die
          Räuber ihnen an Zahl weit überlegen waren, ſo konnten ſie gegen dieſelben nichts aus⸗
          richten und mußten zuſehen, wie das Vieh weg⸗ getrieben wurde. Dieſen für uns
          empfindlichen Verluſt meldeten wir unverzüglich dem nächſten Militärpoſten. an dem ſechs
          deutſche Meilen von </p>
        <pb n="659" />
        <p>uns entfernten Claas⸗Schmidts Revier, worauf der dortige Lieutenant den Räubern.
          nachſehen. ließ, um ihnen das Vieh. wieder abzunehmen. Auch ſchickte er uns für den
          Nothfall zwei Hottentotten⸗ Dragoner zu Hülfe. — Zwei Tage nach jenem traurigen Vorfall
          langten zwei Wagen von Eaon bei uns an, die uns Lebensmittel -und andere nöthige
          Bedürfniſſe und außer den Zugochſen noch einiges Rindvieh für unſre Hottentotten brachten,
          wofür wir herzlich dankbar waren. Wir ahneten aber nicht, daß noch ein anderer Haufe der
          Wilden ſich in unſrer Nähe verſteckt hielt und uns beob⸗ achtete. Kaum hatten dieſe das
          neu angekommene Bieh bemerkt, als ſie uns eines Abends überfielen, in der Abſicht, — wie
          wir ſpäter erfuhren: — zuerſt die Hütten anzuzünden und uns Allernzu tödten, um ſich dann
          des Viehes ungeſtört bemäch⸗ tigen zu können. Da es Winter und gerade die kürzeſten Tage
          waren, ſo glaubten ſie ihrer: Sache gewiß zu ſein, und bei ihrer Ankunft von Niemand
          bemerkt zu werden. Doch der Herr hielt Seiue ſchützende Hand über uns, daß uns auch kin
          Haar gekrümmt werden durfte. Durch das. ſtarke Hundegebell aufgeweckt, eilen zwei unſrer
          Hotten⸗ totten heraus, um zu ſehen, was es wohl gebe, und werden bei hellem Mondſchein
          gewahr, wie eine große Schaar Wilde mit Feuerbränden in den Händen mit Sturmeseile auf
          unſre Hütten zueilen. Kaum ſind die Unſern wieder in ihre Wohnung getreten, als die Wilden
          ſchon unſre Hütte umzin⸗ geln und mit Gewalt auf dieſelbe ſchlagen, um uns herauszulocken
          und zu morden. Unſre beiden. Hottentotten aber feuern aus ihrer Hütte ihre Ge⸗ wehre ab,
          wodurch die andern Hottentotten, von der drohenden Gefahr benachrichtigt , ebenfalls aus </p>
        <pb n="660" />
        <p>ihren Hütten auf den Feind feuern, der hiedurch in Schrecken gejagt, ſchleunig die Flucht
          ergreift. Unſer Dolmetſcher Daniel hörte, wie ſie im Davon: | eilen einander zuriefen:
          „Ihr habt ja geſagt, in den Hütten wären: nur einige wenige Menſchen, und nun ſind. ſo
          viele in denſelben! -- Allerdings waren unſer. nur Wenige, aber Viele ſchützten uns: der
          Herr ſelbſt und Seine heiligen Engel.</p>
        <p>Wir Geſchwiſter hatten uns bereits zur Ruhe 4 gelegt, allein durch das ſtarke Klopfen an
          unſrer ` Hütte“ und durch das Abfeuern der Flinten unſrer. : Leute waren wir auf die uns
          drohende Gefahr aufs * merkſam gemacht worden. Als die Wilden ſich ent⸗ # fernt hatten,
          verſammelten wir unſer Gemeinlein; ` fielen mit demſelben auf die Knie und brachten dem
          Heiland unſern gebeugten Dank dar für dieſe - augenſcheinliche Bewahrung unſers Lebens,
          über⸗ gaben uns Ihm aufs Neue und empfahlen uns Seinem ‘allmächtigen Schuke für die
          Zukunft. un dieſer Nacht kam kein Schlaf mehr in meine Augen: - Ich redete viel mit dem
          Heiland in der Stille über -/ unſre Lage, und bat. Ihn, mir klar zu machen} was“ Sein
          Wille mit uns feiz ſchlug mein Loo- ſungsbüchlein auf, und erhielt die Worte: „Da erſchien
          der Engel des Herrn dem Joſeph im Traum und ſprach: Nimm das Kindlein und Seine Mutter zu
          dir und fliehe in Egyptenland.“ Und als ich noch in der nämlichen Nacht zum zweiten Mal
          "dieſelben Worte bekam, wurde es mir aus⸗ gemacht, daß wir für einige Zeit dieſen Ort ver⸗
          laſſen. ſollten. Wir kamen mit Geſchwiſter Hoff- mann zuſammen, und als wir vor dem
          Heiland überlegten, was wir thun ſollten, wurde es uns Allen ſo, für die Zeit von hier
          wegzugehen; denn mit Beſtimmtheit konnten wir einen neuen Ueberfall</p>
        <pb n="661" />
        <p>der Wilden erwarten. Dann aber: würde Blutver- ` gießen unvermeidlich geweſen ſein; denn
          “unſre Leute, die gute Schützen waren, hätten ſich tüchtig zur Wehr geſetzt. Hiezu kam
          dann noch, daß wir bis jetzt keine Pflegebefohlnen zu verlaſſen hatten ; denn von
          denjenigen Tambukkis, zu denen wir jages kommen waren, hatten ſich aus Furcht vor. "den
          Fetkannas noch keine bei uns ſehen laſſen. . </p>
        <p>Tages darauf kam vorgedachter Lieutenant, der den Räubern unſers Viehes nachgeſetzt
          hatte, mit ſeinen Dragonern zu uns, um uns anzuzeigen, daß er ſie nicht mehr habe einholen
          können. Wir theilten ihm die Begebenheit der letzten Nacht und un ern Entſchluß mit,
          worauf er ſich erbot, “uns au! ' feinem Militärpoſten aufzunehmen, und unſern Platz von
          einem Theil ſeiner Soldaten bewachen zu laſſen. Von unſern Habſeligkeiten packten wir nur
          ſo viel ein, als wir auf zwei Wagen fort: bringen konnten, das Uebrige vergruben wir: in
          die Erde. Ein wehmüthiges Gefühl durchging uns bei dem Gedanken, dieſen Ort, an dem wir
          kaum ſechs Wochen lang gewohnt hatten, ſchon - wieder verlaſſen zu müſſen. Ehe wir die
          Reiſe antraten, hielten wir noch eine Verſammlung, in der eine durchgängige Rührung
          entſtand. Derſelben wohnten auch die Dragoner bei, wie auch mehrere Tambukkis, die auf die
          Nachricht, daß. wir. flüchten wollten, herbeigekommen waren. Sie ſahen uns ungern
          abziehen, und vergoſſen ſogar Thränen dar⸗ über. Am zweiten Tag unſrer Reiſe kamen wir in
            Claas - Schmidts Revier an , und fanden daſelbſt j eine ſehr
          freundſchaftliche Aufnahme. Unſre Leute wurden bei den verheiratheten Soldaten unterz
          gebracht, und uns räumte der Doctor dieſer Sta- tion eine Wohnung ein. Zu unſrer. Freude:
          fanden </p>
        <pb n="662" />
        <p>wir hier auch mehrere erweckte Seelen, die uns ſchon früher beſucht und unſern
          Verſammlungen beigewohnt hatten. Da ſie keinen Prediger hatten, fo: baten fie uns, ihnen
          Gottes Wort zu verkün- digen, zu welchem Zweck in der Kaſerne ein Local eingerichtet
          wurde. Wir dankten dem Heiland in- nigſt, daß Er uns Gelegenheit machte, etwas für Ihn
          thun zu können, und hielten alle Abende Ver- ſammlung, ſo wie des Sonntags die
          Kirchenlitanei, die Predigt und Abends eine Erbauungsſtunde. Dieſe Verſammlungen wurden
          immer zahlreicher beſucht, nicht nur von den . hier wohnenden , ſon⸗ dern auch. von den
          Coloniſten der Umgegend ; ſelbſt dex Gutsbeſitzer, auf deſſen Lande der Militärpoſten
          angelegt iſt, fand ſich zu denſelben ein, ein Mann, der früher ſehr feindſelig gegen die
          Miſſionare und mit Vorurtheilen gegen dieſelben : erfüllt geweſen mar, und anfänglich
          nicht hatte geſtatten wollen, daß der Officier uns aufnähme. Dieſe lieben Leute hatten
          einen ſolchen Hunger nach dem Worte Got- tes; daß. ſie nicht genug davon hören konnten;
          Vor - den Verſammlungen war unſre Stube ganz angefüllt von denen, die aus der
          Nachbarſchaft ſich eingefunden hatten. Da ſie auch keine Gelegenheit hatten, ihre Kinder
          in die Schule zu ſchicken, ſo erſuchten ſie uns, ihnen Schulunterricht zu halten, wazu wir
          gern uns. willig finden ließen. Da ver- ſammelten ſich dann die. Kinder der hier
          angeſtell⸗ ten Engländer, der Coloniſten und der Hotten⸗ totten. So hatte der Heiland aus
          Gnaden unſre Flucht zum Segen gewendet, und wir überzeugten uns immer deutlicher davon,
          daß Er ſelbſt uns hieher geleitet habe. Er bekannte ſich augenſcheinlich zu unſerm Zeugniß
          von Ihm und ſegnete das Wort vom Kreuz an den. Herzen vieler unſrer Zuhörer. . </p>
        <pb n="663" />
        <p>Anfangs: Auguſt: erhielten wir die Nachricht, daß die Wilden die Gegend, wo wir uns ange⸗
          baut, wieder verlaſſen hätten, und daß jetzt dort Alles vollkommen ruhig ſei. Wir fragten
          darauf unſre Leute, ob ſie Freudigkeit hätten, mit uns wieder auf unſern verlaſſenen
          Poſten zurückzukehren? Einer der elben antwortete im Namen der Uebrigen: „Wir ſind nicht
          nur bereit, dahin zu gehen, ſon⸗ dern auc) mit euch zu denjenigen, die uns unfer Vieh
          geraubt haben, und ihnen das Evangelium zu verkündigen.“ Dieſe Erklärung that unſern
          derzen ungemein wohl, und im Vertrauen auf des | deren Durchhuͤlfe ſchickten wir uns zur
          Rückkehr an. Als ‘der Tag zum Abzug. beſtimmt war, wurde am letzten Sonntag eine
          Abſchiedspredigt gehalten, in welcher eine durchgängige Bewegung der Herzen ſich kund.
          gab. Vielfach wurde der Wunſch ausgeſpro⸗ chen, daß wir doch hier bleiben möchten,
          beſonders auch von dem vorgedachten Gutsbeſitzer und ſeiner Frau, welche uns um Vergebung
          bat, daß ihr Mann ſich anfänglich ſo. unfreundlich gegen uns bezeigt habe; jetzt ſei er
          eines andern von der Miſſion der Brüder überzeugt, ſeit er uns und die unſrer Pflege
          Anvertrauten kennen gelernt habe. Dieſelben hatten während unſers Hierſeins bei: den
          Coloniſten gearbeitet, wobei ſie durch ihren Fleiß und einen dem Evangelio würdiglichen
          Wandel vet⸗ kuͤndiget, weg Geiſtes Kinder ſie wären. So ver: ließen wir dieſen Poſten,
          dankbar für Alles, was der Heiland hier an uns gethan hatte. Tages dar⸗ auf langten wir
          wieder: am Klipplatfluß an, wo⸗ ſelbſt es freilich gar wild ausſah, ſowohl in unſern
          Wohnungen, in welchen die Soldaten im Quartier gelegen, als in den Gärten, in denen wir
          ſchon | geſäet und gepflanzt gehabt hatten. </p>
        <pb n="664" />
        <p>Nach einigen Tagen verließen uns die Dra⸗ goner, und wiewohl wir uns nunmehr in großer
          Einſamkeit und Unſicherheit befanden, ſo waren ` wir doch froh, als ſie wieder. abzogen z
          denn da der Officier ſtets betrunken war, ſo hatte es nicht an. mancherlei
          Unannehmlichkeiten gefehlt. Jett. | hieß es bei uns: „Laßt uns in die Hand des Herrn
          fällen, denn Seine Barmherzigkeit iſt groß; Menſchenhülfe iſt kein Nuͤtze, aber der Herr
          iſt bei uns, ein ſtarker Held. Er kann erretten Alle , die Ihn anrufen.“ Das hat Er auch
          an uns be wieſen. — Getroſt gingen wir wieder an unſre Arbeit, wobei wir den Heiland
          herzlich baten, daß Er uns doch auch Seelen zuſchicken wolle, denen wir den Weg zur
          Seligkeit verkündigen könnten. Und dies Flehen hat Er gnädig erhört. </p>
        <p>Der alte Häuptling Bowana, welcher die eigentliche Veranlaſſung geweſen. war, daß Miſſio:
          nare in ſein Land gekommen, zog mit ſeinen Untew gebenen in unſte Nähe. Nun kamen täglich
          Viele zu uns, und die zunächſt Wohnenden beſuchten auch die Abendverſammlungen. Von der
          Bettelei dieſer Leute hatten wir viel zu erdulden. Wer ſo etwas nicht erfahren hat, kann
          ſich keine Vorſtel- lung machen von der grenzenloſen Zudringlichkeit und Unverſchämtheit
          derſelben. Gibt man ihnen etwas, ſo wollen ſie immer mehr haben, und man hat ſeine liebe
          Noth, ehe man ſie los wird. Doch ertrugen wir dies geduldig, und waren dankbar, daß ſie
          nur kamen, und wir ihnen die Liebe Jeſu zu uns Sündern anpreiſen konnten, wobei unſer
          Flehen zum Herrn war, daß Er unſer ſchwaches Zeugniß, wenn auch nur an einer Seele, ſegnen
          wolle. Leider aber hatten ſie keine Ohren für dieſe frohe Botſchaft ; . ihre “Stunde hatte
          noh niht |</p>
        <pb n="665" />
        <p>geſchlagen. -Dies trieb uns jedoch um ſo mehr au -/ zu bitten, daß der Herr ihnen das
          Herz aufthun, uns aber Muth, Gnade und Geduld ſchenken wolle, bis ſie kommen und fragen
          würden: „Was ſollen wir thun, daß wir ſelig werden?“ Jetzt lag dieſe Frage ihnen noch
          fern. Ihr Vieh und die Sünde war ihnen lieber, äls die Friedensbotſchaft von ihrem
          Erlöſer. Ihre Kinder kamen täglich zu uns in den Schulunterricht, bei welchem die Kafferin
          Wilhelmina uns die erſprießlichſten Dienſte leiſtete. Dieſe Wilhelmina, die eine treue
          Jüngerin Jeſu iſt, war aus Liebe zum Heiland und zu ihren Landsleuten mit uns hieher
          gezogen. </p>
        <p>Die Freude, die Tambukkis in unſrer Nach— barſchaft zu haben, war aber nur von kurzer
          Dauer z "kurz vor Weihnachten deſſelben Jahres ver- ließen ſie uns ſchon wieder. — Mapaſa,
          der an ſeines Vaters Bowana Stelle das Regiment über⸗ nommen hatte, beſchloß mit ſeinen
          Räthen, in Gegenwart unſrer chriſtlichen Tambukkis und Kaffern, ein anderes Oberhaupt,
          Namens Schelilla, der ſein Oheim war, zu bekriegen, um ihm ſeine Vieh— heerden zu rauben.
          Die Unſern, und beſonders Wilhelmina ſuchten zwar ihnen dies abzurathen und ihnen
          darzuthun, wie unrecht ſie darin thun würden, und zwar um ſo mehr, da Schelilla ein ſo
          naher Anverwandter des Mapaſa ſei. Allein ſchon in der folgenden Nacht verließen uns die
          Tambukkis in aller Stille, und nach einigen Tagen hörten wir, daß ſie jenem Oberhaupte
          ſein ſämmt⸗ liches Vieh geraubt und im Gefecht mehrere ſeiner Leute getödtet hätten. Da
          Schelilla, der nicht ſo viel Mannſchaft hatte, als Mapaſa, ſich außer Stand ſah, ſich
          ſelbſt zu rächen, — was nach ihrer heidniſchen Weiſe geſchehen muß — ſo ſuchte Viertes
          Heft. 1856, | 43 </p>
        <pb n="666" />
        <p>er Hülfe bei der engliſchen’ ‘Regierung, die ein. Commando Dragoner abſchickte, welches
          dem Ma⸗ paſa das geraubte Vieh abnahm und es dem Eigenthümer zurückgab. Darüber war.
          Mapaſa ſehr aufgebracht, und obgleich unſer Dolmetſcher Daniel mit einigen Leuten des
          Mapaſa in Claas⸗ Schmidts Revier geweſen, die vom Lieutenant ſelbſt den Beſcheid erhalten
          hatten, daß die Obrigkeit ihm das geraubte Vieh habe abnehmen laffen, ſo | glaubte Mapaſa
          dennoch; daß wir die Dragoner abgeſchickt hätten, und beſchloß, ſich deshalb an uns ‘zu
          rächen und uns umzubringen. In dieſer Abſicht kam er im März: 1829 mit ſeinen Kriegern
          wieder in unſre Nähe. Einzelne derfelben fanden ſich in unſern Ort ein, und äußerten gegen
          die Hottentotten: ſie wären gekommen, uns zu ver⸗ nichten, und da wir. ſo Wenige- ‘wären,
          könnten wir ihnen nicht entgehen, und “dergleichen mehr.</p>
        <p>Unm dieſen Mordplan auszuführen, kam Ma⸗ paſa eines Abends mit einem Theil ſeiner Krieger
          in unſern Ort. Ich ging ihm entgegen, und gab ihm, wie gewöhnlich, die Hand zum Willkomm.
          Er konnte mich aber nicht anfehen, und an ſeinen Leuten war deutlich zu merken, daß ſie in
          keiner guten Abſicht ſich eingefunden hatten. Er deutete mir an, er habe etwas mit mir zu
          ſprechen. Ich entfernte mich daher, um unſern Dolmetſcher her- beizuholen, benachrichtigte
          aber zugleich die auf dem Felde befindlichen Hottentotten, daß Mapaſa mit ſeinen Kriegern
          da ſei, und ließ ſie auffordern, unverzüglich nach Haufe zu kommen, um gehörig vorbereitet
          zu ſein, wenn etwas Schlimmes ſich er⸗ eignen ſollte, Als ich mit Daniel zurückkam, fragte
          ich Mapaſa: was er mit mir zu reden habe? Worauf er in gebieteriſchem Ton verlangte, mit </p>
        <pb n="667" />
        <p>mir im Hauſe zu ſprechen. So hatte ex noch nie⸗ mals mit mir geredet. Obgleich ich ſeine
          böſe Abſicht kannte, fügte ih mich: gleichwohl in - ſein Verlangen, indem ich mich dem
          Heiland empfahl; in der feſten Ueberzeugung, daß dieſe Menſchen ohne Seinen Willen mir
          kein Leid zufügen könnten. Mapaſa ſetzte ſich neben mich, ein Theil ſeiner Krieger nahm
          Platz auf dem Erdboden vor mir, andere beſetzten die Thür, alle ihre Haſſagais (Spieße)
          vor ſich haltend, und glaubend, daß ich ganz ſicher mich, nun in ihrer Gewalt befände.
          Aber Dank ſei es meinem lieben himmliſchen Vater) der über mir, Seinem ärmſten Kinde, mit
          zärk⸗ lichem Erbarmen wachte, — Keiner durfte mich antaſten. Endlich begann Mapaſa : Er
          komme; um mich zu fragen, warum die Dragoner ihm ſein Vieh genommen und dem Schelilla
          gegeben hätten? Ich erwiederte: “daß wir in. der Sache völlig uns? wiſſend geweſen und
          durchaus nichts damit zu thun gehabt hätten ; übrigens werde er ja von ſeinen eigenen
          Leuten, die mit unſerm Daniel bei det engliſchen Regierung geweſen, vernommen haben, warum
          ſolches geſchehen, und wer den Befehl dazu ertheilt habe. Dies ließ er jedoch nicht
          gelten, indem er- mancherlei Einwendungen dagegen hervor⸗ zuſuchen ſich bemühte. Meine
          Frau, die Alles in der Nebenkammer mit anhörte, ſeufzte während dieſer ganzen Verhandlung
          zum Herrn für die Erz haltung meines Lebens. Auch ich wendete mich in der Stille zu dem
          Retter aus aller Gefahr, det allein die Macht hatte, mich aus den Händen der mich
          umgebenden Unholde zu befreien. — Plotzlich wurde der blinde Heide andern Sinnes und
          befahl ſeinen Leuten, ſich zu entfernen. — Jetzt trat. unſte Wilhelmina éin. Und da ſie
          Mapaſa ‘und 43 * </p>
        <pb n="668" />
        <p>die bewaffneten Krieger erblickte, ſtellte ſie ſich vor E mich hin, und bat mich,
          herauszugehen; und da ſie von fruͤherher mit Mapaſa bekannt war, und ihn nicht fürchtete,
          ſo redete ſie ihn hart an, wie er ſich unterſtehen könne , auf ſolche Weiſe zu uns zu
          kommen 2 worauf auch er ſeinen Leuten bald nachfolgte und ſich ſtillſchweigend zu ſeinem
          Vater begab, der in unſrer Nähe auf jener Seite des Klipplat wohnte. </p>
        <p>Der Verſammlung, die wir hierauf mit unſerm Pilgergemeinlein hielten, in welcher wir dem
          Hei- land unſern Dank für unſre Errettung aus der uns drohenden Gefahr darbrachten und uns
          Seinem ‘ferneren Schuß empfahlen, wohnten auch mehrete Heiden bei, die hernach ſpottend
          fragten: weshalb wir uns noch an unſern Gott wendeten, da wir ja doch in ihren Händen uns
          befänden? Sie ver⸗ ließen uns auch nicht ; wir mußten ihnen zu eſſen geben, verhielten
          ſich jedoch ruhig und übernach⸗ teten dann bei unſern Leuten. — Tages darauf ſchickte uns
          Mapaſa ein Stück Fleiſch, zum Zeichen, daß er Friede mit uns machen wolle. Wir aber nahmen
          es nicht nur ſo an, ſondern erklärten, wir wollten von ihm ſelbſt vernehmen, wie er gegen
          uns geſinnet ſei, weshalb er zu uns kommen ſolle. Nach einigen Tagen fand er ſich mit
          ſeinen Räthen und mehreren Kriegern ein. Unſre Leute unterhan⸗ delten lange mit ihm, bis
          er endlich eingeſtand, daß er neulich in böſer Abſicht gekommen ſei. Hierauf wurde ich
          herbeigerufen, da er dann, um Vergebung bittend, erklärte, der Böſe habe ihn damals
          verfuͤhrt; ſeine Räthe aber fügten ſchein— heilig | hinzu : ich möchke nicht aufhören,
          ihren Häuptling, der nur auf ſchlechte Streiche ſinne, zu ermahnen und auf den rechten Weg
          zu leiten.</p>
        <pb n="669" />
        <p>Nach einiger Zeit vernahmen wir, daß ein Kaffernhäuptling die. etwas weiter von uns woh:
          nenden Tambukkis überfallen und ihnen alles ihr | Vieh geraubt hätte. Da dieſelben jetzt
          ganz ver⸗ armt waren, nahmen ſie ihre Zuflucht zu und. zuerſt fanden ſich zwei Familien
          mit der Bitte bei uns ein, hier wohnen zu dürfen. Wiewohl ſie nur des äußeren Vortheils
          halben kamen, weil ſi ſahen, daß unſre Felder und Gärten uns de nörhigen Lebensunterhalt
          lieferten, der ihnen von den Kaffern nicht könne geraubt werden, ſo freuten wir uns
          gleichwohl herzlich über ihr Kommen, ‘und ſahen dies als eine Erhörung unſers Gebetes- an,
          daß der Heiland uns Seelen zuführen möchte, denen wir Seine Sünderliebe ans Herz legen
          dürften. Anfänglich wurden ſie nur auf Probe angenommen. Wir machten ihnen deutlich, wenn
          ſie bei uns wohnen wollten, müßten ſie die Ver⸗ ſammlungen fleißig beſuchen, weil ihnen in
          den⸗ ſelben Gottes Wort verkündigt werde, nah wel - hem ſie ihren Lebenswandel führen und
          die heidni je ſchen Gräuel und Aberglauben ablegen müßten. Dies verſprachen ſie, und nach
          einiger Zeit wurden ſie für Ortseinwohner erklärt; ſie erhielten nun eine Bauſtelle und
          Gärten; auch verſahen wir ſte mit Werkzeug zu deren Bearbeitung und mit Sämereien. Nach
          und nach kamen mehrere ihrer Landsleute, die ebenfalls von den Kaffern waren beraubt
          worden, und baten, bei uns bleiben. zu | dürfen. Sie waren zwar leiblich verarmt, der Heir
          aber lenkte es ſo, daß ſie dadurch geſchickt gemacht wurden zum. Reiche Gottes; und auch
          an ihnen erfüllte ſich das Wort der Schrift: „Menſchen ge⸗ dachten es böſe zu machen, Gott
          aber gedachte es gut zu machen.“ Nun hatten wir die Freude, </p>
        <pb n="670" />
        <p>Seelen bei uns zu haben, die wir mit ihrem Er⸗ löſer bekannt machen konnten, und unſer
          lieber . Herr gab Gnade, daß das einfältige Wort vom © Kreuz, welches den Weiſen und
          Klugen dieſer Welt eine Thorheit iſt, ſich bald an einzelnen Seelen bewies als. eine Kraft
          Gottes zur Seligkeit Allen, die daran glauben. Beſonders war die Arbeit des heiligen
          Geiſtes zu ſpüren an den Herzen zweiet Frauen, einer Baſſutu und einer Kafferin, welche Er
          von ihrem verlorenen Zuſtand überzeugte, ‘ihnen. aber auch den Heiland als ihren.
          Verſöhner ver⸗ klärte. O wie fteuten wir uns, als ſie uns dies zum erſten Mal ſagten! Nach
          einiger Zeit konnten wir“ ſie zu Taufcandidaten annehmen, da ihnen denn noch ein
          beſonderer Unterricht in den Heils⸗ wahrheiten und von der Wichtigkeit der heiligen Taufe
          ertheilt wurde. In dieſen: unterrichtsſtunden war der Heiland recht fühlbar in unſrer
          Mitte: Sie wurden immer mehr durchdrungen von dem Gefühl ihrer Grundverdorbenheit, aber
          der Heiland gab auch Gnade, daß ſie kindlich und feſt glauben konnten, daß Er aus Liebe.
          für ſie geſtorben und. Sein Blut vergoſſen zur Vergebung ihrer Sünden; und nun ſehnten ſie
          ſich herzlich darnach, durch das Bad der heiligen Taufe der Gemeine der Gläubigen
          einverleibt zu werden, Am 6. Januat 1830 war der: frohe ‘Tag, an welchem. mir Un- würdigen
          die große Gnade zu Theil wurde, in einer allgemeinen Verſammlung die erſte Baſſutu⸗ frau
          in den Tod Jeſu zu taufen, wobei ſie den Namen Salome erhielt. Die Gnade Gottes waltete
          mächtig unter uns bei dieſer heiligen Handlung. Der Täufling ſelbſt war ganz hingenommen
          vot Beugung und Dankbarkeit, daß dieſe hohe Gnade ihr zu Theil wurde, deren ſie ſich ſo
          unwerth </p>
        <pb n="671" />
        <p>achtete. Die Herzen aller Anweſenden waren tief ergriffen und bewegt, und ſelbſt den:
          wilden Heiden, von denen Viele zugegen waren, floſſen häufige Thränen über ihre ſchwarzen
          Wangen... So etwas hatten ſie noch nie gefühlt. Mein Herz war erfüllt von innigem Dank und
          Freude, als nun: ‘dieſe Seele, als Erſtlingofrucht ‚an dieſem Plage, der Gemeine des.
          Herrn einverleibt wurde. - Der Hei⸗ land erfüllte mich mit der zuverſichtlichen Hoffnung;
          Er werde ſich auch ferner noch aus dieſer wilden heidniſchen Nation Seinen Schmerzenslohn
          einſame meln, und mein Flehen zu Ihm war, Er möge Seinen heiligen: Geiſt über fie Alle
          ausgießen. Dieſe Salome zeugt auch jetzt noch (im Jahr 1847), da ich dieſes ſchreibe,
          durch ihren Wan? pel, was das Wundenblut an armen Sündern thun fann; ſie ifi in Silo eine
          geſegnete Helfers ſchweſter, die mit Herzenswärme ihren Landöleuten die Gnade Gottes
          anpreiſet. — Nicht lange dar⸗ auf konnten wir auch die zweite Taufhandlung vere richten.
          So ließ uns der Heiland aus Gnaden ſehen, daß wir unſre Zeit in Seinem Dienſte nicht
          vergeblich zubrächten.</p>
        <p>Im Innern konnten wir nun gehen und uns bauen; von Außen aber hatten wir jedoch, forts
          während mit mancherlei Schwierigkeiten zu kämpfen. Im Mai wurden wir von den Buſchmännern,
          die fid) in den Bergklüften und Höhlen. aufhielten, ſehr beunruhigt. Des Nachts
          plünderten. ſie unſre Gär- ten und. des Tages raubten ſie zweimal einen be⸗ trächtlichen
          Theil unſers Viehes. Das einemal, als ſie merkten, daß unſre Leute ihnen nacheilten, und
          daß ſie' ihre Beute wieder ‘einbüßen würden, ſtachen ſie 18 Stück Rindvieh mit ihren
          vergifteten Pfeilen todt, damit Niemand das. Sleiſch benutzen</p>
        <pb n="672" />
        <p>könnte. — Auf. verſchiedenen Reifen, die ich in Geſchäften der Miſſion in das Innere des
          Kaffern- landes ohne Weg und Steg in: Begleitung unſers Doimetſchers oder eines
          Hottentotten zu machen hatte, bewahrte mich der Heiland oft wunderbar, ſowohl vor der
          Mordluſt der Kaffern, von denen beſtändig Einige umherſtreifen und Beute zu machen `
          ſuchen, als auch vot den Löwen, von denen uns einmal vier in den Weg kamen, uns anſahen
          und dann ruhig weiter gingen. Auf einer dieſer Reiſen, als es ſchon anfing kalt zu werden,
          und viel reg⸗ nete, mußte ich öfters, den Sattel als Kopfkiſſen benutzend, im Freien
          übernachten, und einmal hatte ich in ganz durchnäßten Kleidern in einer Kaffern⸗ hütte.
          des Nachts auf dem Erdboden gelegen. Hiedurch zog ich mir eine heftige Verkältung zu und
          wurde von der Gicht dergeſtalt befallen, daß ich Monate lang Tag und Nacht auf das
          empfind- lichſte zu leiden hatte, und zu meinem Dienſt gänz⸗ lich unfähig wurde. Dies
          verurſachte mir um ſo größeren Kummer, da gerade jetzt ernſtliche Anſtal- ten zu
          bedeutenden Bauten gemacht werden mußten. Wir hatten bereits ſeit zwei Jahren in unſern
          ſchlechten, leiht aufgeführten Schilfrohrhütten ge- wohnt, und dasjenige Local, in welchem
          wir unſre täglichen Verſammlungen hielten , war von der nämlichen dürftigen
          Beſchaffenheit. Da ſich nun eine Gemeine zu ſammeln anfing, ſo wollte dies Kirchlein zu
          enge werden für unſre Anzahl, die außer 2 Getauften und 8 Taufeandidaten, bereits aus 119
          Ortseinwohnern beſtand. Es war daher beſchloſſen worden, eine geräumige Kirche und
          dauerhafte gemauerte Häuſer zu bauen. Da es nun von der größten Wichtigkeit iſt, daß ein
          ſol— cher Neubau mit möglichſter Umſicht unternommen | — — </p>
        <pb n="673" />
        <p>werde, ſo gereichte es uns zu nicht geringer Beruhigung, daß jezt Bruder Hallbeck,
          Vorſteher der südafrikaniſchen Miſſion, von Gnadenthal auf einen Beſuch zu uns. kam, da
          dann dieſe wichtige Ange / legenheit gemeinſchaftlich mit ihm berathen werden . konnte. Zu
          der Zeit, da derſelbe zu uns kam, lag ih ſo krank darnieder, daß man einigemal mein Ende
          erwartete. Ich erholte mich zwar in etwas wieder, war aber gleichwohl nicht im Stande, das
          Geringſte zu verrichten. Da nun aber viele und angeſtrengte Arbeit in Silo — welchen Namen
          jetzt unfer Miſſions - Etabliſſement erhielt — unſer wars tete, ſo wurde beſchloſſen, daß
          die Geſchwiſter Halter für die Zeit dahin und wir dagegen an ihre Stelle nach Enon kommen
          ſollten, weil man hoffen durfte, daß ich mich daſelbſt am erſten wieder erholen würde. </p>
        <p>
          <s>Am <date>17 Auguſt 1830</date> verließen wir <placeName>Silo</placeName> , dieſen durch
            ſo manche Erfahrungen der mächtigen Durchhülfe des Herrn uns lieb gewordenen Ort, und
            langten <date>nach einer zwölftägigen</date> Reiſe in <placeName>Enon</placeName> an
            .</s> Nach und nach ſchenkte mir unſer ‘lieber Herr meine Geſundheit wieder, ſo daß ich
          in Seinem Dienſt von Neuem thätig ſein konnte. Anderthalb Jahre halfen wir dieſe Gemeine
          bedienen. Als nun zu Anfang des Jahres 1832 der Ruf des - Herrn nach
            Grönekloof an uns erging, da hieß es bei uns: Seine Gedanken ſind
          nicht unſre Gedanken; denn ungleich freudiger würden wir zu unſern Tambukkis, der früheren
          Beſtimmung nach, wieder zurückgekehrt ſein. Gleichwohl aber hatten wir keine Freudigkeit,
          den Ruf des Herrn, der uns ſtets ſo ſelig geleitet, abzulehnen, ſo ſchwer es uns auh
          wurde, nach Grönekloof zu gehen, woſelbſt wir zu Anfang Mai anlangten. Meine Bitte zum </p>
        <pb n="674" />
        <p>Heiland war nun, Er wolle mich immer mehr auf Sein Blut und Seine Wunden gründen, um den
          Seelen Seine große Suͤnderliebe mit Freudigkeit anpreiſen zu können und mich immer kleiner
          zu machen in meinen Augen.</p>
        <p><s><date>Anfangs Januar 1836</date> gefiel es dem Herrn, den <persName>Bruder
              Clemens</persName>, bisherigen Vorſteher der Gemeine in
              <placeName>Grönekloof</placeName>, ſelig zu vollenden, da dann mir und meiner Frau
            dies- Geſchäft übertragen wurde.</s> Wiewohl wir uns zu dieſem wichtigen Auftrag
          untüchtig fühlten, ſo ſchenkte uns doch. der Heiland Freudigkeit, denſelben im Vertrauen
          auf Ihn anzunehmen ; und zu Seinem "Preiſe kann ich. bezeugen, daß Er fid. in Gnaden zu
          uns bekannt hat. Mancherlei Erfahrungen, hatten- uns innig mit dieſer Gemeine verbunden,
          und gern wären wir noch lange bei derſelben geblieben. Allein. zu &gt; Anfang des
            Jahres 1839 erhielten wir einen Ruf nach Gnadenthal, um
          das dortige Haushaltungsweſen zu übernehmen, welches Geſchäft wir früher ſchon beſorgt
          hatten, ehe wir ins Tambukkiland gingen. Unſer Aufenthalt in dieſer lieben Gemeine war nur
          von kurzer Dauer, da es dem Heiland gefiel, den Bruder Halter, Vorſteher von Enon, zu ſich
          heimzuberufen, an deſſen Stelle wir nun eintraten. Da wir ſchon zweimal- in Enon ge- wohnt
          hatten, und mit Liebe an dieſer Gemeine hingen, ſo nahmen wir dieſen Ruf mit Freuden aus
          der Hand des Herrn an. — <s>Als wir im <date>November 1839</date> in
              <placeName>Enon</placeName> anlangten , ſah es daſelbſt gar traurig aus.</s> Beinahe
          zwei Jahre lang hatte es hier gar nicht geregnet, wodurch das Land ſo ausgetrocknet war,
          daß in dieſer ganzen Zeit weder geſäet noch gepflanzt werden konnte. Es herrſchte die
          bitterſte Armuth; viele Häuſer waren</p>
        <pb n="675" />
        <p>eingefallen, ‘und bie Beſitzer derſelben "wohnten in. der Umgegend zerſtreut unter den
          Coloniſten. Auch die Miſſionsgebäude waren verfallen, da in dieſen trockenen Jahren kein
          Schilfrohr wuchs, um ſie zu decken, und wegen Mangel an. Waſſer“ auch nicht gemauert
          werden konnte. Das Betrübteſte aber war, daß in dieſer nahrungsloſen Zeit auch der innere:
          Gang ‘der Gemeine ſehr gelitten hatte. Es gab viel zu thun, wenn Alles wieder ins rechte
          Gleis kommen ſollte. Der Heiland aber verlieh | uns Muth und Freudigkeit, an die Arbeit zu
          gehen. Er ſchenkte uns wieder fruchtbare Zeiten, da’ dann die baufälligen Häuſer nach und
          | nach in Stand geſetzt werden konnten. So half Er durch viele . Noth gnädig hindutch. —
          um die Seelen aufs Neue zu wecken und an ſich zu ziehen, bediente Er ſich einer. ernſten
          Heimſuchung, die uns anfänglich allerdings ſchwer dünken wollte. In den erſten Monaten des
          Jahres 1841 brach in der Gemeine eine: bösartige Blatternkrankheit aus, von welcher nur
          wenige Erwachſene verſchont ‘blieben und 27 - Perſonen wurden von derſelben hinweggerafft.
          Dieſer Zeit der äußeren Trübſal bediente ſich der Geiſt Gottes, die Seelen um ihr ewiges
          Heil be⸗ kümmert zu machen, und es gereichte -uns nicht ſelten zur Erbauung, wenn wir von
          den Kranken hörten, wie ſie um Gnade verlegen waren, und wir ſie nun zum Sünderheiland
          hinweiſen konnten. Eine beſondere Materie des Dankes war es, daß - der himmliſche Vater
          uns im Aeußern ſo gnädig durchhalf. In Folge der vorhergegangenen un- fruchtbaren Jahre
          litten die Einwohner den drü⸗ ckendſten Mangel., weshalb ſie von Seiten der Miſſion
          nachhaltig unterſtützt werden mußten, und der Herr legte ſo augenſcheinlich Seinen
          Segen</p>
        <pb n="676" />
        <p>auf die uns zu Gebote ſtehenden Mittel, daß es auch bei uns hieß: „Das Mehl im Cad ward
          nicht verzehret, und dem Oelkrüglein mangelte e nicht.“ Alle dieſe Erfahrungen verbanden
          uns mit unſern Pflegebefohlnen in herzlicher geſchwiſterlicher Liebe, und. mit dankbarer
          Freude durften wir bes kennen: „, Der Herr iſt wahrhaftig in der Mitte unſrer lieben
          Gemeine! ‘/ </p>
        <p>Zu Ende. des Jahres 1841 machte ich auf Erſuchen der dortigen Miſſionsgeſchwiſter einen
          Beſuch in Silo und fteute mich innigſt, dieſe liebe Gemeine wiederzuſehen. Beim Abſchied
          ſagte mir Bruder Bonatz es ſei ihm ſo, als würde ich bald wiederkommen, und dann ſeine
          Stelle als Vor- ſeher daſelbſt übernehmen, und dieſe ſeine Ahnung ſpäter erhielten wir
          einen Ruf nach Silo.</p>
        <p><s>In der gläubigen Zuverſicht, der Herr werde fich auch hier einen Samen erhalten, der
            Ihm dienet, verließen wir am <date>17 Juni 1842</date> zum dritten Mal das uns ſo lieb
            gewordene <placeName>Enon</placeName>.</s> Da unſre Reiſe in den afrikaniſchen Winter
          traf, | in welchem die hohen und ſteilen Berge bei den ohnehin ſehr ſchlechten Wegen
          ſchwer zu paſſiren find, und wir die Nächte bei angreifender Kälte im Freien verbringen
          mußten, ſo waren wir von Herzen dankbar, als wir am 25. Juni das Ziel unſrer
          Reiſe glücklich erreichten. Eine ganz beſon⸗ dere Freude war es für mich, unter meinen
          nun— mehrigen Pflegebefohlnen ſo viele liebe alte Bes kannte zu finden, und auch die
          Mehrzahl derjenigen, die zum erſten Anbau mit uns hieher gezogen waren.</p>
        <p>Da die Einwohner von Silo aus ſo verſchiedenen Nationen beſtehen, und die Hottentotten
          ſich immer für beſſer zu halten pflegen, als die Tam⸗</p>
        <pb n="677" />
        <p>bukkis, Kaffern und Fingus, ſo: war es ein Haupt⸗ anliegen meines Herzens, die Glieder
          der Gemeine auf die gegenſeitige Bruderliebe hinzuweiſen. Zu dem Ende trafen wir mehrere
          innere Einrichtungen, . wie ſie in unſern andern afrikaniſchen Miſſions⸗ gemeinen beſtehen
          , und unſer lieber Herr gab Gnade, daß dieſelben ſich auch hier als ſegensreich erwieſen. </p>
        <p>In dieſer Zeit wurde es mir beſonders groß und wichtig, daß ich dem Heiland hier dienen
          durfte. Zwar mußte ich oft das in mir liegende Verderben zu meinem Schmerz inne werden;
          dabei aber erhielt mir mein Jeſus ‘den gläubigen Blick auf Seine Wunden, daß ich die Kraft
          Seines für mich vergoſſenen Blutes an meinem todtverwun⸗ deten Herzen erfuhr und Ihm für
          meine Gnaden⸗ wahl gebeugt danken konnte.</p>
        <p>Meine liebe Frau , deren Kräfte ſchon ſeit mehreren Jahren bedeutend abgenommen hatten,
          fing jetzt an fortwährend zu kränkeln; es fiel ihr ſchwer, ihre Berufsgeſchäfte zu
          beſorgen, und da ſie bei ihren vorgerückten Jahren nicht auf Beſſe— rung hoffen durfte, ſo
          wünſchte ſie ihre noch übri⸗ gen Tage im Schooße der Gemeine in der Stille verbringen zu
          dürfen. Früher war es nie mein Wunſch geweſen, einmal zum Ausruhen nach Europa
          zurückzukehren, vielmehr war mein Verlangen immer dahin gegangen, meine Tage in meinem
          lieben Afrika- unter meinen braunen und ſchwarzen Ge- | ſchwiſtern zu beſchließen und
          meine Gebeine auf ihrem Gottesacker zur Ruhe zu legen. Da dies aber nicht des Herrn Wille
          war, indem die Schwäche und Kränklichkeit meiner Frau je länger je mehr zunahm, ſo bekam
          ich Freudigkeit, bei der Unitäts- Aelteſten⸗Conferenz um Erlaubniß zur Rückkehr</p>
        <pb n="678" />
        <p>nach Europa anzuhalten, die mir dann auh nach Verlauf einiger. Zeit ertheilt wurde. </p>
        <p>Nachdem ich in den letzten Tagen des Jahres 1845 einen wehmüthigen Abſchied von meiner
          ges liebten kleinen Schulkinderſchaar gemacht und mit meiner Frau in den Häuſern aller
          unſrer bisherigen Pflegebefohlnen einen Abſchiedsbeſuch “abgeſtattet hatte, hielt ich am
          4. Januar 1846 mit dankbarem, zugleich aber gebeugtem und ſünderhaftem Herzen meine
          Abſchiedspredigt in meinem geliebten Silo. <s>Am <date>6
              Januar</date> traten wir dann unſre Reiſe an , mit der tröſtlichen Looſung des Tages:
            „Sein Rath iſt wunderbarlich und Er führet es herrlich hinaus!“</s></p>
        <p>Die drei Miſſionare ‘und ein ‚großer Theil det Siloer Gemeine begleiteten uns bis zum
          erſten Ausſpannplatz, drei Stunden von Silo. Daſelbſt theilten wir nom Brod aus unter
          unſre Begleiter, ſchloſſen dann einen Kreis und verbanden uns unter Anſtimmung eines
          Verſes, Jeſu Marter zu treiben; - bis wir Ihn ſehen werden von Angeſicht. Zum Schluß legte
          ich noch den Segen des Herrn auf die Verſammelten, und ſagte Allen ‘ein letztes Lebe⸗
          wohl; mit welchen Gefühlen. — bleibe unaus⸗ geſprochen! - </p>
        <p>
          <s>Am <date>13 Januar</date> langten wir glücklich in <placeName>Enon</placeName> , ſo wie
            ſpäter in <placeName>Clarkſon</placeName> an, von wo aus unſre Reiſegeſeliſchaft aus 10
            Perſonen beſtand, da wir von allen - drei Gemeinen mehrere Kinder der
            Miſſionsgeſchwiſter mitgenommen hatten, die in die Erziehungsanſtalten in Kleinwelke
            abgegeben werden ſollten.</s>
        </p>
        <p>
          <s>Am <date>23 Februar</date> eintrafen wir in <placeName>Gnadenthal</placeName> ein, von
            wo aus wir auch noch in <placeName>Elim</placeName> beſuchten , und von
              <placeName>Gnadenthal</placeName> nach einem fünfwöchigen vergnügten Aufenthalt
            daſelbſt nach <placeName>Grönekloof</placeName> reiſten.</s>
        </p>
        <pb n="679" />
        <p>; wo wir ſo lange verweilten, bis fid- für uns eine Schiffsgelegenheit in der
            Capſtadt finden würde. Hier. wurde mir noch die Gnade zu. Theil,
          zwei - Erwachſene in Jeſu Tod zu taufen und -zum lebten Mal in meinem lieben Afrika das
          heilige Abend» mahl zu halten. Auch erhielt ich den Auftrag, in Goedverwacht, einem
          “auswärtigen Predigtplatz von Grönekloof, ein Kirchlein einzuweihen, welches die dortigen
          Hottentotten aus ‘eigenem Antrieb erbaut hatten. In Folge dieſes Auftrags ritt ich mit
          einem Hottentottenbruder am 1. Mai dahin, und traf Tages darauf dort ein. Es gereichte mir
          zu ausnehmendem Vergnügen, die dortigen lieben Seelen zu beſuchen, von denen ein Theil.
          den Hei- land bereits. als ihren Verſöhner “kennt, Andere um ihr Seelenheil. ernſtlich
          verlegen ſind, und wie- der ein Theil zwar noch ganz unwiſſend iſt, aber voll regen
          Verlangens, das Wort Gottes zu hoͤren. Nachdem wir uns am erſten Abend noch zum letzten
          Mal in dem bisherigen Verſammlungs - und Schul: hauſe gemeinſchaftlich erbaut hatten,
          "fand Tages darauf nach der Frühverſammlung die feierliche Einweihung Statt; ſodann war
          die Einweihungs⸗ Predigt und außerdem noch mehrere Verſammlungen: Am nächſten Tage
          beſuchte ih noch mit beſonderem Vergnügen in der Schule, und freute mich nicht wenig über.
          die ungemeinen Fortſchritte der Kinder, deren Lehrer einſt mein geliebter Schüler geweſen
          und nachdem er in dem Gnadenthaler Schullehrer⸗ Seminar ſeine weitere Ausbildung erhalten,
          hier ſein : Amt mit Treue und ſegensreichem Erfolg. </p>
        <pb n="680" />
        <p><s>Von dieſen meinen letzten Amtsverrichtungen nach <placeName>Groͤnekloof</placeName>
            zurückgekehrt, erhielten wir bald die Nachricht aus der <placeName>Capſtadt</placeName>,
            daß ein von <placeName>Oſt⸗indien</placeName> angekommenes Schiff noch Paſſagiere nach
              <placeName>England</placeName> mitnehmen wolle, worauf wir am <date>15 ten Mai</date>
            nach der <placeName>Capſtadt</placeName> abgingen und uns ſogleich aufs Schiff begaben,
            welches am nächſten Morgen unter Segel ging.</s>
        </p>
        <p>Mit tiefem Schmerz, zugleich aber mit ge: beugtem Dank gegen den Heiland für die mir
          daſelbſt widerfahrene Durchhülfe, verließ ich ein Land, in welchem ich 31- Jahre lang die
          Gnade gehabt; Ihm bei Seiner braunen und ſchwarzen Heerde. dienen zu duͤrfen.</p>
        <p>Unſer Capitán war ein lieber Mann, der uns auf der ganzen Reiſe ſehr freundſchaftlich
          behan- delte und es uns an nichts fehlen ließ. <s>Die Seekrankheit ausgenommen, befanden
            wir uns Alle wohl, und am <date>14 Juli</date> langten wir nach einer Reiſe von 8 Wochen
            und 2 Tagen, in <placeName>London</placeName> an.</s>
          <s>In <placeName>Gnadau</placeName> hatten wir die große Freude, unſern Sohn, der uns von
              <placeName>Kleinwelke</placeName> entgegen gekommen war, wieder zu umarmen, ſo wie
            ſpäter unſre beiden Töchter, die wir nun ſeit 21 Jahren zum erſten Mal wiederſahen.</s>
        </p>
        <p> Nachdem wir die mitgebrachten Kleinen in die Erziehungsanſtalten abgegeben und der
          Unitäts⸗ Aelteſten⸗Conferenz mündlichen Bericht von den' ſüd⸗afrikaniſchen Miſſionen
          abgeſtattet hatten, freuten wir uns, unſern Ausruheplatz in Kleinwelke zu finden , und das
          Vergnügen zu genießen, nach viel- jähriger Trennung uns mit unſern geliebten Kindern
          wieder vereint zu ſehen.</p>
        <p>Wenn ich nunmehr in der Stille erwäge, mit welcher Barmherzigkeit mein lieber Heiland
          mich von Jugend auf geleitet, ſo ſinke ich tief beſchämt vor Ihn in den Staub nieder. Mit
          welcher </p>
        <pb n="681" />
        <p>unendlichen „Geduld iſt Er mir, als. ich Ihn noch nicht kannte, nachgegangen, bis Ex.
          mich fand, mich wie einen Brand aus dem Feuer | geriſſen, mich zu Seiner Gemeine gebracht
          und mir in der⸗ ſelben alle die Segen „hat zu Theil werden laſſen, die Er uns ſo ſauer
          erworben. Als Er mich zum Miſſionsdienſt berief, wie herzlich hat Er ſich da meiner Seele
          angenommen, und es mir geſchenkt, daß ich, der Aermſte Seiner. Elenden, das Wort vom
          Kreuze den im Schatten des Todes ſitzenden Heiden mit freudigem Aufthun meines Mundes: |
          verkündigen durfte! Und „welche unausſprechlich Gnade war es, daß wir; meine Frau und ich,
          mit allen unſern Mitarbeitern in Liebe und Eintracht das Werk des Herrn fröhlich treiben
          und bei unſerm Abſchied uns ihrer ferneren Liebe verſichert halten konnten! O daß ich Ihn
          den treuen Herrn, nun zum Dank für alle Seine unzähligen Wohlthaten mit Wort und That
          preiſen und Sei⸗ nen Namen verherrlichen möchte! Ja daß ich im⸗ mer kindverwöhnter an Ihn
          würde, täglich treuer der Heiligung nachjagte, und meine Gnadeuwahl bis an mein letztes
          Stündlein in Seinen heiligen Wunden erb lickte 1 </p>
        <p>Der Beſchluß des Jahres 1846 war - für mich ein überaus wichtiger. Vor einem Jahr be⸗
          fand ich mich noch in dem fernen Silo und vun hier in dem lieben ſtillen Kleinwelke. Viel
          hatt iQ meinem Herrn abzubitten, aber Er erhörte mich aus Gnaden, vergab mir Alles, und
          ſchenkte“ mir Seinen theuern Frieden in das bekümmerte Herze | Bisher befand ich mich
          immer noch in einer ſehe wehmüthigen Gemüthsſtimmung darüber, daß ich niht mehr. thätig
          fein fonnte, da ich doch aus </p>
        <pb n="682" />
        <p>Liebe und Dankbarkeit gegen den Herin ſo herzlich getn etwas fü Ihn gethan hätte, und das
          truz ih ‘Ihm oft im Gebet vor. - Nun “ tröſtete Ex iich auch darüber mit dem Gefühl, daß
          Er mich noch zu etwas beſtimmt habe. </p>
        <p> Im Juni 1847 trat ich mit dem Flehen, daß der Heiland mein Vorhaben ſegnen wolle, noch
          eine Reiſe nach meiner Vaterſtadt an, um daſelbst meine einzige noch lebende Schweſter zu
          beſuchen , und sie, da ſie den Heiland nicht kannte, nochmals zu bitten und dringend
          aufzufordern, ihre Seligkeit in Zeiten zu ſchaffen und ſich verſöhnen zu laſſen mit Gott.
          Ich hielt mich einige Wochen in mei⸗ ttr Heimath auf, und verließ dieſelbe mit dem Seufzer
          zum Herrn, daß Er mein ſchwaches Zeug: niß an dem Herzen meiner ‘Schweſter und an ihrem
          ganzen Hauſe möchte geſegnet ſein laſſen, damit wir einſt Alle vor des Lammes Thron wieder
          ‘vere einigt würden. `</p>
        <p><s>Während meiner Abweſenheit hatte der Heiland mir eine herzliche Freude bereitet, indem
            unſer Sohn einen Ruf zum Miſſionsdienſt in ſeinem Gebartslande
              <placeName>Süd-Afrika</placeName> erhalten hatte</s>. <s>Nachdem derſelbe in
              <placeName>Ebersdorf</placeName> mit der ledigen Schweſter <persName> Roſalie
              Bauer</persName> verbunden worden und dieſe unſere‚ geliebten Kinder ſich noch einige
            Zeit bei uns aufhalten, ſah ih dieſelben mit dankbar gebeugtem Nrzen ihrem hohen Berufe
            entgegen gehen.</s></p>
        <p><s>Im <date>October</date> deſſelben Jahres ging mein oben erwähntes Vorgefühl, daß der
            Heiland mich noch zu etwas beſtimmt habe, in Erfüllung, indem der Amrag an mich erging,
            hier in <placeName>Kleinwelke</placeName> eine <orgName>Klein⸗Kinderſchule</orgName>
            anzufangen.</s> Wiewohl ich mich in “jeder Hinſicht zu dieſem Auftrag ganz unge: ſchickt
          fühlte, fo nahm ich ihn doch aus der Hand </p>
        <pb n="683" />
        <p>des Herrn dankbar an, in dewr kindlichen Ver: trauen, daß. Er ſelbſt mir täglich. aus
          Gnaden dasjenige geben werde, was ich nöthig baben würde, um die lieben Kleinen, Seine
          Lieblinge, Ihm zuzuführen,</p>
        <p>Nach einer heftigen Krankheit, die mich im Jahr 1850 meinem Ende nahe gebracht hatte; ges
          reichte es mir zu nicht geringer Aufmunterung und Beſchämung, als mir nach meiner
          Wiederherſtellung von den Eltern meiner kleinen Schüler mitgetheilt wurde, wie
          angelegentlich die lieben Kleinen den lieben Heiland angefleht hatten, mich wieder geſund
          au machen. Und die Wahrheit. kann ih bezeugen, daß die Stunden, in denen ich | dieſe
          kleinen Hime melserben bei mir habe, mit zu den liebſten : und genußreichſten eines jeden
          Tages gehören. = ini </p>
        <p>
          <s>Am <date>11. Februar 1851</date> gefiel es dem Heiland meine zärtlich geliebte Frau
            nach einer nur kurzen Krankheit mir von der Seite zu nehmen nachdem ſie in unſrer bald
            35jährigen Verbindung Freude und Leid ſtets liebend mit mir getheilt hatte. </s> Es war
          ihr hohe Gnade. geweſen „.. dam Heiland dienen zu dürfen, und: ihre friedliebende;
          demüthige, anſpruchsloſe Geſinnung war mir jeder zeit zur wahren Erbauung geweſen. Unſer:
          lieber Heiland allein konnte mich über ihren. ſchmerztichen Verluſt tröſten und die mir
          dadurch geſchlagene Wunde heilen. Und das hat Er aus Gnaden ge- than und mich reichlich
          geſegnet durch die innige - Gemeinſchaft mit der oberen Gemeine, ſo wie durch die frohe
          Hoffnung, mit meiner treuen Lebensge⸗ fährtin einſt wieder vereint zu ſein vor des Lam⸗
          mes Thron, und dann einſtimmen zu dürfon in das Lied, das ewig währt: „Eines hat uns
          durch: gebracht, Lämmlein, daß Du biſt geſchlacht?t “ </p>
        <pb n="684" />
        <p>Mein barmherziger Heiland „ der mich immer fö: gnädig“ geleitet hat auch jetzt wieder
          liebevoll. für mich geſorgt, daß ich in meinem Witwerſtand wicht‘ allein ſehen: darf;
          indem Er mir an meiner älteſten Tochter — die jüngere war bereits im Vaht 1847 als
          Pflegerin der ledigen Schweſtern nach Berlin und erſte Lehrerin in dortiger Mát: Wanſchule
          berufen: worden — eine liebe Geſellſchaft dein. und treue Pflegerin in meinem Alter
          gegeben Hat, wofür ich Ihm nicht genug: danken kann. - </p>
        <p>Was nun vorſtehende Erzählung von meinem Gang durch dieſe Zeit betrifft, ſo habe ih mid
          bemüht, nichts als die lautere Wahrheit niederzus ſchreiben. Sollte ſich: aber dennoch
          etwas vou riſäſcher Eigenliebe, mit unbewußt, mit einge: ichen haben, - ſo ‘geht meine
          flehentliche Bitte dahin: D mein Jeſus, ſprenge Dein Blut zur Silgung darüber! Laß
          überhaupt, liebſter Hei⸗ land, daffelbe reden für alle Miſſethaten, bie- ſeit dem 6.
          Auguſt 1784 wider mich zeugen! Keine, ja ¿keine bleibe‘ unverſöhnt - in meinem Gewiſſenz
          bei Dir ſind ſie verſöhnt, ſeit Du am Kreuze für mich ſtarbſt. Das laß mich im Glauben
          faſſen, darauf. laß midh feſtiglich vertrauen im Leben und iat Sterben, Nimm am legten
          meinen Geiſt auf in Deine Hände, als den eines Sünders, der nur vin. Deines Löſegeldes-
          willen felig werden will; Ih | bin der vornehmſte unter ‘den Sündern, 0 darum verherrliche
          auch an meinem Ende Deine Gnade überſchwänglich an mir Armen. Amen! </p>
        <p>Wiewohl. unfer lieber ſeliger Vater — ſchrei⸗ ben ſeine hinterlaſſenen Kinder — ſelten
          krank war, ſo war doch in den letzten Jahren die Abnahme ſeiner Kräfte merklich, und er
          ſelbſt ſprach ſich öfters darüber ‘aus, wie angegriffen er ſich biswei⸗ </p>
        <pb n="685" />
        <p>len fühle. Am 29. April dieſes Jahres erkrankte ex ernſtlich, und: es war ihm: bald
          ausgemacht, daß er bei dieſer Gelegenheit werde vollendet werden; Ungemein erbaulich war
          es zu. beobachten, wie ex in beſtändigem Gebet mit Sehnſucht den Auges blick erwartete, /
          wo ſein Herr ihn zu ſich heimho⸗ len werde. Am 5. Mai ſprach er den. Wunſch aus, daß ihm:
          der Segen zu ſeiner Heimfahn möchte ertheilt werden. Dies geſchah in Gegen wart mehrerer
          ſeiner Freunde, wobei er noch mit lauter Stimme in alle Verſe mit einſtimmte. Als er
          nachher ſichtlich ſchwächer wurde, zeugten noch ſeine gen Himmel gerichteten Blicke und
          zum. Gs bet emporgehobenen Hände, daß ſein Herz beim Heiland war. <s>Am Morgen des <date>6
              Mai</date> verſchied er ungemein ſanft, nach einer Wallfahrt hienieden von 70 Jahren
            und 9 Monaten.</s>
        </p>
        <p>Von Seiten der Gemeine wird noch hinzugefügt: <s>Der ſelige Bruder Johannes Lemmerz —
            ſeit - ſeiner Rückkehr von ſeinem geſegneten Miſſionsdienst in
              <placeName>Süd-Afrika</placeName> im Jahr <date>1846</date> Mitglied der hiesigen
              <orgName>Gemeine</orgName> — hat ſich, ſo wie überhaupt durch ſein ganzes Weſen, das
            von einem im lebendigen Glauben an den Heiland und von Seiner Liebe durchdrungenen
            Herzen zeugte, und durch ſeine freundlich tröſtenden, erbaulichen und im Glauben
            ſtärkenden Worte, ſo noch ganz beſonders durch die Treue mit der er ſeit dem
              <date>Herbſt des Jahres 1847</date> unſere <orgName>Klein⸗Kinderſchule</orgName>
            beſorgt hat, ein bleibendes geſegnetes Andenken in hieſiger Gemeine nicht nur, ſondern
            auch in den Herzen Aller, die ihn und dieſes ſein Wirken kannten, geſtiftet.</s> Der
          Heiland hatte ihm dazu ſchöne Gaben verliehen, Gaben, wie ſie wohl in dem Maaße, und in
          der </p>
        <pb n="686" />
        <p>Verbundenheit ſelten gefunden werden. Er war im Umgang mit „dieſen ſeinen zärtlich
          geliebten Kindern ſelbſt zum Kinde geworden im edlen Sinne des Wortes, und wie es der
          Heiland will, wenn Er ſpricht: „Werdet wie die Kinder!“ Die Schule war für die Kinder eine
          Freudenzeit, und doch: ließ es der liebe Selige auch an dem nöthi- gen. Ernſt nicht
          fehlen. Die Kinder gewannen manche Kenntniſſe, über die man ſich wundern mußte, und bei
          des lieben Lehrers freundlicher, liebevollex Art nur herzlih freuen konnte. Vor Allem.
          aber war es ſeines Herzens dringendſtes Anliegen, die lieben Kleinen dem Heiland zuzuwei⸗
          ſen, und. auh da war es ihm gegeben, dies in ſo herzlicher, einfältiger Weiſe thun zu
          können, daß der von ihm. fo. oft und angelegentlich erflehte Se⸗ gen gewiß nicht
          ausgeblieben ſein wird; manches iſt hon jetzt nicht zu verkennen. — Die Liebe der Kinder,
          die mit großer, auch nachdem ſie ſchon Jüngere Zeit ſeiner Schule entwachſen waren, an-
          haltender Zärtlichkeit an ihm hingen, die dankbare ‘Liebe der Eltern; die Freude der-
          dankbaren Ge- meine hat es ihm hier ſchon bewieſen, daß des Heilandes Segen mit ihm war
          und ſeine Arbeit ein Werk in Gott gethan.</p>
        <p>Nun aber, wie wird der Heiland, der große Kinderfreund, bei dem er daheim iſt, ihn ſo
          fteund— lich anſehen, um dieſes ſeines treuen Dienſtes wile len! Aber Er wolle denn auch
          noh auf. unſere und unſerer Kinder herzliche Bitte dem lieben ſeli⸗ gen Vater Lemmerz
          unſern Dank erſtatten in einem beſonderen Gnadenlohn! </p>

      </div>

    </body>
  </text>
</TEI>