<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href="../schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="4.8.1">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lebenslauf des am 12. Juli 1856 in Gnadenthal in Süd-Afrika ſelig entfchlafenen
          verwitweten Bruders Johannes Fritſch</title>
        <author>Johannes Fritſch</author>
        <respStmt>
          <resp>XML-Modelling compiled by</resp>
          <name>Svetlana Yakutina</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Verlag der Unitäts-Buchhandlung</orgName>
        </publisher>
        <pubPlace>Gnadau (Germany)</pubPlace>
        <availability>
          <p>
            <orgName>Memorial University of Newfoundland</orgName>
          </p>
        </availability>
        <date>1859</date>
        <ref>https://collections.mun.ca/digital/collection/nachrichten/id/51042/rec/194</ref>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="j">Nachrichten aus der Brüder-Gemeine</bibl>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title>Nachrichten aus der Brüder-Gemeine</title>
            <author>Unbekannt</author>
          </titleStmt>
          <editionStmt>
            <edition>Digitale Ausgabe der Zeitschrift</edition>
          </editionStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>Verlag der Unitäts-Buchhandlung</publisher>
          </publicationStmt>
          <seriesStmt>
            <title level="j" type="main">Nachrichten aus der Brüder-Gemeine</title>
            <biblScope unit="volume">1856-1894</biblScope>
            <biblScope unit="issue">1859</biblScope>
            <biblScope unit="page">825-872</biblScope>
          </seriesStmt>
          <notesStmt>
            <note type="fileFormat">application/pdf</note>
          </notesStmt>
        </biblFull>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <repository>Memorial University of Newfoundland</repository>
            <idno>
              <idno type="URLCatalogue">https://dai.mun.ca/digital/nachrichten/</idno>
            </idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <pb n="825" />
        <head>Lebenslauf des am <date>12 Juli 1856</date> in <placeName>Gnadenthal</placeName> in
            <placeName>Süd-Afrika</placeName> ſelig entfchlafenen verwitweten Bruders
            <persName>Johannes Fritſch</persName>.</head>
        <p><s>Unſer lieber am <date>12 Juli 1856</date> ſelig vollendeter Bruder <persName>Johannes
              Fritſch</persName> hat von ſeiner beinahe 79jährigen Wallfahrt durch diefes Leben zwar
            keinen vollſtändigen eigenhändigen Lebenslauf hinter laſſen, aber doch einen
            ausführlichen Aufſaß über den Gang ſeines inneren Lebens, ſeit er zur
              <orgName>Germeine</orgName> gekommen, bis zu feiner Berufung zum Miſsionsdienft, und
            ein ſehr genau geführtes Tagebuch über feine Reiſe von <placeName>Gnadenfrei</placeName>
            nach der <placeName>Cap</placeName> während der Continental-Sperre.</s>Daran ſchließen
          fich kürzere Aufzeichnungen über die erſten Jahre ſeiner Miſſionsthätigkeit. In feiner
          legten Krankheit dictirte er noch Einiges über ſeine frühere Lebenögeſchichte, bis er zur
          Gemeine kam, ſo daß wir </p>
        <pb n="826" />
        <p>von der erſten Hälfte feines Lebens eigenhändige Nachrichten von ihm befisen. Er
          ſchreibt:</p>
        <p><s>Ich bin geboren am <date>25 Juli 1777</date> in <placeName>Zauchtenthal</placeName> in
              <placeName>Mähren</placeName>.</s> Meine Eltern waren, äußerlich der katholiſchen
          Confeſſion angehörend, heimlich evangeliſch geſinnt. <s>Meine Mutter war mit der Familie
            der <persName>Nitſchmänner</persName> verwandt; mein Großvater war Knecht bei
              <persName>Zeisberger</persName> geweſen, als dieſer auswanterte, und ging ein Stück
            Weges mit, um den kleinen <persName>David Zeisberger</persName>, den nachmaligen Apoſtel
            der Indianer, zu tragen. </s>Damals foll Zeisbergers Frau zu ihrem
          Mann geſagt has ben: „„Wir könnten noch umkehren !“' Er aber antwortete: „„Ach, du wirſt
          wohl noch gar zur Salzſäule werden !“'. </p>
        <p>Damals war die evangeliſche Religion in Mähren ganz unterdrückt, und ich wurde in der
          katholiſchen Kirche getauft, als aber A Jahre darauf Kaiſer Joſeph II
          durch das Toleranz-Edict in ſeinen Erblanden Religionsfreiheit bewilligte, meldeten ſich
          auch meine Eltern als Proteſtanten. </p>
        <p>Ich bin ſehr ſchnell gewachſen und war fhon in meinem 7 ten Jahre groß und flarf, Weil
          die evangeliſche Schule noch nicht eingerichtet war, hat mir mein Vater das Leſen gelehrt;
          ſpäter als dieſelbe eingerichtet worden war, befuchte ich auch die Schule. Da ich aber
          ſchwer ſprechen lernte, wurde ich, meiner ſchlechten Ausſprache wegen, in der Schule viel
          genet und verſpottet, Rechnen und Schreiben lernte im leichter, das Singen aber wurde mir
          recht ſchwer, und meine Mutter hat ſich viel vergebliche Mühe gegeben, mir daſſelbe zu
          lehrten. </p>
        <p>Da mein Vater Leinweber war, mußte ich in der Zwiſchenzeit zwiſchen den Schulen ſpulen
          und</p>
        <pb n="827" />
        <p>vom Juli bis November die Kühe hüren. Das Viehhüten, beſonders im
            Herbſt, wenn das Grummet von den Wieſen eingeärnfet war, und Dad
          Vieh freie Weide hatte, war mir am angenehmsten. </p>
        <p>
          <s>Mein Vater kannte die ſlaviſche Sprache und wurde, wenn Leute aus anderen Dörfern
            kamen, um Obſt und andere Handeleartifel zu verkaufen, herbeigerufen, um als Dolmetſcher
            zu dienen. Dies gefiel mir ſchr gut, und ich wünſchte ebenfalls dieſe Sprache zu
            erlernen.</s>
          <s>Um dieſen meinen Wunſch zu erfüllen, gab mid mein Vater zu einem ihm bekannten
            Tuchmacher in <placeName>Settin</placeName>, einem Städtchen 4 Meilen ſüdlich von
              <placeName>Zauchtenthat</placeName> gelegen. </s> Dort mußte ich die Wolle waſchen und
          kämmen, und da in dieſem Hauſe nur ſlaviſch geſprochen wurde, lernte ich die Sprache ſehr
          ſchnell. Ich beſuchte daſelbſt auch die Schule, brachte aber anfangs durch mein ſchlechtes
          Leſen die ganze Schule zum Lachen, Eines Tages beſuchte der ſlaviſche Prediger die Schule,
          und da er mich bemerkte und erfuhr, daß ich ein Deutſcher ſei, fragte er mich, ob ich niht
          Luſt zum Studiren hätte. Ich erwiederte, mein Vater könne das nicht zahlen, da er arm ſei.
          'O' entgegnete der Prediger darauf, wenn dein Vater nur das erſte Jahr bezahlen könnte, ſo
          würde es ſchon gehen. Hier giebt es viele reiche ungariſche Edelleute, die gern deutſche
          Haublehrer haben möchten, und die für dich bezahlen würden!</p>
        <p>Darauf verſchaffte er mir einen Donat (eine lateiniſce Grammatik) und gab mir Unterricht
          in der lateiniſchen Sprache. Möchte der Herr all den Leuten, die ſich meiner fo liebreich
          angenom men, reichlich lohnen, da ich es nicht thun konnte!</p>
        <pb n="828" />
        <p><s>Als ich etwas über ein Jahr in <placeName>Settin</placeName> war, kam mein Vater um
            mich abzuholen. </s>Der Pfarrer bedauerte ſehr, daß er mich nicht noch confirmiren
          könnte, indem er bald den Confirmations = Unterricht beginnen wollte, aber mein Vater
          wollte mich nicht länger in Settin laſſen. Der Pfarrer gab mir eine
          gute Empfehlung an den Pfarrer in Zauchtenthal mit, in welcher er
          ſeinen Amtsbruder bat, mit mir den lateiniſchen Unterricht fortzuſeßen und zu verſuchen,
          ob ich nicht irgendwo auf einer höheren Schule untergebracht werden könnte.</p>
        <p>Der Pfarrer in Zauchtenthal fagte mir: ,Du biſt jeht ſchon groß,
          und es iſt Zeit, daß du confirmirt wirſt; ich habe zwar nur noch eine Woche Unterricht zu
          geben, doch magſt du, weil du eine ſo gute Empfehlung haſt, dieſe Woche noh in den
          Unterricht kommen, und follſt am nächſten Sonntag mit confirmirt werden. </p>
        <p><s>Am <date>Oſtertag</date> war die Confirmation, nachher Predigt, und dann wurde das
            heilige Abendmahl ausgetheilt. </s> Man hatte mir geſagt, ich dürfe vor dem heiligen
          Abendmahl nichts eſſen. Als nun nach der Predigt das Abendmahl begann, und wir
          Confirmanden Reihe vor Reihe vor den Altar traten, und es lange dauerte, bis ich an die
          Reihe kam, wurde mir ſo übel zu Muthe, daß ich, noh eye ich das heilige Abendmahl
          empfangen hatte, nach Hauſe gehen mußte.</p>
        <p><s>Der Pfarrer ſeßte den lateiniſchen Unterricht mit mir fort, und verwandte fih für mich
            um Aufnahme auf dem Alumneum (der hohen Schule) in <placeName>Neuſohl</placeName> in
              <placeName>Ungarn</placeName>, wo er früher als Rector angeftellt geweſen war. </s>
          <s>Im <date>Auguſt</date> machte ſich mein Water mit mir auf die Reiſe nach
              <placeName>Neuſohl</placeName>;wir kamen wohlbehalten daſelbſt an, und ich wurde im
            Alumneum angenommen und in die für mich paſſende Claſſe eingeführt.</s>
        </p>
        <pb n="829" />
        <p>In dem Alumneum wurden die Schüler deſſelben theilweiſe beköſtigt. Jeden Tag wurde
          Fleiſch mit Hirſe oder Graupen und Erbſen, als Mittagseſſen, gereicht; mehrere Bürger der
          Stadt ſorgten freiwillig für das nsthige Brod. Am Morgen gingen immer zwei Studenten und
          holten daſſelbe. Frühſtück und Abendeſſen mußte ein jeder ſich felbſt beſorgen. Mein Water
          hatte mir 20 Gulden mitgegeben; damit kam ich freilich nicht weit, hatte indeſſen mein
          Durchkommen. Da ich ſehr groß war, mie- theren mich zuweilen die Leute, um die Nüſſe von
          den Bäumen zu ſchlagen, und bezahlten mich theils mit Nüſſen, theils mit Geld. Auf den
          Bergen wuchs eine Art Kirſchen, und mein Frühſtück und Abendbrod beſtand in dieſer Zeit
          aus einem Stü Brod mit Nüſſen oder Kirſchen, und ich war dar mit völlig zufrieden.</p>
        <p>Als der Balkentreter bei der Kirchenorgel auf 6 Wochen verreiſte, wurde mir dies Amt
          übertragen, und ich bekam dadurch etwas zu verdienen. So lernte ich denn recht vergnügt
          und zufrieden. </p>
        <p>Sehr früh im November trat eine auferger wöhnliche Kälte ein; ich wohnte mit
          noch zwei Studenten auf einem Gang bei einem großen Fenſter. Ein Ofen zum Einheizen
          fehlte, Kleidung und Betten ſowohl, als au&lt; Frühſtück und Abend- effen waren für einen
          ungariſchen Winter nicht ei gerichtet, und die Kälte griff mich dermaßen an, daß ich ganz
          in Verzweiflung gerieth. I&lt; wußte mir endlich feinen anderen Rath, als fortzuiaufen.
          Während die Studeuten in der Krühfirche waren, packte ich meine Sachen zufammen und machte
          mich auf und davon.. </p>
        <pb n="830" />
        <p>Als ich aus der Stadt hinaus war, verdoppelte ich meine Schritte ; ich fürchtete, man
          würde mir nacheilen und mich in den Carcer ſperren. Ich kam indeffen unangefochten nad
          Hauſe in ſehr kurzer Zeit. Aber welchen Schre&gt; und welchen Gram bereitete ich dur mein
          Fortgehen meinen Eltern! Alle die günſtigungen, die mir dars gereicht worden waren, hatte
          ich von mir geſtoßen und meine Zukunft vereitelt, Indeſſen habe ich ſpäter immer klarer
          eingeſehen, daß ich zum anhale tenden Sißen und Studiren wirklich nichts getaugt hätte.
          Der alte Paſtor Richter in Zauchtenthal bot
          ſeine ganze Beredtſamkoit auf, um mich zur Rückkehr zu bewegen: ich aber hatte keine Luſt
          und ſagte: ,,Der ungariſche Winter wöre mein Tod!!!</p>
        <p>So lernte ich nun von da an die Weberei bei meinem Vater. Ich hatte indeſſen erſt einige
          Wochen gelernt, da brach 1792 der Krieg gegen die Franzoſen aus. Ich war
          damals 16 Jahre alt und mein Vater ſagte: „Du biſt groß; was gilt es, ſie werden dich zu
          den Soldaten holen, darum mußt du ſehen, wie du nach Gnadenfeld
          fommit! </p>
        <p><s>Am <date>1 Februar 1793</date> um Mitternacht beteitete ich mich zur Flucht; ich zog
            über meine Kleis der meines Vaters alten geflickten Rock, und ging, von meinem Vater
            begleitet, auf die <placeName>Troppauer Straße</placeName>.</s> Dort nahm mein Vater
          Abſchied von wir, befahl mid) Gottes Schuh und Beſchirmung, und allein ſeßte im meinen Weg
          fort. <s>Mein Varter hatte mir geſagt, daß ich, da an dieſem Tage Markt in
              <placeName>Troppau</placeName> ſein würde, um ſo leichter mit einem Wagen über die
            Grenze kommen könnte, oder ich müßte ſuchen die Stadt zu umgehen.</s>
        </p>
        <pb n="831" />
        <p>Ohne augehalten zu werden, fam ich dann auch wirklich über die Grenze, deun, obwohl ich
          mehrere Schildwachen fah, hielt mich doch keine an. <s>Am folgenden Tag, den <date>2ten
              Februar</date> , langte ich in <placeName>Guabdenfeld</placeName> an. </s>
        </p>
        <p>Da mein Vater es ſchon mit dem dortigen Webermeifter Bruder Seifert (der auch aus
            Zauchtenthal ſtammte) verabredet hatte, nahm mich derſelbe
          freundlich auf, und wiewohl ich neh nicht viel weben konnte, ſo bekam ich dom, als Mei-
          ſteröſohn , meinen vollen Lohn. Mehrere Male wurde ich mit Leinwand ausgeſchickt, um
          dieſelbe zu verkaufen, und da ich der ſlaviſchen Sprache mächtig war, ſo fand ich bei den
          polniſchen Edel- leuten einen guten Abſaß. </p>
        <p>Ich ging zum Eſfen in das Brüderhaus und fand dafelbft in der Küche einen Verwandten, Anz
          ton Fritſch. Dieſer ſagte mir eines Tages, ich ſollte do? den Pfleger beſuchen und um
          Erlaub- niß zur Gemeine anhalten, aber die Brüdergemeine hatte damals noh feinen Werth für
          mich, und ich unterließ es. Nach einem Jahr aber ließ mich der Gemeinheifer
            Bruder Kohlreif zu ſich rufen, um mit mir zu ſprechen. Er ſagte zu
          mir: ,,Du biſt nun ſchon eine geraume Zeit hier, und ich ſehe, daß du fleißig die
          Verſammlungen beſuchſt z fühlſt du denn gar keinen Trieb in Dir, auh ein Slied der Gemeine
          zu werden ?'“ Sch konnte damals nicht viel darauf antworten, doch ſagte ich, daß ich recht
          gern zur Gemeine käme. Dies war am 25 März 1794 Bald darauf lautete es zur
          Verſammlung; ich ging in dieſelbe, und als ich (es wurde ein Anbeten gehalten) die ganze
            <orgName>Gemeine</orgName> auf dem Angeſicht liegen ſah, machte dies einen </p>
        <fw>1859 16 58. </fw>
        <pb n="832" />
        <p>tiefen Eindru&gt;d auf mich, und iH habe von gans zem Herzen mitgebetet. </p>
        <p>Da ſich bei meinem Meiſter zu wenig Arbeit fand, ſo ſuchte man mir anderöwo in einer
          Gemeine ein Unterkommen zu verſchaffen 3 endlich erhielt ich die Erlaubniß nach Gnadenfrei
          kommen zu dürfen. Am 26 Juni fam ich daſelbſt an und trat in die Weberei des Brüderhauſes
          ein, war aber damals in einem ſchr gleichgültigen Gang. Als ich einge- wohnt war, gefielen
          mir die Einrichtungen daſelbſt ſehr gut; auch wurde der Trieb zum Studiren wieder in mir
          rege. I&lt; kaufte mir eine Gram: matik und einige andere Bücher und wendete die
          Mittagöftunden zum Lernen an. Es dauerte in« deſſen nicht lange, fo wurde ich kränklich
          und ver: ſtimmten Gemüthes, ſo daß ic das Sigen und Lefen in der Mittagöſtunde aufgeben
          mußte. So hatte ich denn wieder einen Beweis, wie das Stu- diren für mid) nicht paſſend
          ſei, und wie ich es wohl ſchwerlic) auf die Länge hätte aushalten können. </p>
        <p><s>Mit <date>25 Jahren</date> wurde ich als Meiſter in ber Brüderhaus-Weberei angeſtellt.
          </s>Ich ging mit Freuden und wit Fleiß in mein Geſchäft ein.</p>
        <p>In einem ſpäteren Aufſaß des ſeligen Bruders heißt es:</p>
        <p>„Wollt ihr Poſaunen der Gnade ſein, räumt euch der Gnade erſt ſelber ein!’ Dieſe und ähn-
          liche Worte und Ausſprüche verſtand ich eine lange Zeit ſo, daß ein Diener Jeſu erſt
          ſelbſt vollkom- men ſein müßte, ehe er Anderen das Evangelium verfündigen könne, und che
          er mit Paulo fagen dürfe: „„Seid meine Nachfolger, glrich wie ich Ghyriſti!/? und da ich,
          ſobald id) einige Kenntniß von den Heiden-Miſſionen erlangt hatte, Neigung. </p>
        <pb n="833" />
        <p>zu dieſem Dienſt fühlte, ſo fing id denn an es darauf anzufragen, vollkommen zu
          werden.</p>
        <p><s>Als ich nun die Nachrichten von den drei Brüdern in
              <placeName>Bavianökloof</placeName> (ſeit <date>1806</date>
            <placeName>Gnadenthal</placeName>genannt) vorlesen hörte, wurde ich für dieſe Miſſion ſo
            eingenommen, daß ich im Geiſte den größten Theil meiner Zeit hinter dem Webſtuhl in
              <placeName>Süd-Afrika</placeName> war und mit den drei <persName>Brüdern
              Marsveld</persName>, <persName>Schwin</persName> und <persName>Kühnel</persName>
            verkehrte und die mir bekannt gewordenen Pläße und <persName>Georg Schmidts
              Birnbaum</persName> beſuchte. </s> Aber wie ſtand es dabei mit der Vollkommenheit?
          Ach, ich muß bekennen, daß meine Neigung zu alle dem, was mit Augenluſt, Fleiſcheöluſt und
          hoffährtigem Weſen Verwandtſchaft hat, gar ſehr zugenommen hatte, ja ih war ſo weit
          gekommen, daß mir der Pfleger am 25 April 1796 unter Anderem beim Sprechen
          ſagte: die Brüder hielten sich über mich auf und ſagten: „Der Fritſch iſt noch ſo ein
          junger, neuer Bruder und trägt ſich fo galant, wo will das hinaus?’ I fühlte mich dadurch
          getroffen und wurde darauf geführt, daß ed mit mir noch ganz anders werden müßte, ehe ich
          Andern zurufen könnte: Seid meine Nachfolger! Ich fing daher an, mit ganzem Ernſt darüber
          zu denken, wie ich alles vngöttliche Weſen ablegen und ftatt deſſen Chriſtum anziehen
          möchte, Da ich nun in den Verſamm lungen häufig gehört und in den vom ſeligen
            Grafen Zinzendorf in Berlin gehaltenen Reden
          geleſen hatte, daß ein jedes Kind Gottes eine Stunde gehabt haben müſſe, in welcher es
          Gnade erlangt habe, denn ohne eine ſol&lt;e Erfahrung fei das Tichten und Trachten des
          menſchlichen Herzens böſe, und alle Verſuche und Anſtrengungen, ein frommes Leben zu
          führen, ſeien vergeblih, aber </p>
        <fw>58 *. </fw>
        <pb n="834" />
        <p>durch eine Folche Begnadigung werde es auf einmal umgeſchaffen, und alle die Dinge, an
          denen es ſich früher ergößt und Gefallen gefunden habe, würden ihm zum Abſcheu und Ekel,
          dagegen würde es vom Geiſte Gottes zu allem Guten angetrieben, und man könne es aus allem
          Thun und Laſſen eines ſolchen wiedergeborenen Menſchen ſehen, daß er eine neue Creatur
          geworden ſei: fo fing ih nun an zu kämpfen, zu bitten, zu weinen und mich abzumühen, eine
          ſolche Stunde herbeizuführen, und verdarb mir damit viele Tage und Nächte,. </p>
        <p>Mittlerweile hörte ich wieder eine Rede, in weldjer geſagt wurde, daß es mit jedem
          Gemein- gliede, es möge in der Gemeine geboren oder als Erwachſener dazu gekommen ſein,
          dahin kommen müſſe, daß es ſagen könne: ,, Hier oder dort, an der Stelle, oder in jenem
          Winkel hat ſich der Heiland, zu dieſer oder jener Stunde, mir geoffen- bart, als mein
          Heiland, ja, zu der Stunde ſah ih Ihn für mich und meine Sünden am Kreuze bluten, und
          ſeitdem weiß ich, daß ich Seine bin, und daß Er mich zu Gnaden angenommen hat." Dies
          führte mich in ein immer heftigereds Streben und Ringen nach einer folchen Stunde hinein,
          da ich meiner Seligkeit ganz gewiß werden könnte, und, ſtatt von meiner Neigung zur
          Eitelkeit, blos vom Geiſte Gottes getrieben würde. </p>
        <p>Id) plagte mich folchergeſtalt beinahe ein Vierteljahr vergeblich, bis mein Gemüth ſo
          ſchwach wurde, daß ich ſelbſt das, was ic) im Herzen fühlte, nicht mehr beurtheilen
          konnte, und nicht mehr wußte, ob es Schwärmerei oder etwas Reales ſei, Als ich nun wieder
          einmal zum Sprechen kam, und der Pfleger ſehr liebreich mit mir ſprach, faßte ich
          Zutrauen, ihm meinen Zuſtand zu offenbaren;. </p>
        <pb n="835" />
        <p>er fand bei dieſer und mehreren darauf folgenden Unterredungen, daß mein Gemüth tief
          zerrüttet war, und ſuchte mich zu beruhigen und zu tröſten, indem er ſagte: daß ih doh ja
          mit meinem Ge: müth in dieſer Sache nicht ferner fortarbeiten ſolle, weil ſchon Hunderte
          über dem Streben nach einer folchen beſonderen Stunde ihren Verſtand verloren hätten; ich
          ſollte nur glauben, daß mich der Heiland gewiß zu Seiner Heerde zähle und meine Thränen ,
          die ich vor Ihm weine, in Sein Krüglein ſammle. </p>
        <p>I&lt; ſah nun wohl, daß ſich in der Sache nichts erzwingen laſſe, und daß ich eben fehen
          müßte, wie id von einem Tage zum anderen durchkäme. Da ich aber immer mehr einſehen
          lernte, daß in mir, das iſt in meinem Fleiſche, nichts Gutes wohne, ſo wurde id immer
          mißver- gnügter und gegen den Heiland ſchüchterner und fing endlich an zu kränkeln, ſo daß
          ich nac etwa anderthalb Jahren in Wahrheit ſagen konnte: „Nichts iſt an mir, nichts, als
          Armes? ' Ja es war ſo weit mit mir gekommen, daß ich und andere Brüder wünſchten, der
          Heiland möchte ſich über mich erbarmen und mid zu ſic) nehmen. Ich war in der leßten Zeit
          auch wieder in einen nahen und vertraulichen Umgang mit dem Heiland gefommen, fo daß ih
          Luſt und Freudigkeit hatte, abzuſcheiden und mich Ihm, fo wie ich war, ohne noch eine
          beſondere Gnadenſtunde abzuwarten, in die Arme zu werfen, Da es aber ſchließlicg doch
          nicht ſchien, als ob meine Kränklichkeit mein Ende herbeiführen würde, fo bat ih Ihn, mich
          dod wieder geſund zu machen, damit ich mir wenigſtens mein Durchkommen verdienen könnte
          und nicht gar endlich Andern zur Laſt fallen müßte, mir dabei. </p>
        <pb n="836" />
        <p>täglich fo viel neue Gnade zu ſchenken, daß ich unverrüdt im nahen Umgang mit Ihm bleiben
          könnte. Seine fein, und das Flehen, daß Er den ganzen Tag auf allen Tritk- und Schritten,
          wie es Ihm recht iſt, mich leiten möge, das ſollte mein tägliches Anliegen bleiben; das
          ſollte mir genügen. Zur Leitung und Berathung anderer Seelen aver ſei ih, dies wurde mir
          ganz Mar, unfähig, und darum wollte ih mich aud nicht damit befaſſen. Wenn ich jene
          befondere Gnadenſtunde für mein eigenes Herz nicht gefunden hatte, fo fonnte ich dom
          nimmermehr Anderen darüber etwas fagen und Niemandem Rath ertheiten, wie er dazu gelangen
          könne, Und war ich nun auch dahin gekommen, daß ich hoffte, auc ohne eine folhe
          Gnadenſtunde glüclih zu leben und ſelig flerben zu können, ſo glaubte ih dom, ohne dies
          felbe nicht tauglich zu ſein zu einem Lehrer Anderer, und ſo nahm ich denn in meinem Geiſt
          von den drei Brüdern und ihren Hottentotten für immer Abſchied und rief mir ſelbſt zu: ,,
          Der Schuſter bleibe bei ſeinem Leiſien und du bleibe bei deinem Webſtuhle! '’. </p>
        <p>Dies gefhah im Jahr 1799 Ich war damals 22 Jahre alt, die Flatterjahre waren
          vorüber, und die legtverflojfenen ſchweren drei Jahre hatten den Uebermuthy meines Geiſtes
          gedämpft. Nun fing für mich ein neues glü&gt;liches Leben an, meine äußeren Umſtände
          verbeſſerten ſiM, und nach Verlauf eines Jahres konnte iM kummer- und ſorgenlos hinter
          meinem Webſtuhl figen.. </p>
        <p>Doch die leichte Laſt macht auch ein leicht Gemüth, und es ſtellte ſich nun ſtatt der
          früheren Schwermuth Leichtſinn ein; id mußte nur zu bald erkennen, daß ich auf das „Seine
          fein‘ Tag für </p>
        <pb n="837" />
        <p>Tag mehr Achtung geben und im täglichen Gebet nit nachlaſſen dürfe. </p>
        <p>Um dieſe Zeit wurde der Berlaß des legten Synodus geleſen, und ich wurde durch denfeiben
          über Vieles belehrt, und Manches wurde mir deutlicher, in welchem früher meine Begriffe
          über Chris ſienthum mit dem, was ich in der Gemeine geſehen und gehört hatte, nicht
          übereinſtimmen wollten. Später hörte ich in einer Beterverſammlung von Bruder
            Dober: daß man in früheren Jahren in der <orgName>Gemeine</orgName> auf eine
          gewiſſe Stunde gedrungen habe, in der man Gnade erlangt habe, und daß dadurd bei vielen
          Seelen, die es mit fich und dem Heiland treu meinten, und wirkli in der Gnade ſtänden,
          viel Shade angerichtet worden fe; daß dies aud nicht übereinſtimme mit des Heilands Worten
          an den Nikodemus: ,,Der Wind weht, wohin er will, und du höreſt fen Saufen, aber du weißt
          nicht, von wannen er kommt, und wohin er fähret, ſo iſt es mit einem jeglichen Menfhen,
          der aus dem Geiſie geboren iſt.““ Der Wind, fo führte Bruder Dover das Gleichniß weiter
          aus, kommt einmal plöglid), ein andermal unbemerkt und nad und nad, fo daß wir nicht
          wiſſen, wenn er eigentlich recht zu wehen angefan- gen hat, aber wenn er da iſt, dann
          fühlen wir ihn, ja wir ſehen ſeine Wirkung ; ſo iſt auch der Anfang des Lebens aus Gott
          verſchieden. Auch haben diejenigen, denen ſich der Heiland auf eine beſondere Weiſe zu
          fühlen gegeben hat, nicht Urſache zu glauben, daß fie einen Vorzug vor Anderen haben,
          ſondern müſſen ſich vielmehr immer fragen: wie ſteht es heute mit mir? fühle ich heute
          noch das Wehen Seines Geiſtes in meinem Herzen? bemerkt man heute noch an mir, daß id all
          mein. </p>
        <pb n="838" />
        <p>Reden, Shun und Zichten nach Seinem Willen eine zurichten ſuche? — Ei, dachte ih, das
          ſtimmt ja ganz mit meinem Borfaß, nichts weiter zu woilen und zu verlangen, als das
          „,Seine ſein“ recht lebendig zu empfinden, da hätte ich am Ende ja doc bei den
          Hottentotten gebraucht werden können, Es wollte mir dabei faſt mißmuthig ums Herz werden,
          aber ich bekämpfte dieſen MißmutHy ; ich erinnerte mich einerſeits daran, wie ich dem
          Ziele: „„Seine zu fein‘ mit viel mehr Eifer hätte nach: ſtreben müſſen, um zu einem Lehrer
          Anderer taugs lich zu ſein, und andererſeits rief ich mir ins Ger dächtniß zurü&gt;, wie
          ich von der Miſſion in Süd- Afrika ſo Manches gehört, was den
          Dienſt auf derſelben drü&gt;kend und ſchwer mache: hie und da Uneinigkeit der Brüder unter
          einander und Drud von Seiten des dieſer Miſſion vorgefegten Bruders; im dachte daran, wie
          man hie und da in der Gemeine die Erziehung der Kinder der Miſſionare als eine der Gemeine
          zufallende Laſt betrachte, und wie von manchen Seiten die dazu nöthigen Beiträge nur mit
          Widerwillen gegeben würden. Dies Alles hielt id mir vor und beruhigte ſolc&lt;ergeſtalt
          die je zuweilen wieder auftauchenden Wünſche, ſo daß ich endlich wieder zu dem Sinn
          zurückkehrte, gern und ruhig zu bleiben in dem Geſchäft, in welchem idy war, ſo lange
          ruhig fürs Brüderhaus zu arvei- ten, bis ſiM eine Gelegenheit darbiete, mich zu etabliren,
          und dann meine Kinder ſo zu erziehen, wie mein Vater mich erzogen habe, Bei dieſer
          Geſinnung blieb ich unveränderlich, ob ich gleich oftmals andere Anforderungen im Herzen
          fühlte. Zu Anfang des Jahres 1808 fragte mich der Pfleger beim Sprechen, wie
          lange ich ſchon Webermeiſter ſei, und lenkte das Geſpräch dahin, ob ich </p>
        <pb n="839" />
        <p>nicht Neigung fühle, dem Heiland auf andere Weife in der Gemeine dienen zu wollen. Ich er
          wiederte, daß ich auf meinem Poſten jo vergnügt ſei, daß ich mir keinen anderen wünfhe,
          auch glaubte, ich, zu feinem anderen fähig und tüchtig zu ſein. Er lud nich ſchließlich
          ein, ihn öfters zu beſuchen; er möchte gern in nähere Bekanntſchaft mit mir kommen. Id
          leiſtete dieſer Einladung Folge und kam durc) mancherlei Unterreduns gen mit ihm endlich
          ſo weit, daß ih am 13 Der tober deſſelven Jahres erklärte, daß ich mich, wenn man das
          Zuträuen zu mir hätte, mir etwas anzuvertrauen, willig finden wollte, nach meinen Eins
          ſichten und Kräften zu thun, was ich könnte. Do wurde dadurch der Wunfh nah einer Ver-
          änderung meiner Lage nicht beſonders lebhaft an- geregt, ſondern ich ging meiner Arbeit
          unbefüm: mert nach und ſuchte in dem, was ins Fabrikweſen ſchlug, immer mehr Kenntniß zu
          erlangen.</p>
        <p>Daß mid die Ausſicht auf einen anderen Ge: meindienſt im Ganzen fo ruhig ließ und ſo
          wenig berührte, mochte zum Thei! auch daher kommen, daß ich mit zwei Brüdern, dem
          Chordiener und dem Schulhalter, gut vekannt geworden war, die beide mit ihrer Stellung
          nicht zufrieden waren und wir oftmals ſagten: wenn ſie gewußt hätten, daß es ihnen fo
          gehen würde, jo hätten ſie, als ſie noch jünger waren, andere Wege eingeſchlagen. Died
          blicb nicht ohne Einfluß auf mid, ſo daß ich mich nad) einer Veränderung meiner Lage gar
          nicht fehnte,. </p>
        <p>Jadeſſen ließ mich der Pfleger bei allen Gelegenheiten ſeine Liebe fühlen, und auch der
          Bor: ſteher zog mich immer näher an ſich heran. Dar durch aber wurde endlich doch die
          Erwartung einer </p>
        <pb n="840" />
        <p>Berufung in irgend einen Gemeindienft in mix lebendiger, und ich verlor darüber die Ruhe
          des Gemüthes, machte mir allerhand Pläne und Gedanfen und fühlte mich nicht mehr
          glücklich, bis ich am 9 November 1809 dahin kam, mich willenios und ohne
          alles eigene Sinnen und Denken der Führung des Heilands zu überlaſſen; ich ſagte allem ab,
          was Ihm in der Ausführung Seiner Gnadenabſichten mit mir hinderlich ſein könnte, und
          verſprach Ihm, den Weg zu gehen, den Er mich führen wolle, ohne alle eigene Speculation. I
          hatte aber dabei nur folder Wege im Gewürh, zu denen man kein Schiff braucht. </p>
        <p>In dieſer Gemüthöſteilung war id, als ich am 15 Januar 1810 von dem Pfleger
          gerufen wurde, der mir aus einem Briefe des Önadenfels der Gemeinhelfers vorlas, daß ein
          dortiger kränklicher Bürger mich zu ſeinem Schwiegerſohn bes gele und mir ſein Haus und
          ſeine Kattundruderei übergeben wolle. Nachdem mir dieſer Antrag bes kannt gemacht worden
          war, fagte der Pfleger, er glaube, ih würde, da ich ja mehrmals in
            Gnadenfeld geweſen ſei, am beſten wiſſen, wie die Vers hältniſſe
          daſelbſt beſchaffen feien, zugleich aber ſagte er mir, was ihm davon bekannt geworden ſei,
          und bat mich ſchließlich, die Sache reiflich vor den Au- gen des Herrn zu überlegen. Ich
          wurde dadurch in neue Unruhe und Ungewißheit verfegt und kounte, ſo viel ih aug hin und
          her überlegte und betrachtete, zu keinem Entſchluß kommen. Endlich war ich doh fo weit
          gekommen, daß ich dem Pfleger ſagen konnte, ich wolle die Sache ihren gewöhnlichen Gang
          gehen laſſen, und den Antrag, wenn ihn der Heiland genehmige, anneh- men. Der Pfleger war
          damit einverſtanden und </p>
        <pb n="841" />
        <p>bat mich, ich möchte in der Zwiſchenzeit, während über dieſe Sache mit der
            <orgName>Unitäts - Aeltesten - Conferenz</orgName> und Gnadenfeld
          verhandelt würde, dem Heiland dieſe Angelegenheit recht kindlich ans Herz legen, alle
          Vorneigung auf dieſe oder jene Seite hin abweiſen und den Heiland recht dringend bit- ten,
          daß Er Alles nach Seinem Willen lenken und mich dahin bringen möge, wohin er mich haben
          wolle, —. </p>
        <p>In diefer Lage beſchäftigte ſich mein Gemüth natürlicherweiſe viel mit diefer Sache. Kaum
          war ren fec&lt;s Wochen vergangen, ſeit ich nach langen Kämpfen das halbherzige Weſen und
          unruhige Tichten und Trachten abgeworfen hatte, und nun war ich erſt recht damit beladen.
          „Guter Gott!" dachte ich, ,,wie glä&gt;lich wäre ich doh, wenn ich ganz ruhig in meiner
          guten Lage bleiben könnte, wo ich Liebe und Achtung genieße !'' Ich war in einem
          beſtändigen Schwanken z einmal wünſchte ich, daß der Heiland jenen Antrag approbiren
          möchte, damit id nur endlid zur Ruhe käme; kam ich aber dann wieder in meine Werkſtätte,
          wo ich ſtets, als in des Heilands Sache, gearbeitet hatte, und dachte dann daran, wie id)
          das Alles verlaſſen follte, da war es wieder, als trennte ich mich auf dieſe Weiſe vom
          Heiland ſelber ; und eines Tages, als mich dieſe Ungewißheit beſonders drückte, fiel ih
          auf mein Angeſicht und bat den Heiland, daß Er doch ja das Loos nicht dem Zufall
          überlaſſen, ſondern mir Seinen Willen dadurch kund thun möchte.. </p>
        <p>In ſolchem Gemüthszuſtand verbrachte ich die Tage: da kam am 30 Januar der
          Pfleger zu mir und übergab mir einen Brief aus der
            <orgName>Unitäts-Aelteften-Conferenz</orgName>, in welchem ich den Antrag erhielt, als
          Miſſionar nach Süd-Afrika zu gehen. </p>
        <pb n="842" />
        <p> Es hieß in demſelben:</p>
        <p>„Da mehrere von uns zum Dienſt in Süd-Afrika vorgeſchlagene Brüder
          die Approbation des Heilands nicht erhalten haben, so wurden wir auf beſondere Weiſe
          darauf geführt, dem Heiland die Frage vorzulegen, ob Er approbire, daß Bruder
            Fritſch einen Ruf zum Dienſt bei der Miſſion auf dem
            Cap der guten Hoffnung erhalten ſolle, und der Heiland genehmigte
          dies".</p>
        <p>Als ich den Brief geleſen, ging ih zum Pfleger und ſagte ihm, daß ich zu nichts weniger
          vo bereitet ſei, als zu einem Heidenboten: ich wüßte auch gar nicht, wie ic) zu dem Rufe
          käme, da ja zwiſchen uns an ſo etwas nie gedacht worden wäre. Er erwiederte, daß er meiner
          in dieſer Beziehung auch niemals Lei der <orgName>Unitäts-Aelteſten - Conferenz</orgName>
          Erwähnung gethan habe; er könne aber nicht anders, als aus all den Umſtänden ſchließen,
          daß es meine Beſtimmung ſei. Da ich aber no immer unentſchloſſen blieb, ermahnte er mid),
          10) möchte dod alle Gedanken darüber, ob ich geichieft oder untauglich wäre, und an das,
          was ich hier zuriidz ließe, bei Seite ſehen und den Heiland rede drins gend um die rechte
          Freudigkeit anflehen; er wolle es ebenfalls für mich thun. So gingen wir aus- einander. </p>
        <p>IH überlegte nun und dachte: „,Wird nicht jeder vernünftige Menſch ſagen, ich ſei
          geradezu wahnſinnig, wenn ich jegt die gute Lage, in der ich mich befinde, und die ſchönen
          Ausjichten, die ich habe --- kurz Alles verlaſſe und unter den jeßi« gen Zeitumſtänden, da
          ich ja ſchon unterweges in franzöſiſche Gefangenſchaft gerathen, oder in der See umkommen
          kann, mich an einen Ort begebe,. </p>
        <pb n="843" />
        <p>wo ich gar nicht weiß, wie ich es finden werde? Aber, ſehe ich andererſeits nicht ganz
          deutlich, daß dieſer Ruf kein bloßes Ungefähr iſt? war es doch vielleicht zu derfilben
          Stunde, da ich auf meinem Angeſicht lag und den Heiland bat, Er möge das 2008 nach Seinem
          Willen ausfallen laſſeu, als Er in Berthelödorf meinetwegen gefragt
          wurde? Und wenn ich nun gegen dieſen Willen des Heilands mit mir handle, welche Folgen
          kann das für mich baben? wird mich nicht Sein Wort treffen: Wer nicht verläſſet Alles, was
          Er hat, und folget mir nach, der iſt mein nicht werth! Aber, gehöre ic denn zu denen, die
          ſic) der Gnade eingeräumt ha- ten? Ja, „war die Antwort in meinem Herzen, “' dana gehöre
          ih zu jenen, wenn i&lt; die Gnade, deren Er mich würdigen will, ein Mitarbeiter in Seinem
          Weinberg zu werden, troß dem, daß mein Glaube und meine Liebe nur Stiekwerk yind, nicht
          von mir floße, ſondern Seinem Rufe im Vertrauen auf Seine Durchhülfe kindlich) folge!" So
          legte ich mich denn mit den Worten des Verſes : „Dem blutgen Lamme, das ſich für meine
          Roth ıc.’’ vor den Herrn auf mein Angeſicht und ſtand auf mit dem Vers?! „„Nun ich will
          mit Freuden ſehen, was Er thut!!“ Und fo war nun mit einem Mate allem weiteren Denken und
          Grübeln ein Ende gemacht. </p>
        <p>Ich verfügte mich nun im Geiſte wieder nach Bavianskloof, ließ mir von den Brüdern die
          Stelle zeigen, wo der Birnbaum ſtand, unter dem ich vor 42 bis 15 Jahren fo mande ſelige
          Stunde mit ihnen im Geiſte verlebt hatte.. </p>
        <p>So ſchrieb ih denn einen Brief, in welchem ich meinen gefaßten Entſchluß darlegte, und
          über: gab denſelven dem Pfleger zur Ueberfendung an. </p>
        <pb n="844" />
        <p><s><persName>Bruder Foreſtier</persName> desgleichen ſchrieb ic an einen Freund in
              <placeName>Gnadenfeld</placeName>, daß derfelbe meine Verwandten dorthin beſtellen
            möchte, und fing an, einen Bruder in meine Geſchäfte einzuleiten. </s></p>
        <p><s>Am 14 Februar reiſte ich nach <placeName>Gnadenfeld</placeName>, dort gelang es mir,
            den oberwähnten Bruder, der mich zu ſeinem Schwiegerfohne und seinem Geſchäftsnachfolger
            gewünſcht hatte, und der nun meinte, man habe mir dieſen Autrag vorenthalten und mir
            ſtatt deſſen ſchnell jenen Ruf nach <placeName>Afrika</placeName> geſendet, durch eine
            ruhige und offene Darlegung, wie dieſe Angelegenheiten verlaufen ſeien, zu beruhigen.
          </s>IH bedankte mich bei ihm und ſeiner Tochter für den Beweis ihres Zutrauens, den fie
          mir durch ihren Antrag gegeben, und wünſchte ihnen, einen anderen tauglichen Bruder zu
          finden.. </p>
        <p>
          <s>Am <date>17 Februar</date> kam mein Bruder mit seinem Sohne nach
              <placeName>Gnadenfeld</placeName>.</s> Wir beſprachen uns über unſre
          Familienangelegenheiten und trafen ein gegenſeitiges Einverſtändniß auf Leben und Tod.
          Meine Mutter, ſo erzählte mein Bruder, könne ſich nicht darein finden, daß man mich fo
          weit wegſchie ; ob idy denn vielleicht etwas verſehen hätte, und ob ich denn wirklich
          gehen müſſe? ich könne ja lieber nach Hauſe kommen und das Haus übere nehmen. Ih bat
          meinen Bruder, es ihr klar zu machen, daß dieſer neue Beruf, dem ich entgegen gebe, feine
          Strafe, ſondern eine Gnade ſei, und daß ich ihn freiwillig übernommen hätte. </p>
        <p><s>Am <date>20 ſten</date> reiſte ich wieder nach <persName>Gnadenfrei </persName>zurück.
          </s> Das Wetter war ſehr ungünſtig; ein uns unterbrochenes Schneegeſtöber machte das
          Fortkommen faſt unmögli&lt;, und es waren an jenem Tage wirkli) mehrere Menſchen im Schnee
          umgekom- </p>
        <pb n="845" />
        <p>men. Ich aber kam ohne Unfall wieder in Gnadenfrei an. </p>
        <p>Vom 23ſten bis 25ſten brachte ich meine Sachen in Ordnung, verabſchiedete
          mich von meinen Bekannten und machte mein Zellament. <s>Am <date>26 ten</date> reiſte ich,
            von den beſten Segenewünſchen der Geſchwiſter begleitet, von
              <placeName>Gnadenfrei</placeName> ab. </s></p>
        <p>Es thaute und ſchneite, daß man nicht wußte, ob ich fortkommen würde; fünf meiner
          Bekannten aber hatten einen Schlitten gemiethet und brachten mich ein Stück Weges fort.
          Die Pferde trafen beſtändig durd den foderen Schnee, und eine Stunde hinter Schweidnit
          erklärte der Kut- ſcher, er könne und wolle nicht weiter fahren. Nun ſtand mir noch ein
          ſchwerer Abſchied bevor. Mit einem Dirfer Brüder hatte ih 14 Jahre lang Freud und Leid
          getheilt, und nun galt er, aller Wahrſcheinlichkfeit nach, für !immer zu ſcheiden. Nach
          den legten Umarmungen nahm ich mein Bündel unter den Arm, fehrte mich noch einmal um,
          wiſchte mir dir Thränen aus den Augen und dachte: „, Wie gut und nöthig iſt es nun, ov
          Freund der Seele, daß ic) in Deiner Liebe ruh!“ Ih fah nun, wie ich dur Waſſer und Schnee
          hindurch) fam. Ws ich etwa zwei Standen gegangen war, begegneten mir ein Paar Gnadenfreier
          Geſchwiſter, die von Neuſalz gefahren kamen. Der Bruder fragte mih:
          „,Nun, wo gehſt du denn in ſolc&lt;em Wetter hin?'' I&lt; antwortete: ,,Nach dem Cap der
          guten Hoffnung!“. </p>
        <p>Der Bruder ſah mich verwundert an und ſagte: „„Wird es dich nicht reven, daß du bei
          ſolchem Wetter fortlſäufſt, und nicht lieber bei dei- ner Sache bleibt?’ Ich erwiederte,
          ich wüßte es nicht. „Ad nein, mein lieber Bruder, fiel die </p>
        <pb n="846" />
        <p>Frau ein, „geh du nur getroſt, der Heiland wird hen lohnen!". </p>
        <p><s>In den nächſten zwei Tagen thauke es vollends auf, und ich ging bald auf Eis, bald im
            Waſſer, bald auf trodenen Rändern, bald im Koth, und lief an den Bächen und Gräben hin
            und her, bis ich eine Stelle fand, wo ich hinüber fonnte; in einem Dorf aber mußte ich
            den Sutzen erfu- hen, mir zwei Pferde ſatteln zu laſſen, damit ich nebſt einem Knecht,
            der die Pferde wieder zurück: führte durch das angeſchwollene Waſſer hindurch- reiten
            könnte. </s>Id dachte dabei: „Das geht ſchon ganz afrikaniſch zu !’’. </p>
        <p><s><date>Den 1 März</date> hielt im mich in <placeName>Gnadenberg</placeName> auf, die
            Geſchwiſter bezeugten ihre Freude, daß endlich auch ein Bruder aus den
              <orgName>ſchleſiſchen Gemeinen</orgName>, den ſte perſönlich kennten, zu den
            Hottentotten ginge, denn dieſe Miſſion erregte eben jetz die meiſte Theilnahme. </s></p>
        <p><s>Am <date>2 März</date> reiſte ich von <placeName>Gnadenberg</placeName> ab, und
            gelangte endlich unter mancherlei Beſchwerden in die Nähe von
              <placeName>Herrnhut</placeName>. </s><s>In der Buſchſchenke, einem Wirthshaus im
            Walde, etwa eine halbe Stunde von <placeName>Berthelsdorf</placeName> gelegen, kehrte
            ich ein und erkundigte mich nach dem Wege. </s>Da ich hörte, daß man, wenn man aus dem
          Walde herz ausfomme, Herruhut und Berthet5dorf liegen ſähe, ging ich voller Erwartung hin.
          Endlich lag dle freie Aussicht vor mir, Berthelsdorf unter mir im Thale, und auf der
          entgegengeſeßten Berghöhe Herrnhut, Orte, mit denen ſich mein
          Gemüth ſchon in meinen Kinderjahren viel beſchäftigt hatte. Eine Frau, der ich begegnete,
          mußte mir alle die mir dem Namen nach bekannten Stellen zeigen: das Schloß, die Kirche in
            Berthelsdorf und Herrnhut. </p>
        <pb n="847" />
        <p>In slillen Betrachtungen ging ich nun weiter. „„Dier alſo, ** dachte ih, „„iſt der Plaz
          wohin Zeis- berger ging, als er das Vorwerk verließ in jener Zeit, als mein Großvater bei
          ihm als Knecht diente. Dort, wo ich die rothen Döcher fehe, iſt der wüſte Hügel, wo ſich
          die Nitſchmänner, Lie- bich, Gold und Andere angebaut, als ſie ihre gut- gebauten Felder
          in meiner Heimath verlaffen hats ten; dort iſt die Kirche, wo fie beim heil. Abendmahl mit
          anderen redlich geſinnten Ghriften von anderen Meinungen zu cinem Geiſte getauft yours
          den. Dort drüben liegt endlich jener Ort, wo die fünf Brüder an dem Tage, da der
          Grundſtein zum erſten Saal gelegt wurde, ankamen z; dort der Ort, der nicht länger ſtehen
          ſoll, als die Werke des Heilands ungehindert drinnen gehen!’’ Und als ich nun durd die
          ſogenannte neue Gaſſe in Herrnhut eintrat, dachte ih: „,Das alſo
          iſt der Ort, wo man vor noch nicht 90 Jahren in einem hal- ben Jahre, nicht mehr als
          einige Dreier eingenoms men hatte!“. </p>
        <p><s>Ein Bruder, der von <placeName>Gnadenfrei</placeName> nach
              <placeName>Herrnhut</placeName> gezogen war und mich kannte, traf mich nun und führte
            mich auf die Dienerſtube, wo ich <persName>Br. Hocker</persName> aus
              <placeName>Kleinwelke</placeName> fand, der einen Ruf nach
              <placeName>Jamaika</placeName> erhalten hatte. </s></p>
        <p><s>Am <date>4 März</date> beſuchte <persName>Bruder Hocker</persName> und ich den
              <persName>Bruder von Foreſtier</persName>, der uns mittheilte, daß er von
              <persName>Herrn Tiedemann</persName> aus <placeName>Bremen</placeName> die Nachricht
            erhalten habe, wie die Douanen-Linie vor und hinter <placeName>Oldenburg</placeName>
            dreifach beſebt ſei, und wie für jezt kaum eine Möglichkeit, uns durchzubringen, zu
            erſehen ſei. </s>
          <s><persName>Bruder Kaltofen</persName> von <placeName>Nisky</placeName>, der einen Ruf
            nach <placeName>Barbadoes</placeName> erhalten hatte, fand ſich jezt ebenfalls ein; wir
            drei Brüder wurden von der <orgName>Unitäts = Aelteſten - Conferenz</orgName>
            abgefertigt, und Bruder Hocker und ich zur Akoluthie angenommen.</s></p>
        <fw>1859 10 59. </fw>
        <pb n="848" />
        <p> Nach der <orgName>Conferenz</orgName> unterhielten ſich die Brüder mit uns. </p>
        <p> Da Bruder von Wattewille der <orgName>Conferenz</orgName> nicht
          beigewohnt hatte, wurde uns aufgetragen, denſelben zu beſuchen. Als wir zu ihm kamen, war
          ein kleiner Mann mit einem ſchwarzen Käpphen auf dem Kopfe bei ihm. Meine beiden Begleiter
          wurden von ihm willkommen geheißen, da ſie gegenſeitig ſchon bekannt mit einander waren,
          ich wartete, ob jener Mann auch mid) begrüßen würde, aber er ging ſchnell von dannen, ohne
          von mir Notiz genommen zu haben. Die Brüder fagten mir, daß dies Bruder Baumeiſter geweſen
          ſei, und da ich ſchon Mancherlei von demſelven vernommen, wünſchte ich ihn kennen zu
          lernen und fuchte ihn auf. Nachdem ich ihn mehrmals vers geblich anfgefucht und nicht
          getroffen hatte, fand ih ihn endlich zu Haus. Er kam mir ſogleich entgegen, reichte mit
          beiden Händen an mir hinauf und ſagte: „,Nun ſei willkommen, lieber Bruder, freut mid, daß
          du mi beſuchſt; ic hätte dir ſhon bei Bruder Wattewille einen Kuß
          gegeben, aber du warſt mir zu groß. Nun ſeße did), denn du biſt mir gar zu groß, wenn du
          ſtehſt. /* Er fragte mich darauf, woher ich ſtamme und erwiederte auf meine Antwort: „,Aus
          Zauch- tenthal!”" „„Ei, dann biſt du ja ein rechter Mädyre!!! — Ws wir Abſchied nahmen,
          ſagte er: „Bleibe du nur immer ſo tief gebüdt, als du dich jegt vor mir bücken mußt, um
          mir einen Kuß zu geben; dann wird es dir gewiß re&lt;t gut ges hen!!! =. </p>
        <pb n="849" />
        <p>
          <s>Am <date>7 März</date> erhielten wir unfere SInstructionen vom <orgName>Miſſious -
              Departement</orgName>. </s> Wir ſollten zus nächſt nach Gnadau
          reiſen und, eutweder einzeln, oder zuſammen, nach Bremen
          durchzukommen verſuchen. In Bremen ſollte ich mit Bruder
            Schulz, der von Zeiſt kommen würde, zuſammen treffen. Wäre es nicht thunlich,
          von Bremen aus weiter nach England zu
          kommen, ſollten wir ſuchen Altona zu erreichen.
            Briefe, und was ſonſt unſre Abſicht, nach
            England zu gehen, verrathen könnte, ſollten wir nicht mit uns
          führen.</p>
        <p>Während meines Aufenthalts in Herrnhut habe ich viele Liebe
          genoffen; unter den älteren Geſchwiſtern waren mehrere, die ſich freuten, daß bei den
          Gräbern ſo vieler Mähren wieder einmal ein lobendiger Mähre vorbeireiſe. </p>
        <p><s>In <placeName>Nisky</placeName> und <placeName>Kleinwelke</placeName> beſuchte ich von
              <placeName>Herrnhut</placeName> aus. </s> In erſterem Ort ſuchte ih das Grab des
            Bruder Schmitt von der Cap auflee teren Ort
          fand ich fehr ſtill, doch hatte ich in Feis nem Brüderhauſe die Profeſſionen ſv gut beſekt
          gefunden und in fo gutem Zuſtande, als dort. </p>
        <p>
          <s>Sie reiſten nun am <date>17 März</date> nach <placeName>Gnadau</placeName>, wo ſie
              <persName>Bruder Kaltofen</persName>, der mit ihnen nach
              <placeName>England</placeName> gehen follte, antrafen, und am <date>22ſten</date>
            weiter mit der Poſt nach <placeName>Bremen</placeName>, wo <persName>Bruder
              Schulz</persName>, ebenfalls nach der <placeName>Cap</placeName> beſtimmt, von
              <placeName>Zeiſt</placeName> zu ihnen ſtoßen ſollte. </s>
          <s>Auf der Kanzelei erhielten ſie die Päſſe nach <placeName>Varel</placeName> viſirt
            (Varel ein Marktflecken im <placeName>Großherzogthum Oldenburg</placeName>, unweit der
            Jahde mündung am <persName>Vareler Siel</persName> [<placeName>Meerbuſen</placeName>]
            gelegen).</s> Die erſte Schwierigkeit war nun, glücklich aus
            Bremen heraußzukommen.</p>
        <p>Dabei wurde uns, ſchreibt Bruder Fritſch, von Heren
            Ziedemann, der ſich unſrer annahm,</p>

        <fw>59. </fw>
        <pb n="850" />
        <p> geſagt, daß es beſonders gefährlich ſei, Briefe oder Schriften, wodurch unfre Abſicht,
          nach England zu gehen, verrathen würde, mit uns zu nehmen, daß
          ſogar Todesſtrafe darauf gefest ſei; er rieth und deshalb, alle Briefe, ſo wie die
          engliſchen Grammatiken zurückzulaſſen ; gab uns aber ſchließlich ſelbſt ein 8 Zoll langes
          und drei Zoll breites verſiegeltes Packet mit, das er nach London
          zu expediren hatte. Bruder Foreſtier hatte uns zwar auch ernstlich
          gewarnt, keine Briefe anzunehmen; wir überlegten uns, welche Vorwürfe wir uns mas hen
          müßten, wenn wir uns nach all dieſen Warnungen durch jene Briefe, die wir auf gut Glüd, ob
          wir fie würden durchbringen können oder nicht, dennod mitgenommen hatten, in Gefahr
          brächten z andererſeits aber kamen mir wieder die dringenden Bitten und Wünſche ins
          Gemüth, mit denen uns jene Briefe waren übergeben worden von Eltern an ihre Kinder, von
          Geſchwiſtern an ihre Geſchwiſter, von Freunden an ihre Freunde, denen ſie ſchon ſeit zwei
          Jahren kein Lebenszeichen hatten geben können. Ich dachte daran, wie bitter es mich reuen
          wärde, wenn wir glücklich durchfämen und ich dann den Geſchwiſtern in
            Süd-Afrika sagen müßte, daß ich ihre Briefe weggeworfen hätte.
          Wir, meine Begleiter ſowohl, als ich, befc&lt;loſſen daher, die Fortſchaffung der Briefe
          zu wagen. Ich hatte 35 nach Süd-Afrika, neun nach
            Labrador mit. </p>
        <p><s>Da <persName>Bruder Schulz</persName> erſt ſpäter von <placeName>Zeiſt</placeName>
            abreiſte, befamen wir Zeit, nach und nach ans der Stadt zu ſchleichen, <persName>Bruder
              von der Lippe</persName> aus <placeName>Delmenhorſt</placeName> wollte uns den erſten
            Tag beherbergen. </s> Am 28 März kam Herrn Tiedemanns Sohn
           und beförderte in einer Kutſche Bruder Hocker nebſt </p>
        <pb n="851" />
        <p> ſeinem Gepäck nach Delmenhorſt. <s>Tages darauf kam ein Societäts
            - Bruder aus leßtgenanntem Ort und holte uns, <persName>Bruder Kaltofen</persName> und
            mich, ab.</s> Unſer Gepäck wurde unter einem Fuder Weizen, das jener Bruder abholte,
          verborgen. Bei Bruder von der Lippe trafen wir mit unſerm Begleiter
          wieder zuſammen. In der Nacht um 3 Uhr ſtanden wir auf, und der Sohn des Bruders von der
          Lippe fuhr uns bis Oldenburg. Da der Weg, meiſt auf Dämmen
          hinführend, ſehr ſchlecht war, ſtürzte der Wagen um, doch glü&gt;licher Weiſe ſo, daß ih
          Niemand befchädigte. Da Bruder Schulz mit der Poſt nicht ankam, ging
          ich, wie für dieſen Fall beſchloſſen worden war, zu Bruder von der
            Lippe zurück, um dort auf Bruder Schulz zu warten,
          während die beiden Brüder Hocker und Kaltofen
          ſuchen ſollten, von hier weiter nach Helgoland zu kommen. Wir nahmen nun von einander
          herzlichen Abſchied, nicht wiſſend, ob wir uns bald oder zeitlebens nicht wiederfehen
          würden. Meinen Koffer hatte Bruder von der Lippe nach
            Oldenburg gebracht. Als ich nun noch einmal zu den Leuten ging,
          wo er untergebradit war, um die Rolle Briefe, die ich mithatte , hineinzuthun, waren die
          Leute ausgegangen, und ich mußte die Rolle wies der mit zurüFnehmen, obſchon es mir war,
          als träge id den Strick zum Galgen mit mir herum. In Delmenhorſt
          glücklich wieder angelangt, wurde ich von dem Bruder von der Lippe
          auf das freundlichſte beherbergt. Ein Sohn dieſes Bruders hatte fich als Buchbinder über
          ein Jahr lang in Herrnhut aufgehalten. </p>
        <p>Am 2 April kam der junge Herr Tiedemann aus
            Bremen zu uns, und meldete uns die Ankunft des Bruders
            Schulz, der mit der nächſten Poſt. </p>
        <pb n="852" />
        <p>hier ankommen werde, und mit dem ich dann for gleich weiter reiſen ſollte. Da die Schiffe
          von Varel aus in Folge öfterer Streitigkeiten zwiſchen Schmugglern
          ſehr fireng beaufſichtigt würden, fo daß Niemand aus dem Vareler
            Siel herauskommen könne, ſo rieth er uns, unſre Abreiſe lieber von
            Jever aus zu verſuchen; dies würde eher möglich, aber mit vielen
          Unkoſten verbunden fein.</p>
        <p><s>Als <persName>Bruder Schulz</persName> mit der Poſt anfam, nahm ich von meinem
            Wohlthäter Abſchied und fuhr als der 17 te Paſſagier mit der Poſt nach
              <placeName>Oldenburg</placeName>. </s>Niemand fragte den Anderen, wohin er reiſe, denn
          die Meiſten hatten ähnliche Absichten, wie wir. Gegen Mitternacht kamen wir in
            Oldenburg an, wo ich meinen Koffer abholte; dann fuhren wir mit
          Ertrapoft nach Varel. <s>Dort hörten wir, daß die <persName>Brüder
              Hocker</persName> und <persName>Kaltofen</persName> in das Jeverſche abgereiſt
            jeien.</s> Wir reiſten ihnen nach in einem gemietheten offenen Wagen bei grundloſen
          Wegen und anhaltendem Regen. Da der gerade Weg zu unfiher war, machten wir einen Umweg
          über Friedburg. <s>Um 2 Uhr kamen wir in <placeName>Jever</placeName> an, und speiſten
            Abends an einer großen Tafel mit einer Menge von Leuten, die alle Scleichhändler zu fein
            ſchienen, Tod Keiner fragte den Anderen über das Woher und Wohin. </s> In der zwölften
          Stunde kam ein junger Mann zu mir und ſagte: er wolle in der nächſten Nacht mit einem
          verdeckten Boot nach Helgoland fahren, und wolle uns mitnehmen; da
          ich ihn aber nicht kannte, ließ ich mich nicht weiter mit ihm ein, ſondern ging,
            Herrn Brüke, an den wir empfohlen waren, von dieſem Anerbieten in
          Kenntniß zu ſeven. Dieſer hatte bereits feinen Secretär ausgeſchikt, welcher mit der
          Nachricht zurükkam, daß Jemand </p>
        <pb n="853" />
        <p>wöchentlich zweimal Briefe über Horum nach Helgoland bringe;
          dieſer weite dieſe Nacht fahren, und «6 ſoi ihm ſehr lieb, Paſſagiere zu befommen, wir
          ioltten nur bis zum Dorumer Siel gehen, wo wir ihn Abends treffen
          würden. Ob dies nun derfelbe war, der ſich ſelbſt angeboten hatte, weiß ich nicht. Wir
          wollten und nun eine Fuhre nach dem Siel baſtelten, aber der Wagenmeilter erklärte uns,
          dorthin zu fahren, ſei, der ſchlec&lt;ten Wege halben, nit möglich, wir müßten uns Männer
          fuchen, welche unſre Koffer trügen, und mit ihnen zu Fuße gehen. Der Hausknecht beſorgte
          uns 4 Männer, die aber für das Beſorgen des Gepäcks 16 Thaler forderten, Diefer Preis
          ſchien uns denn doch zu body, da wir für Ertrapoft weniger als die Hälfte hätten zahlen
          müſſen. Der Secretär des Kaufr manns Brüfe aber, dem wir die hohe Forderung der Männer
          mittheilten, verfierte uns, daß wir ſc&lt;werlic) Jemand finden würden, der weniger
          forderte. Ein einziger Brief nach Oldenburg koſte in jegiger Zeit
          zuweilen 8 Thaler. Wir ſeßten daher unſre Verhandlungen mit den Leuten fort, und wurden
          ſchließlich) einig, daß ſie 14 Thaler tefommen ſollten ; wir aber mußten ſie außerdem
          unterwegs frei halten. </p>
        <p>Um ein Uhr Nachmittags gingen wir fortz die Leute trugen unſre Koffer auf Stangen, und
          wir nahmen Jeder feinen ReifcſaE. Um 6 Uhr Abends kamen wir nach Horum zu dem Wirth, an
          den wir empfohlen waren. Hier trafen wir einen Kaufmann, der nach Helgoland flüchten
          woilte, da er über dem Schleichhandel ertappt worden war. Dieſer erzählte uns, daß ex
          ſchon, einige Tage auf eine Gelegenheit dorthin zu fahren warte, und daß hier Eſſen und
          Trinken unerhört. </p>
        <pb n="854" />
        <p>theuer bezahlt werden müſſe. Zwei Stunden nach uns kamen drei Hamburger Kaufleute, die
          ſich ebenfalls ihre Koffer hatten tragen laffen; fie hat: ten dafür 25 Thaler verſprochen
          z die Träger ver» langten dieſe Summe in Gold, die Reiſenden wollten aber nicht in Gold
          zahlen, und es entſtand darüber ein folder Zank, daß uns Uebrigen angſt und bange wurde,
          wir würden Alle noch verrathen werden. Endlich einigten fih die Leute, ich ſah aber immer
          deutlicher, daß wir uns hier unter Leuten befänden, die alke darauf ausgingen, tnſre
          bedrängte Lage zu möglichſt hohen Erpreſſungen zu benugen, Cs war uns dröhalb die
          Nachricht, daß der Mann, welcher uns nach Helgoland fahren wollte, heut nod nicht abgehen
          werde, da die Bremer Briefe noch nicht angekommen ſeien, dops pelt unangenehm. Wir
          wünſchten, bald außer Ger fahr zu ſein, auc) der Wirth ſchien uns nicht gern länger
          beherbergen zu wollen, und da ungefähr 10 Boote müßig im Hafen lagen, ſo wollten wir
          verſuchen, eins zu miethen. Auch dieſe Leute for» derten ungeheure Preiſe; nach langem
          Unterhan- deln wurden wir endlich einig, daß wir 7 Per- fonen, der Bremer, die drei
          Hamburger Kaufleute und wir beiden, Bruder Schulz und ich, zuſammen
          40 Friedrihsd’or für die Ueberfahrt nach Helgoland bezahlen folten.
          Damit aber war es nod nicht genug, nun mußten wir den Accisbeamten noch Jeder einen
          Kriedrihsb’or geben, und ſchließ» lich fand ſic) noM ein Mann zu dem Segelboot, der dafär,
          daß er uns nicht verrathen wolle, Jedem von uns nod einen halben Friedrichbd'or abpreßte.
          Nach all dieſen Verdrießlichkeiten konn- ten wir endlich, Nachts 12 Uhr, das Boot
          beſteigen. Der Bremer Kaufmann, der früher Capitän </p>
        <pb n="855" />
        <p>geweſen und mit dem Schiffsweſen vertraut war, wies mir einen Plaz an, wo ich bieiben
          follte. Es war völlig dunkel ; man ſal) ſeinen nächſten Nachbar nicht. I&lt; tappte mich
          endlich in die Kajüte. Gegen Morgen hörte ih, daß geankert wurde und fand, als ıh auf das
          Berde&gt; kam, zu meiner Verwunderung, daß wir nur eine Viertel» meile von Horum lagen.
          Hier warteten die Schiffs- leute, bis die FlutYy wieder eintrat. Der Bremer Kaufmann
          beobachtete mit ſeinem Fernrohr die Jahde und bemerkte ſüdlich gegen Vor eine engliſche
          Brigg, nördlich dagegen zwei däniſche Kaper, die gegen Oſten zuführen. Die letzteren waren
          Tages zuvor in der Jahde geweſen, waren aber durch die eng- liſche Brigg verfheucht
          worden. Wir hielten uns indeſſen nicht ganz ſicher vor ihnen, bis wir ſahen, daß ſie in
          die Weſer einliefen. Bald darauf ſahen wir aber ein neues Fahrzeug auf uns zukommen,
          welches ſüdlich von uns aus einem Siel auslief, und da wir nicht wußten, ob es nicht ein
          fran- zöſſches Douanenſchiff, ſei, ſo inftruirke uns der Bremer Kaufmann, wir möchten
          unſre Briefe zur Hand nehmen, um ſie ſogleich) über Bord zu weis fen, wenn wir von einem
          franzöſiſchen Douanenz ſchiff oder einem dänifchen Kaper aufgebracht wür- den. Auf die
          Frage, wohin wir wollten, ſolten wir in jenem Falle ausfagen, wir führen nach Wangerogge,
          um Tabak zu holen. Bis wir auf der offenen See wären, ſollten wir uns ſo wenig wie möglic)
          auf dem Verde&gt; ſehen laſſen, damit wir nicht vom Lande aus bemerkt würden. Da nun
          nichts Vedenkliches zu erſpähen war, fuhren wir bei günſtigem Wind und gutem Wetter
          weiter. Gegen 8 Uhr Abends kamen wir bei Helgoland an; da aber die
          Einfahrt in den Hafen bei Nacht</p>
        <pb n="856" />
        <p>gefährlich iſt, warfen wir den Anker aus. Der Wind war heftiger geworden und warf unſer
          Schiff heftig auf und ab. Den Hamburger Kaufs teuten wurde bange, wir möchten no&lt; hier
          ein Unglü erleben, ich dachte wohl auch an die Mög: lichkeit, blieb aber ganz getroſt und
          empfahl mich dem Heiland. Bruder Schulz ſagte, ihm ſei nicht bange
          geweſen, weil er foſt geglaubt, daß ihn der Heiland noch zu Seinem Dienſte beſtimmt habe,
          — So bald es Tag ward, fingen die Schiffsleute an thätig zu ſein, und wir legten uns unten
          im Schiff auf ein Brett, um das Schwanken des Schiffes nicht ſo zu empfinden. In der
          zehnten Stunde wurde das Schiff gläc&gt;lich in den Hafen gebracht. Ein Boot brachte uns
          und unſre Sachen ans Land; ein engliſcher Soldat führte uns zum Major, der unſre Namen
          aufſchrieb und uns fragte, ob wir nach Helgoland wollten. Zu unſrer großen Freude fanden
          wir hier die Brüder Hoer und Kaltofen wieder, die ebenfalls glüdlidy durch gefommen waren,
          und uns ſagten, daß Nachm tags um 4 Uhr das Packetboot nad) England
          abgehen würde. Dies war uns ſehr erwünſcht, denn da die Helgoländer eben ſo maaflos in
          ihren Forderungen waren, wie die Leute in Horum, — für eine Flaſche Bier mußten wir einen
          halben Thaler bezahlen — ſo waren wir froh, die Inſel bald wieder verlaſſen zu können.. </p>
        <p>Auf dem Packetboot waren 43 Paſſagiere und mit der Schiffsmannfchaft 70 Perſonen ; von
          dieſen hatte nur der dritte Theil in der Kajüte Plaß, deshalb konnten wir nur nach
          einander zum Effen kommen und des Nachts legten ſich fo Viele, als Plaß hatten, auf die
          Diele. Wir waren unter dieſen Umſtänden ſehr dankbar, daß wir eine ſo </p>
        <pb n="857" />
        <p>gute Fahrt hatten und ſchon in 43 Stunden in Harwich landeten. Wir
          fanden dort in einem Wirthshauſe ein Unterkommen und meldeten unſre Ankunft fogleich an
            Bruder Wollin nach London. Drei Tage mußten
          wir hier verweilen, da die Päſſe zu unſrer Weiterreiſe von London kommen mußten. Unſre
          Koffer ſchiten wir mit einem Fuhrmann nach London, und als wir die nöthigen Papiere zur
          Weiterreiſe erlangt, traten wir, unſre Reiſeſäcke tragend, zu Fuß die Reiſe nach London
          an. Die Straße war breit und viel Verkehr auf der- ſelben 3 die Häuſer lagen, von hohen
          He&gt;en um- geben, jedes wie in einem Garten hie und da an der Straße. Solche He&gt;en
          ſahen wir auch um alle Felder gezogen, ſo daß die ganze Straße von Harwich nach London von
          Heden eingeſchloſſen iſt. Mit dem Auffinden eines Nachtquartiers hatten wir einige Noth,
          da wir der Sprache nicht kundig waren. Endlich fiel uns ein, daß wir uns in
            Harwich die nothwendigſten Wörter aufgeſchrieben hätten, und mit
          Hülfe derſelben gelang es, uns einigermaßen verſtändlich zu machen. <s>Früh des andern
            Morgens brachen wir wieder auf; unterwegs nahm uns eine Poſtkutſche auf, und wir kamen
            um 6 Uhr Abends in <placeName>London</placeName> an, wo ſich glücklicher <persName>Weiſe
              Jemand</persName> fand, der uns bis zu <persName>Bruder Wollin</persName> brachte.
          </s>Wir wurden von dieſem Bruder fehr freundſchaftlich aufgenommen und dann in unſer
          Quartier geleitet. Hier überdachten wir dankbar und befhämt des Heilands gnädige Durch
          hülfe, der uns durd ſo viele Schwierigkeiten und Gefahren in einem Monat glücklich von
            Kleinwelke nach London gebracht hatte. </p>
        <p>
          <s>Am <date>16 September</date> ging <persName>Bruder Fritſch</persName> mit
              <persName>Geſchwiſter Leitner</persName> und <persName>Bruder Schulz</persName> an
            Bord, fie legten am <date>19 October</date> bei <placeName>Madeira</placeName> an, um
            friſchen Proviant einzunehmen, und langten den <date>26 December</date> glücklich in der
            Capstadt an. </s>
        </p>
        <pb n="858" />
        <p>Ich pries, ſchreibt er, unfern Herrn und Heiland für Seine treue Bewahrung auf unfrer
          zwar etwas langwierigen, doch glüdlihen Reiſe durch folgende Verſe, die meine Empfindungen
          völlig ausdrücten: „Hallelujah ſei Dir grſungen ıc, Ih will Dich immer treuer lieben 2c.
          und, Frie: denskönig, weils Wille 2c.''. </p>
        <p>Herr Diſſant war ſogleich bedacht, unſre Ankunft den Geſchwiſtern in
            Groenekloof zu melden, wußte aber vor der Hand keine Gelegenheit
          dazu. Da trat ſchon am nächſten Tag nach unſrer Anz kunft, am 27 December, ein Soldat in
          Herrn Diſſants Haus, mit der Nachricht, daß Morgen Herr Schmitt aus
            Groenekloof nach der Stadt kommen werde, uns abzuholen. Es war
          uns anfängli&lt; unbegreiflich, woher die Geſchwiſter dort ſchon jest Nachricht von unſerm
          Kommen haben könnten , bis wir erfuhren, daß wir dies der Aufs merkſamfeit und
          Gefälligkeit des Gouverneurs zu verdanfen hatten. Dieſer hielt ſi nämlich in
            Groote Poſt 2 Stunden hinter Groenekloof
          auf, und erhielt, no&lt; ehe das Schiff Anker geworfen hatte, die Schiffspapiere nebſt
          einem Verzeichniß der Mitreiſenden. Da er am folgenden Tag durch Groenekloof reiſte,
          theilte er den Geſchwiſtern dies Verzeichniß mit und ſchi&gt;te, in der
            Capſtadt an- gekommen, ſogleich den Soldaten an Herrn Dif: ſant,
          um uns von der baldigen Ankunft des Bruders Schmitt zu
          benachrichtigen. </p>
        <p><s>Am folgenden Tag trafen <persName>Geſchwiſter Schmitt</persName> bei uns ein, und
            schon am <date>29ſten</date> Abends machten wir ung mit ihnen auf die Reiſe nach
              <placeName>Groenekloof</placeName>.</s>
        </p>
        <pb n="859" />
        <p>Der Südoſtwind wehte fo kalt, daß wir unſere Mäntel umhängen mußten, was uns nicht wenig
          befremdete, in dem, wie wir geglaubt hatten, ſo heißen Süd-Afrika. <s>Am
              <date>30ten</date> früh, wurde bei einer Quelle auögefpannt, und unſre Ankunft durch
            einen Boten in <placeName>Groenekloof</placeName> gemeldet, Nach einiger Raſt fuhren wir
            weiter. </s>
          <s>In der 2ten Stunde kamen <persName>Geſchwiſter Bonaß</persName> mit einem zahlreichen
              <persName>Gefolge von Hottentotten-Brüdern und Schweſtern</persName> auf 2 Wagen, zu
            Pferde, auf Ochſen und zu Fuß uns entgegen und hießen uns herzlich und freudig
            willkommen. </s>Die Hottentotten ſangen uns einige Verſe. Es waren freudige Gefühle und
          ernſte Be- trachtungen, die fih in dieſer Stunde in uns reg ten. Seit viertehalb Monaten
          hatten wir aus dem Munde von Chriſten so manchen Fluch gehört, und nun erſchallte hier von
          den Lippen roher Heiden, die vor 3 Jahren noch (Groenekloof iſt
            1808 angefangen) nicht viel mehr Kenntuiß von Gott und ihrem Heiland
          hatten, als die Thiere des Waldes, die ſie umgaben, der Lobgeſang: „, Hallelujah ! Preis
          Ehr und Macht ſei dem geſchlaäc&lt;ten Lamm gebracht 26.". </p>
        <p><s>Da <persName>Bruder Schulz</persName> und ih nach <placeName>Gnadenthal</placeName>
            beſtimmt waren, ſo brachte uns <persName>Bruder Bonaßt </persName>wieder nach der
              <placeName>Capſtadt</placeName> zurück, von wo uns <persName>Br. Küſter</persName> und
              <persName>Swin</persName> abholten. </s> Das Wetter war ſchr günſtig z die Flüſſe, an
          deren Ufern die Reiſenden oft Tage lang warten müſſen, bis das angefhwol: lene Waſſer
          gefallen iſt, und die dann noch mit Rebensgefahr überſchritten werden, indem die Oh ſen
          ſcqwimmend den Wagen hindurch bringen müſſen, der jeden Augenbli&gt; von den Fluthen umge-
          worfen werden kann, waren jeht fo ausgetro&gt;net,. </p>
        <pb n="860" />
        <p>daß man, von einem Stein auf den anderen ſchreitend, trodenen Fußes durchgehen konnte.. </p>
        <p><s>Zuerſt kam uns <persName>Bruder Kühnel</persName> mit vielen Hottentotten zu Pferde,
            auch vielen Frauen zu Fuß entgegen, und als wir weiter fuhren, mehrte ſich die Zahl der
            Entgegenkommenden. </s> Eine Stunde ſpäter trafen wir auf ſämmtliche Geſchwiſter mit
          ihren Kindern, die ſich mit drei Wagen gelagert hatten; viele Hottentotten umgaben ſiv. </p>
        <p>Alles empfing uns mit Freuden und dankte dem Heiland, daß Er uns glücklich jo weit ger
          bracht hatte, und und war, obſchon wir noch nie eines dieſer Geſchwiſter geſehen hatten,
          als ob wir aus der Fremde nad) Haufe zu unſern Eltern und Verwandten kämen, da wir mit
          zärtlicher Liebe empfangen wurden.. </p>
        <p>Bald darauf ſtiegen wir alle wieder in die Wagen ein, um das legte Stü des Weges zurück
          zulegen, An der Grenze des Gnadenthaler Gebiets hatten ſich die
          Schulkinder verſammelt und empfins gen uns mit dem Geſang mehrerer Verſe. Wir waren tief
          beſchämt und zu Thränen gerührt und wurden zugleich) recht lebhaft darauf geführt, zu
          welchem Zwecke wir hierher gekommen ſeien. Im Gefühl unſrer Unwürdigkeit und Schwäche
          flimm- ten wir die Berſe an: „,Die Wahl der Gna« den 26./* und, „„Friedenskönig, weil's
          Dein Wille 2c.**. </p>
        <p>Darauf fuhren wir weiter, paſſirxten den Fluß Sonderend und ſahen nun die hohe
          Gebirgöfette, und an dem Fuß derfelben mitten im Grünen das freundliche Gnadenthal.. </p>
        <p>Eine halbe Stunde darauf erreichten wir die erſten Häuſer und fuhren nun noch eine
          Viertele ſtunde zwiſchen den Hottentottenhütten und Quit». </p>
        <pb n="861" />
        <p>tenheden, hinter welchen Gärten mit üppigem Gemüſe und mit Bäumen, die Pfirſiche, Feigen,
          Apfel und Birnen trugen, angelegt waren, hinauf bis vor die mit ſchönen Eichen umgebenen
          Miſfionshäufer. Es wohnten damals in Gnadenthat 964 Einwohner, von
          denen 182 Communicanten waren. (Jetz zählt Gnadenthal 3100
          Einwohner mit 900 Communicanten). </p>
        <p>Die Geſchwiſter wußten anfangs nicht recht, wie fie mich beſchäftigen ſollten.
              <s><persName>Bruder Wollin</persName> hatte gemeldet, daß ich auf dem Paſſe als Pastor
            eingeſchrieben ſei, <persName>Bruder Schulz</persName> als Schmidt.</s> Da ſagte
            Bruder Swin auf dem Weg zur Capſtadt: „„Den
          Schmidt können wir wohl brauchen, was wir aber mit dem Pactor machen ſollen, das weiß ich
          nich;t!'“ Ich fing daher an, meinen bei der Annahme meines Rufes gefaßten Vorſaß in
          Ausführung zu bringen, Alles anzugreifen, was es au ſeiz was, wie ich glaube, jedes
          Heidenboten Pflicht iſt, wenn os die Umſtände fordern. So habe ich viel im Garten
          gearbeitet, und habe von Br. Swin gelernt, Schnupftabaksdoſen aus Blech zu machen, die
          guten Abſatz fanden. </p>
        <p><s>Am <date>24 April 1811</date> trug mir <persName>Bruder Küſter</persName> die orſte
            Kinderſtunde auf. </s>Ich ſagte, i&lt; hätte ja nog feine Gelegenheit gehabt,
          Holländiſch zu lernen, aber das half nichts. Nun befah ich mir die Looſung und überlegte,
          was ih wohl darüber ſagen, und wie ich es Holländiſch ausdräden möchte, allein ich konnte
          weder das eine noch das andere finden. So kam der 24ſte April heran. Da bat
          ich den Heiland, daß wenn es Sein Wille wäre, daß ich heute das erſte Mal von Seiner Gnade
          zeugen ſollte, Er mir Muth ſchenken und mein Stammeln durch Seinen heiligen Geiſt den. </p>
        <pb n="862" />
        <p>Hörern verdolmetschen möge; wo nicht, ſo wollte ich einige Verſe ſingen. In dieſer
          Stimmung wagte ich es denn. Die Loofung hieß: „,Der Herr mache euer noch viel tauſend mehr
          und ſegne euch, wie Er euch geredet hat.” 5 Moſ. 1, 11,. </p>
        <p>Ich ſprach darüber, wie durch die Erſcheinung des verheißenen Meſſias, in dem ale Völker
          fol: len gefegnet werden, dieſe Verheißung ſich erfülle, und wie ſie nun auch zu den
          Hottenrotten gelangt fei. Wie es nun darauf anfomme, daß ein Je- des recht verlangend ſei,
          Daß zu genießen, was Er uns duch Leiden und Sterben erworben habe, Als ich wieder auf
          meine Stube gekommen war, trat ein Mann zu mir ein mit Thränen in den Augen, und ſagte, er
          wünſche ſich noh etwas über das, was ich in der Kinderſtunde geſagt habe, mit mir zu
          unterhalten, I&lt; fragte ihn, ob er denn verſtanden habe, was ich geſagt, und erhielt zur
          Antwort: ,,D ja, id habe es noch nie ſo deutz lich gehört!” Gleich darauf kam eine Frau,
          die mir für den Segen dankte, der ihr in der Kins derſtunde zu Theil geworden war. Auch an
          ſie richtete ich jene Frage und erhielt ebenfalls die Antwort: „Ja wohl! Mein Herr hat
          gerade das geſagt, was meinem Herzen heute gefehlt hat!“ Da fiel ich auf meine Kniee
          nieder und dankte dem Herrn für den geſegneten Anfang. </p>
        <p><s>Als ich im holländiſch Leſen und Schreiben so weit gekommen war, daß ich zur Noth
            durchkam, wurde ich, nach dem Heimgang des ſeligen <persName>Bruder
              Kohrhammer</persName>, als Schullehrer bei den Knaben angeſtellt.</s> Ich fand unter
          den 140, die hier wohnen und in die Schule kommen ſollten, nur 5 die gut, und 4 die
          ſchlecht leſen und etwa 30 die buchſtabiren konnten. Die übrigen 100 lernten </p>
        <pb n="863" />
        <p>theils an den Buchſtaben, theils waren fie aus der Schule weggeblieben, kurz es war mit
          den vielen Knaben eine fo undanfbare Mühe, daß die älteren Brüder die Luſt verloren
          hatten, nod etwas an ihnen zu thun. </p>
        <p>Sch ſuchte mir nun ale Knäbchen, die das ſechste Jahr erreicht hatten, zuſammen, ſchrieb
          auf eine Tafel das Alphabet und hielt ihnen alle Tage in der Mittagsſtunde Schule. Die
          gewöhnliche Schule wurde 4 Mal in der Woche gehalten. </p>
        <p><s>Im <date>Januar 1812</date> übergab mir <persName>Br. Marsveld</persName> die Mühle;
            da sann ich Tag und Nacht auf Verbeſſerungen, bis ich es ſo weit gebracht hatte, daß ich
            nimt nur alles Mehl für uns mahlen konnte, fondern aud das der Hottentotte.</s> Dies war
          für ſte eine große Wohlthat, denn ſie mußten früher ihr Korn Meilen weit zur Mühle fahren. </p>
        <p>
          <s>Am <date>30 Juli</date> erhielt ich den Antrag, nach <placeName>Groenekloof</placeName>
            zu gehen. </s> Dort wurde mir die <orgName>Schule</orgName> und bald darauf auch die
          Beſorgung der Landwirthſchaft übergeben. In der Schule waren etwa 50 Kinder ; die Gemeine
          zählte 200 Einwohner. (Zegr 1200 Einwohner).</p>
        <p><s>Am <date>20 März 1815</date> erhielt ich in <placeName>Gnadenthal</placeName>, wo ich
            mich für einige Zeit aufhielt, um <persName>Bruder Swin</persName> im Garten und bei der
            Weinleſe zur Hülfe zu fein, die Nachricht, daß Geſchwiſter Beinbrecht mit den beiden
            led. </s>
          <s><persName>Schweſtern Wirth</persName> und <persName>Jänke</persName> am
              <date>14ten</date> in der <placeName>Capſtadt</placeName> gelandet ſeien. </s>
          <s>Ich reiſte ſogleich nach <placeName>Groenekloof</placeName>, wo ich am <persName>24
              März</persName> mit der ledigen Schweſter <persName>Johanne Eleonore Wirth</persName>
            zur heiligen Ehe verlobt und am <date>14 April</date> durch <persName>Bruder
              Bonaß</persName> getraut wurde.</s>
          <s>Wir blieben bis 1818 in <placeName>Groenekloof</placeName>.</s>
        </p>
        <fw>1859 10 60. </fw>
        <pb n="864" />
        <p><s>Am <date>2 October 1817</date> wurde mir in einer ber ſonderen Hausverſammlung eine
            von <persName>Bruder Hermann Richter</persName> ausgefertigte Ordination zu einem
              <orgName>Diakonus der Brüderkirhe</orgName> überreicht. </s>
        </p>
        <p><s>Im <date>Jahr 1818</date> am <date>31 Juni</date> kamen wir in
              <placeName>Gnadenthal</placeName> an, wohin ich einen Ruf erhalten hatte, um die
              <orgName>Mädchenſchule</orgName> und die <orgName>Mühle</orgName> daſelbſt zu
            übernehmen.</s></p>
        <p>So weit reichen die eigenhändigen Aufzeichnungen des ſeligen Bruders. </p>
        <p><s>Im <date>Jahr 1820</date> wurde er von der <orgName>Unitäts- Aelteſten » Gonferenz
            </orgName>zu einem Mitglied der <orgName>Helfer-Conferenz</orgName> ernannt. </s><s>— Im
              <date>Jahr 1826</date> wurden <persName>Geſchwiſter Fritsch</persName> nach Anweiſung
            unſers lieben Herrn, welche ſie ſich erbeten hatten, nach <placeName>Enon</placeName>
            berufen, um <persName>Gefchwiſter Schmidt</persName>, als Vorſteher dieſes Plaßes,
            abzulöſen. </s></p>
        <p><s><persName>Dieſer Miſſions- Plaß</persName> war <date>1818</date> angefangen worden,
            aber ſchon <date>1819</date> im Kaffernkrieg wieder zerſtört worden. </s> Nachdem 9
          Männer ermordet, und das Vieh) geraubt worden war, flüchtete die Gemeine nach Uitenhagen,
          und als ſie 6 Monate ſpäter wieder zurüFkehrten, fanden ſie Allos zerstört und verwüſtet
          und mußten von Neuem ves ginnen. </p>
        <p><s>Als <persName>Geſchwiſter Fritſch</persName> nach <placeName>Enon</placeName> kamen,
            zählte die Gemeine daſelbſt 450 Einwohner, von denen 107 Communicanten waren.</s>
          Während der 6 Jahre ihres dortigen Aufenthaltes hatte dieſer Plaß, theils durch
          Trockenheit, da das Witterivier verfiegte, theils durch Ueberſchwommungen zu leir den,
          indem der Fluß im Jahr 1831 16 Fuß über den mittleren Waſſerſtand anſchwoll
          und die Müh-. </p>
        <pb n="865" />
        <p>lendämme zerriß, und im Jahr 1832 noch höher ſtieg und unter anderem den
          Begräbnißplaß der Ungetauften mit 18 Leichen wegfpülte. Bei dieſer Ueberſchwemmung wurden
          auch die durch Bruder Fritſch angelegten Waſſerleitungen , die ein
          großes Stück Land ertragsfähig machten, zerſtört. Es glückte indeffen, fie wieder
          herzuſtellen, und in Folge deſſen konnten ſich die Einwohner von Enon
          mehr auf Garten = und Feldbau legen, welches au&lt; auf den inneren Gang der
          Gemeine einen heifamen Einfluß hatte. </p>
        <p>
          <s>Da im <date>Jahr 1827</date>
            <persName>Bowana</persName>, <persName>Capitän der Tambukki</persName>, auf Rath des
            Landdroſtes von Sommerſet, des <placeName>Herrn Maekay</placeName>, bei der Regierung um
            Miſſionare gebeten hatte, wurde der ſelige <persName>Bruder Hallbeck</persName> von der
            Regierung zu einer Unterſuchungsreife aufgefordert. </s>
          <s>Auf dieſe nahm er den ſeligen <persName>Bruder Fritsch</persName> zur Begleitung mit,
            um ſich feines Rathes bei Aufſuchung reines Plaßes für eine Miſſions-Niederlaſſung zu
            bedienen.</s> Won dieſer Reiſe iſt ein ſehr ausführlicher und intereſſanter Bericht in
          den Gemein-Nachrichten des Jahres 1828: Seite 698 — 805 zu leſen.</p>
        <p>Die Reiſe war reich an Abentheuern und Beſchwerden in dem noch wenig angebauten Lande.
              <s><persName>Bruder Hallbeck</persName> ritt mit dem <persName>Landdroſt</persName>
            voraus zu <persName>Bowana</persName>. </s>
          <s><persName>Herr Maekay</persName> erinnerte den <persName>Tambuktki-Capitän</persName>
            an ſeinen Wunſch, eine Miſſions-Niederlaſſung in ſeinem Lande zu haben, ſtellte ihm Br.
            Halbeck vor, als den Mann, der gekommen ſei, um ſich den Plaß zu einer ſolchen anzuſehen
            und empfahl ihn zu freundlider Aufnahme. </s>
          <s>Dann kehrte <persName>Bruder Halbeck</persName> zu ſeiner Reiſegeſellſchaft zurück. </s>
          <s>Mit derſelben kamen ſie mit ihren Ochſenwagen und den begleitenden Hoktentotten am
              <date>1 Juli</date> bei <persName>Bowana's Kraul</persName> an.</s></p>
        <pb n="866" />
        <p>Dieſer ertheilte ihnen eine Stagtsaudienz, mit feinen 16 Räthen im Halbkreis auf trodenem
          Miſt im Viehkraal figend. Nach Sitte der Kaffern ließ er einen
          Ochſen ſchlachten, um fie zu bewirthen und ſprach ſeine Freude aus über ihre Ankunft. Er
          verſprach, ſelbſt mit ihnen einen geeigneten Plaß zur Nieder» laſſung aufzufuchen. Darauf
          ließ er id) beſchenken, und ſeine Leute fielen durch ihre zudringliche Bette. lei den
          Brüdern fehr befchmerlih. <s>Am <date>2 Juli</date> wurden sie von
              <persName>Bowana</persName> in die grasreiche Ebene zwiſchen dem
              <placeName>Oxkraal</placeName> und <placeName>Klipplat</placeName> geführt (wo jest
              <placeName>Whittlesea</placeName> und <placeName>Silo</placeName> liegt), in welcher
            ſich damals Heerden von Springböden, Hartebeeſten, Luaggas und einige Gnus
            herumtummelten.</s> Sie unterſuchten die Gegend und reiſten mit der nochmaligen
          Verſicherung Bowana's, daß es ihm lieb ſei, wenn fie ſich an einem dieſer Flüſſe
          niederließen, danfbar für diefe befriedigenden Ergebniſſe zurück, und famen am 17
            Juli wieder in Enon an. </p>
        <p>
          <s>Zur Anlegung des neuen Miſſionöplaßes kamen <persName>Geſchwiſter Fritsch</persName>
            und <persName>Lemmerz</persName> in Vorſchlag, wobei die Leßteren genehmigt wurden. </s>
          <s>Da aber im <date>Jahr 1832</date> der Vorſchlag, daß <persName>Geſchwiſter
              Fritſch</persName> obgenannte Geſchwiſter in <placeName>Silo</placeName> ablöſen
            solten, dur unſern lieben Herrn approbirt wurde, fo wurde ihnen der Antrag gemacht, nach
              <placeName>Silo</placeName> zu gehen, den fie im Vertrauen auf die Durchhülfe des
            Heilandes annahmen. </s>— Die Zahl der Eins wohner belief ſich damals auf 320, Der Muth
          wurde öfters auf die Probe geſtellt. Am 9 Auguſt 1833 raubte eine Bande
          Korannas 550 Stü Vieh.</p>
        <p><s>Im <date>Jahr 1835</date> brach ein Kaffernfrieg aus, in welchem
              <placeName>Silo</placeName> ſehr in Gefahr kam. </s>
          <s>Der Commandant der Landmiliz, <persName>van Wyk</persName> rieth zur Flucht. </s>
        </p>
        <pb n="867" />
        <p> Die Brüder wünſchten, daß wenigſtens die Schwerſtern Fritſch und
            Hoffmann ſich in Sicherheit ber geben möchten. Diefe aber wollten
          nicht. ihre Männer verlaſſen, lieber wollten ſie ſich mit ihnen von den Kaffern ermerden
          laſſen z und fo beſchloſſen die Geſchwiſter, im Vertrauen auf des Herrn Durchhülfe
          auszuharren, da ihre Flucht die Zer- ſtörung des Plaßzes zur Folge gehabt haben würde.
          Dies Vertrauen wurde auch nicht beſ&lt;ämt, da ſich bald darauf die Umſtände zum Beſten
          wendeten,. </p>
        <p>
          <s>Während des Dienſtes des <persName>Bruders Fritſch</persName> in
              <placeName>Silo</placeName>
            <date>von 1832 bis 1838</date> wurde unter ſeiner Leitung unter anderem die Kirche und
            Mühle gebaut, eine große Waſſerleitung angelegt, durd welche ein Stüd-Land nutßbar
            gemacht wurde, wie dies bei der ſich mehrenden Zahl der Einwohner nothwendig wurde.
          </s></p>
        <p><s>Im <date>Jahr 1838</date> wurde <persName>er</persName> mit <persName>seiner
              Frau</persName> nach <placeName>Hemelen Aarde</placeName> berufen, wo der Miſſionar,
            außer der geiſtlichen Pflege der Lazaruskranken, auch als Hausvater für ſie zu ſorgen
            hatte. </s>
          <s>Hier fing <persName>ſeine Frau</persName>, mit welcher er 27 Jahre in einer vergnügten,
            aber kinderloſen Ehe gelebt hatte, zu kränkeln an, wurde durch gichtische Leiden ganz
            gelähmt und endlich an das Bett gefeſſelt; bei ihrer Pflege bewies der Selige eine große
            Treue, Einige Wochen vor ihrem Heimgang erholte ſie ſich indeſſen ſo weit, daß ſie
            wieder im Hauſe herumgehen fonnte; doch nun bildete ſich eine Waffersucht aus, und nach
            einem kurzen abermaligen Krankenlager wurde ſie am <date>19 September 1838</date> sanft
            und ſelig vollendet. </s></p>
        <p><s>Am <date>9 Januar 1844</date> wurde er mit der verwitweten Schweſter <persName>Johanna
              Chriſtiane Hallbeck</persName>zur heiligen Ehe verbunden, und mit derſelben zum Dienſt
            der <orgName>Gemeine</orgName> in <placeName>Elim</placeName> berufen, wo ihm wies der
            die Beforgung der Mühle aufgetragen wurde. </s></p>
        <pb n="868" />
        <p><s>Als <persName>er</persName> aber durch den am <date>10 November 1850</date> erfolgten
            Heimgang <persName>ſeiner geliebten Frau</persName> zum zweiten Mal in den Witverſtand
            verſetz worden war, und ſein vorgerücktes Alter ihm die Beſorgung ſeiner Geſchäfte
            erſchwerte, obgleich <persName>er</persName> ſelbſt nie darüber klagte, ſo wurde er im
            Jahr <date>1851</date> hierher nach <placeName>Gnadenthal</placeName> berufen, wo er
            ſeinen Miffionsdienft angefangen hatte, mit dem Auftrag, ſich beſonders der Kranken
            anzunehmen.</s> Bei feiner Liebe zu äußerer Thätigkeit konnte er ſi jeded damit nicht
          zufrieden geben, ſondern wollte auch im Außeren thätig ſein, ſo lange er konnte. Deshalb
          ſuchte er Gras zuſammen für das Bieh und baute, wo er ein unbenußtes StüF&lt;en Land fand,
          Futterkräuter an, ohne ſich durd Hige und Kälte oder Froſt, troß aller Vorſtellungen, die
          ihm gemacht wurden, fih doh bei ſeinem hohen Alter mehr zu ſchonen, abhalten zu laſſen.. </p>
        <p>Am Halten öffentlicher Vorträge nahm cr gern Theil, bis die Aonahme des Gedächtuiſſes und
          der Geiſteskräfte ihn nöthigten, ſich davon mehr und mehr zurüczuziehen z ganz beſonders
          gern aver nahm er an dem Sprechen Theil, Troß ſeines hohen Alters erfreute er ſic) einer
          guten Geſund heit, bis im Januar dieſes Jahres ſic) Spuren der Wafferfucht zeigten, die
          ihn ſehr beunruhigten, Als er bald darauf, von der hier graſſirenden Influenza befallen,
          erkrankte, ſo ſchien es, als ob dieſe Krankheit ſein Ende herbeiführen werde, da feine
          Kräfte bedenklich ſchwanden ; Doch erholte er ſich fo weit, daß er wieder ausgehen und
          auch die Kirche beſuchen konnte, Bald aber zeigte es ſich, daß die Waſſerſucht ſich immer
          weiter ausbildete, </p>
        <pb n="869" />
        <p>die ihn mehr und mehr ans Bett feſſelte, ſv daß er die legten drei Wochen daſſelbe gar
          nicht mehr verließ. Cin ſich dazu geſellender Huſten hinderte oft ſeine Nadtruhe,
          wodurc&lt; feine Kräfte vollends ſanken. In diefer Zeit beſchäftigte er ſich viel mit dem
          Leſen der ſchönen Lieder unſres Geſangbuches, beſonders mit dem Liede: „, Wer weiß, wie
          nahe mir mein Ende ıc.,’* welches er ganz auswendig INDES. </p>
        <p>„Nun fann ich in Wahrheit fagen,”’ ſo äußerte er ſich in dieſer Zeit einmal, „, daß id
          nach der Ewigkeit dürfte. <s>Hätte ih das früher ſagen wollen, fo wäre 8 Heuchelei
            geweſen, denn ich wollte gern noch länger leben; nun aber ſehe ich, daß ih nicht mehr
            nüßlich fein kann.'“ Auf die Frage, wie er denn mit dem Heiland ſtehe, und was er beim
            Rückblick auf ſein Leben und auf ſein nahes Ende fühle, ſagte er: ,,A&lt; da finde ich
            nichts als Augenluſt, Fleiſches!luſt und hoffähr- tiges Leben, aber der Heiland wolle
            Alles mit Seinem Berdienſt zudecken und mir vergeben, was ich verdorben habe! ’’.
          </s></p>
        <p>Vierzehn Tage vor ſeinem Ende ſchien es, als ob daſſelbe nahe ſei, und da er auf die
          Frage, ob er jeßt eingeſegnet zu ſein wünſche, dies als feinen Wunſch zu erkennen gab,
          verſammelte ſich das Hausgemeinlein bei dem Krankenbett des ehr- würdigen Veteranen der
          hieſigen Miſſion. Als ihm, nach dem Geſang einiger Verſe und nach eınem Gebet, der Segen
          des Herrn zu ſeiner Heimfahrt ertheilt war, dankte er recht herzlich allen Geſchwiſtern
          für alle ihm erwieſene Liebe. Die Stunde feines Heimrufes war aber no nicht gekommen z es
          folgten no&lt; 14 zum Theil für ihn recht ſchwere Tage und Nächte, in denen er oft. </p>
        <pb n="870" />
        <p>ſeufzte : „Ich bin müde! Wollte doch der Hei- land fommen und mich erlöſen! “' Auch in
          Gegenwart derer, die bei ihm wachten, betete er häufig re&lt;t beweglich darum. Am Tage
          vor ſeinem Ende ſagte er: ,, Man könnte wohl fragen, warum ein ſolches Leiden über mich
          komme? Ich fürchte, daß man eine zu gut? Meinung von mir habe, und mid) für zu untadelich
          hält. Es iſt wohl wahr, fein Pfleger hat mic) je ausgeſchloſſen, und ich bin fo 62 Jahre
          lang durchgeſchlüpft; aber ich habe mich ſelbſt auägeſchloſſen. Ich bin ein großer Sünder,
          der nichts Anderes vor Jeſu Chriſti Thron bringen kann, als Sein theures Verdienſt, '**
          Die Frage: ob er ſich das blutige Verſöhnungsopfer des Heilandes recht im Glauben zueignen
          könne? beantwortete er: „„Ja, ich glaube und hoffe es!“ Oefters verſammelten ſich
          Kirchendienerinnen und andere Hausfrauen, zum Theil ſeine ehemaligen Schülerinnen, an
          ſeinem Lager, um bei ihm Verſe zu ſingen.. </p>
        <p>Am 12 Juli war es deutlich zu ſehen, daß eine Veränderung eingetreten feiz
          die Geſchwiſter kamen um 10 Uhr bei ihm zuſammen und ſangen Heimgangöverſe, wovon er
          jedoch) nicht mehr Notiz zu nehmen ſchien. Zu Mittag wurden wir aber- malö gerufen, da
          fein Ende ganz nahe zu ſein ſchien, und unter dem Geſang des Verſes: „Ei wie licblidy
          2c.'" ſtand ſein Athem ſtill faſt ganz unmerklich und ohne vorhergehenden Zodesfampf, im
          79ſten Jahre feiner Wallfahrt, im 4öſten ſeines Dienſtes bei der hieſigen Miſſion.. </p>
        <p>Wir haben, fügen ſeine Mitarbeiter in Gnadenthal hinzu, unfern
          ſeligen Bruder nur in den legten Jahren ſeines langen Miſſionsdienſtes ges kannt. </p>
        <pb n="871" />
        <p><s>Als <persName>er</persName> hier ankam, im Jahre <date>1810</date>, waren hier in
              <placeName>Gnadenthal</placeName> noch die drei Brüder <persName>Marsveld</persName>,
              <persName>Swin</persName> und <persName>Kühnel</persName> thätig, welche 18 Jahr zuvor
            die hieſige Miſſion von <placeName>Neuem</placeName> angefangen hatten,
              <placeName>Grönefloof</placeName> war erſt zwei Jahr vorher begonnen, während jekt 7
            Gemeinorte und das Gemeinlein der Kranken auf <placeName>Robben - Seland
            </placeName>unter der Pflege der Brüder ſtehen (mit mehr als 7000 Seelen). </s> Er war
          in 6 Orten angeſtellt geweſen, und es ſind durch ihn 246 Erwachſene und 446 Kinder getauft
          worden. Wie es schon erwähnt iſt, wurde ihm bald nah ſeinem Eintritt hier in
            Gnadenthal die Beſorgung der Waſſermühle übertragen, deren er
          fich mit Treue und Einſicht unterzog. Die Mühlen und Waſſerleitungen wurden ihm
          Lieblingefabe, und er hatte ſich darin gute Kenntniſſe erworben. Es iſt ebenfalls bereits
          erwähnt worden, daß er fich durch große, oinſichtsvoll angelegte Waſſerleitungen in
            Enon und Silo ein bleibendes Andenken geſtiftet hat. Daß er aber
          auch in den Schulen hier und in Grönetloof mit Treue und Segen
          thätig geweſen iſt, und daß er ſich des Schulunterrichts bediente, ſeine Schülerinnen zum
          Heiland zu weiſen, zeigt die Liebe, mit welcher ſich feine Scülerinnen der Schulzeit und
          ihres Lehrers erinnerten. In ſeinen Vorträgen war er natürlich. Daß ihm das Erfernen des
          Singens ſchwer gefallen iſt, würden wir nicht glauben können, wenn er cd nicht ſelbſt ers
          zählte, indem er gut und richtig ſang, und ſich bis in ſein hohes Alter einer ſchönen
          Stimme er- freute, — Alle dem, was ihm als Luxus und unnöthige Bequemlichkeit erſchien,
          war er feind bei ſich und Anderen. Der Sinn, ſich ganz mit Leib und Seele dem Dienſt des
          Herrn zu widmen, und</p>
        <fw>1859, 16, 61.</fw>
        <pb n="872" />
        <p>der Eifer, ſich dabei nicht zu ſchonen, iſt ihm ger blieben bis zu den leßten Wochen
          ſeines Lebens. So blieb er auch bei dem gleich) von Anfang an gefaßten Entſchluß, in
            Süd - Afrika und im Miſſionödienſte bis zu feinem Tode zu bleiben
          und nicht nad Europa zum Ausruhen zu gehen reis id) wurde ihm die Ausführung dieſes
          Entſchluſſes dadurch erleichtert, daß er keine Kinder hatte und in ſpäteren Johren
          überhaupt keine Angehörigen, Wir gönnen unferm ehrwürdigen Bruder das Gnadenloos, von
          feinem langen treuen Dienſt nun ausruhen zu dürfen an den Wunden des Heilandes. </p>

      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>