<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href="../schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="4.8.1">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lebenslauf der am 29. December 1860 in Kleimwelke ſelig entſchlafenen verwitweten
          Schweſter Juliane Barbara Shulß, geb. Mackh</title>
        <author>Juliane Barbara Shulß</author>
        <respStmt>
          <resp>XML-Modelling compiled by</resp>
          <name>Svetlana Yakutina</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Verlag der Unitäts-Buchhandlung</orgName>
        </publisher>
        <pubPlace>Gnadau (Germany)</pubPlace>
        <availability>
          <p>
            <orgName>Memorial University of Newfoundland</orgName>
          </p>
        </availability>
        <date>1862</date>
        <ref>https://collections.mun.ca/digital/collection/nachrichten/id/73619/rec/197</ref>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="j">Nachrichten aus der Brüder-Gemeine</bibl>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title>Nachrichten aus der Brüder-Gemeine</title>
            <author>Unbekannt</author>
          </titleStmt>
          <editionStmt>
            <edition>Digitale Ausgabe der Zeitschrift</edition>
          </editionStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>Verlag der Unitäts-Buchhandlung</publisher>
          </publicationStmt>
          <seriesStmt>
            <title level="j" type="main">Nachrichten aus der Brüder-Gemeine</title>
            <biblScope unit="volume">1856-1894</biblScope>
            <biblScope unit="issue">1862</biblScope>
            <biblScope unit="page">775-809</biblScope>
          </seriesStmt>
          <notesStmt>
            <note type="fileFormat">application/pdf</note>
          </notesStmt>
        </biblFull>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <repository>Memorial University of Newfoundland</repository>
            <idno>
              <idno type="URLCatalogue">https://dai.mun.ca/digital/nachrichten/</idno>
            </idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <pb n="775" />
        <head>Lebenslauf der am <date>29. December. 1860</date> in <placeName>Kleinwelke</placeName>
          ſelig entſchlafenen verwitweten“ Schweſter <persName>Juliane Barbara Schulh</persName>,
          geb. <persName>Mackh</persName>.</head>

        <p><s>ich bin den <date>28. October 1781</date> in <placeName>Brenz</placeName> bei
              <placeName>Heidenheim</placeName> im <placeName>Würtembergiſchen</placeName>
            geboren.</s>
          <s>Mein Vater, <persName>Matthäus Johann Mackh</persName>, und meine Mutter,
              <persName>Walburga</persName> geb. <persName>Dörner</persName>, übergaben mich bald
            nach meiner Geburt in der heil. Taufe meinem Schöpfer und Erlöſer zum ewigen
            Eigenthum.</s> In meinem dritten Jahre hatte ich Inge an entzündeten Augen zu leiden, ſo
          daß meine Eltern fürchteten, ich würde erblinden; jedoch ſegnete der Herr</p>
        <pb n="776" />

        <p>die recht ſchmerzhaften Mittel, welche angewendet - wurden, fo ſichtbar, daß. meine Augen
          wieder nöllig: gengſen.</p>
        <p>Meine lieben Gitan. waren gottesfärchtige rechtſchaftege Leute, denen es am Herzen lag,
          ihre Kinder in der Furcht Gottes zu erziehen; beſonders hielten ſie uns zum pünktlichſten
          . Gehorſam und ſchon in zarter Jugend zu. „Thätigkeit und“ Fleiß anz eine Unwahrheit
          beſtraften ſie mit.: großer Strenge ; es iſt mir auch durch mein ganzes. Leben - ein.
          wahrer, Abſcheu vor jeder Lüge“ geblieben. In . meinem ſechſten. Jahre wurde: idy in bie
          „Schule geſchickt, ih war. ein lebhaftes Kind und hatte am Lernen viele Freude.</p>
        <p>Die Zeit, welche wir zwiſchen den Schulen zu Hauſe verbrachten, mußten wir aufs
          fleißigſte zum Spinnen benutzen, um uns unſer Schulgeld ſelbſt zu verdienen, da unſre
          Eltern bei großer - Armuth außer Stande waren, es für uns aufzu— treiben: In unſrer Schule
          haften wir nur ein Leſebuch, und diefes war die Bibel; aus ibr lern- ten. wir: täglich
          Pſalmen und Kapitel aus dom alten- und neuen Teſtament auswendig. Dem Herrn ſei es
          gedankt, daß dies Sein heiliges Wort, wel⸗ ches ſich meinem Herzen auf geſegnete Weiſe
          tief einprägte, und ſich in meinem ſpäteren Leben auf nanchem dunkelen Pfade als moines.
          Fußes: Leuchte o „herrlich bewieſen hat, mir {don in früher Jugend bekannt gemacht wurde,
            <s>Unſer Lehrer, <persName>Herr Präceptor Bäumer</persName>, ein frommer, um das -
            Seelenheil ſeiner Schüler treu beſorgter Mann, welcher den Heiland von „Herzen, liebte,
            unterließ es nicht, die ihm anvertrauten Kinder täglich auf das Einige Rothwendige
            aufmerkſam zu machen</s>. Wie. oft bat er uns, wenn. er sah, „daß wir in</p>
        <pb n="777" />
        <p>Leichtſinn dahin lebten, mit Thränen, doch. ja zu bedenken, was der Heiland für uns aus
          Liebe ge— than habe, und daß wir mit Furcht und Zittern unſre Seligkeit ſchaffen möchten,
          ſo lange noch. die Gnadenzeit währe.</p>
        <p>Oftmals wurde ich recht unruhig über meinen Herzenszuſtand, nahm mir auch wohl vor,
          beſſer zu werden, aber eben ſo ſchnell verloren ſich die guten Vorſätze, und ich fiel in
          meine alten Fehler und Sünden zurück, oder kam erſt gar nicht aus ihnen. heraus.</p>
        <p>Als ich noch nicht acht Jahr „alt war, hatten wir die Beſchwerden einer Hungersnoth, von
          wel- cher. das ſüdliche Deutſchland. hart betroffen wurde, in. reichem Maaße
          durchzumachen. Es war meinen Eltern unmöglich, für ihre acht Kinder das. tägliche Brod
          aufzutreiben, da neben der Theurung „das Geſchäft meines Vaters, wie viele andere in
          dieſer Zeit, „immer mehr ins- Sto&gt;en gerieth. Wir muß- ten manchen Abend hungrig zu Bett
          gehen, und ich ſchnürte mir, um nur. einſchlafen zu können, | den leeren Magen mit einem
          Tuche zuſammen. Eines Tages, alé die Mutter bitterlich weinend am Mehlkaſten ſtand, in
          welchem nicht einmal. ſo viel ſich vorfand, um uns Kindern eine Suppe kochen zu können,
          tröſtete ſie mein jüngerer Bruder mit den. Worten: „Mutter, weine nicht, wir wollen zum
          lieben Heiland nach Nazareth gehen, der hat gewiß Mehl genug!“ Dieſe in kindlicher Einfalt
          geſprochenen Worte richteten den ſinkenden Glauben der Mutter ‘auf, fie betete
          zuverſichtlich. mit uns zum Heiland ym Hülfe, und noch vor dem Abend hatte der Vater. im
          Himmel uns durch wohlthätige Leute Speiſe ins Haus bringen laſſen. So hat uns dex Herr oft
          in dieſer ſchweren Zeit aus man-</p>
        <pb n="778" />
        <p>cher Noth wunderbar errettet, und ich habe in ſpäteren Jahren, da es mir äußerlich ſo
          wohl er⸗ ging, dem Herrn oft innig für Seine treue Fürſorge auch in jenen ſchweren Zeiten
          gedankt. Die Drangſale des franzöſiſchen Krieges in dem Jahr 1792 erſtreckten
          fid auf verheerende Weiſe auh ` über unſern Ort. Etwa- 20 Schritt hinter unſerm ` Hauſe
          war einmal das Lager des feindlichen Heeres unter dem Befehl des Generals
            Ney. Der Amtmann und der Pfarrer waren geflüchtet, und da mein Vater
          Bürgermeiſter war, verlangte man von ihm eine Lieferung von Proviant, wie ſie der ſchon
          mehrmals ‘hart mitgenommene Ort nicht herbei⸗ ſchaffen konnte. Unter fürchterlichen -
          ‘Drohungen . ſetzte “ein Soldat dem Vater die Piſtole auf die Bruſt,” um ihn“ zu zwingen,
          feinen Forderungen Genüge zu leiſten. Wir Kinder umklammerten weinend und ſchreiend die
          Kniee des Soldaten und flehten ihn an, uns nur unſern Vater- am Leben zu laſſen. Der
          Soldat, durch unſer anhaltendes Flehen erweicht, mäßigte ſeine Forderungen. Wir bekamen
          nun in unſer kleines Haus 50 Mann Einquartierung, das war keine geringe Sorge und Noth! Um
          uns her brannten Tag und Nacht Feuer, und wir waren in beſtändiger Gefahr, un⸗ ſern Ort in
          Flammen aufgehn zu ſehen. Doch der Herr wachte gnädig über uns, und bewies fich auch hier
          als der mächtige Helfer. — <s>In meinem 14ten Jahre genoß ich einen ſorgfältigen
            Unterricht zu meiner Confirmation.</s> Dies war eine ge— ſegnete Zeit für mich. Unſer
          theurer Lehrer unter⸗ richtete uns mit Treue in den Heilswahrheiten. Den Tag vor unſrer
          Einſegnung wurden wir vor verſammelter Gemeine katechiſirt, dann übergab uns der Lehrer in
          einem inbrünſtigen Gebet dem Hei—</p>
        <pb n="779" />
        <p>land zum Eigeüthum“ Beſonders drangen mir die Worte ins Herz: „Dieſe Steine [in der
          Sakriſtei] werden einſt an jenem Tage gegen euch zeugen, wenn ihr verloren geht. Wandelt
          den ſchmalen Weg, der zum Leben führt, damit ich euch alle dereinſt beim Heiland
          wiederfinde!“ Die Einſeg— nung“ geſchah Tags darauf. Es war eine Stunde unbeſchreiblichen
          Segens für mein Herz. Wie war mir doch zu Muthe, als ich mich mit einem Hand⸗ ſchlag dem
          Heiland zum ewigen Eigenthum hingus, Ihm neue Treue und willigen Gehorſam gelobend; idh
          fählte "Sein: Naheſein auf unausſprechliche Weiſe? Am Tage unſrer“ Einſegnung ging unſer
          Lehrer mit “ſeinen Confirmanden ſpazieren, er ‘machte uns auf die im ſchönſten Schmuck
          prangende Natur aufmerkſam und freute ſich mit beſonderer Innig— feit darauf, wenn er mit
          uns in der Stadt des | lebendigen Gottes frei von Sünde umherwandeln und das Lamm ſelbſt
          uns zu dem lebendigen Le⸗ benswäſſer leiten‘ werde. Der Herr ſelbſt ſei Die- ſem treuen
          Lehrer in der Ewigkeit ſein großer Lohn! Er wird mir Zeit meines Lebens in geſeg⸗ netem
          und" und: unvergeßlichem Andenken Bleiben:</p>
        <p>Mieine Seele lebte nun wie im Himmel; ich hatte ein unbeſchreibliches Verlangen, den
          Heiland von Angeſicht zu ſehen, und im Gefühl eines in Jeſu Liebe vergnügten Kindes Gottes
          ging ich mei⸗ nen Lebensgang eine Zeit lang getroſt und ſehr freudig. Die Sonntagsſchulen,
          welche unſer Lehrer hielt, erhielten den guten Eindruck lebendig.</p>
        <p><s>Im Jahr <date>1795</date> kam ich nach <placeName>Nürnberg</placeName> zu meinem Onkel
            und verbrachte daſelbſt anderthalb Jahre.</s> Hier lebte ich im Genuß der Dinge dieſer
          Welt, wurde von meiner Tante zu allen Luſtbar⸗ keiten mitgenommen und gewann dies
          Treibén</p>
        <pb n="780" />
        <p>immer lieber. Obwohl mein. Herz. zuweilen yon - großer Unruhe gepeinigt wurde, hieſt
          ‚ich. mich doch für ſehr glücklich. Im Aeußeren hielt man mich aber gewöhnlich ſehr knapp,
          ſo daß ich oft hungern mußte. Meine Eltern nahmen mich „daher wieder zu ſich, und ih blieb
          nun 4 Jahre im elterlichen Hauſe. Obwohl mir hier weit weniger Zerſtreuung | geboten
          wurde, hatte ich doch mein böſes Herz mitgebracht, und id ging hin und wieder den 3
          Freuden der Welt nach, aber eine ſtete Angſt, daß ich verloren gehe, trieb mich wiederholt
          zu. guten - Vorſätzen, die aber keinen Beſtand hatten. Welch ein trotziges und hartes Ding
          iſt doch das arme. Menſcheuherz! Wo wäre ich hingerathen, wenn ſich der Herr nicht meiner
          erbarmt hätte!</p>
        <p>In der Pfingſtwoche 1798, als ih allein auf dem Felde war, überfielen mich
          ſo. heftige Kopfſchmerzen, daß ich zu Hauſe eilte. Kaum aber hatte ich das elterliche Haus
          betreten , fo be kam ich einen Blutſturz und verlor das Bewußt⸗ ſein. Mehrere Stunden lag
          ich bewußtlos, und erſt nach und nach gelang es dem Arzte, mich wieder ins Leben zurück zu
          rufen. Als ich wieder zu mir gekommen war, war mein erſter Gedanke: „Ich will mich
          aufmachen und zu meinem Vater gehn und zu Ihm ſagen: Vater, ih habe geſün— diget im
          „Himmel und. vor Dir, ich bin hinfort nicht werth, Dein Kind zu heißen!“ In ernſtlicher
          Reue ging ich, fo bald. ich. wieder hergeſtellt war, zu meinem Lehrer und. entde&gt;te ihm
          meinen Her⸗ zenszuſtand. Er kam mir mit freundlicher Liebe entgegen, ſtand mir mit Rath
          und Troſt bei, und lud ‘mich ein, die Verſammlungen; welche er den Erwackten hielt, zu
          beſuchen, „Jn dieſen Verſamm— lungen geuoß ich „unbeſchreibliche, Segen für mein</p>
        <pb n="781" />

        <p>bekämmertes Herz, Es machte freilich großes Aufſehen, daß ich, die ich bis daher als ein
          luſti⸗ ges Weltkind bekannt war, der Welt auf einmal | den Abſchied geben wollte. Wenn ih
          des Abends aus der Verſammlung nach Hauſe ging, mußte ich gar oft Spott und Hohn dulden,
          und man warf nach mit mit Koth und Steinen. Dies aber achtete ich wenig, mein Herz war
          glücklich Jeſum gefunden zu haben, und in Ihm war ich himmliſch vergnügt. Mehrere meiner
          Bekannten fingen nun auch an, das Einige Nothwendige ernſtlich zu fu chen, und wollten nur
          für: den Herrn leben. Mit ihnen verlebte ich oft recht ſelige Stunden. und ging. „geraume
          - Zeit fröhlich. meinen Gang. Doch ſollte ih nun auch durch mancherlei Prüfungen geläutert
          werden. Meine Sündigkeit trat mir klarer vor. die Seele, denn. je zuvor, Unglaube und
          Zweifel wurden mächtig -in mir, ich fing an, „alle bisherigen Erfahrungen für Traum und
          Einbil- dung zu halten und fah mich „als das elende ſte Weſen. an, Dabei konnte ich mich
          Niemandem entdecken. In ſolch tiefer Bekümmerniß ging ich eines Abends zu Bette; der
          Gedanke, daß ich ver⸗ loren gehen müſſe, laſtete ſchwerer als je auf mir. Als. ich.
          endlich eingeſchlafen. war, träumte mir, der Heiland ſtehe upe mir und ſage : „Ich habe
          für. dich gebeten, daß dein Glaube nicht aufhöre Nun fiel es wie Schuppen von meinen
          Augen, ich konnte mir Sein Verdienſt gläubig aneignen und hatte den koſtbaren Frieden.
          wiedergefunden. Meine ` beſtändige Bitte war nun: „Halte mich an Deiner mächtigen Hand,
          mein treuer- Hirt und Hüter!</p>
        <p><s>Im Jahr <date>1801</date> kam ich nach <placeName>Heidenheim</placeName> zu -- Herrn
            Kaufmann <persName>Brindeau</persName> in Dienſt.</s> Hier fühlte ih imich ſehr glacküch
          und genoß nath Seel und</p>
        <pb n="782" />
        <p>Leib ‘unendlich viele: Wohlthaten. Meine Herrſchaft liebte den Heiland und verſäumte
          beine Gelegenheit, ihrer Dienerſchaft Erbauung aus. Gottes Wort - zu Theil werden zu
          laſſen. Täglich hielt uns Herr Brindeau Morgen: und Abendſegen, wobei
          keines ſeiner Hausgenoſſen fehlen durfte. Im Winter unterrichtete uns ſeine liebe Frau in
          weiblichen Ar⸗ beiten. Ueberhaupt ſtanden wir zu unſter Herr— ſchaft in einem Verhältniß,
          wie liebende Kinder zu tveuen Eltern.“ — Jeden Sommer wurde- in Hei⸗ denheim eine
          Prediger⸗Conferenz gehalten. Oft l#girten dann: gegen 20 Päſtoren in unſerm Hauſe, welche
          uns während dieſer Zeit täglich Abendver⸗ fammlungen hielten. Dies waren reihe‘ Segens-
          tage für mich, ich hörte hier die ausgezeichnetſten Prediger Würtembergs, ‘deren Herzen in
          Jeſu Liebe brannten, und deren warmes Zeugniß, ſo wie ihre geſegneten Unterredungen mit
          uns, mir. unvergeßlich bleiben werden. Beſonders angenehm ‘war es mir, viele Geſchwiſter
          aus der <orgName>Brüdergemeine</orgName> welche auf ihrer ‘Durchreiſe freundliche Aufnahme
          bei uns fanden, kennen zu lernen. Dadurch wurde auch in mir das Verlangen rege, ein
          Mitglied der Brüdergemeine - zu werden, doch ſollte es noh durch manche Prüfungen gehen,
          ehe mir dieſer Wunſch erfüllt wurde. <s><date>1806</date> zog meine liebe Herrſchaft nach
              <placeName>Ebersdorf</placeName>, um ſich der <orgName>Gemeine</orgName>
            anzuſchließen.</s> Mit dem tiefſten Schmerz trennte ich mich: von ihnen, die an mir wie
          Eltern gehandelt hatten, und mein Herz erflehte ihnen des Herrn reichſten Segen. Gern wäre
          ich mit ihnen nach Ebersdorf gegangen, aber meine Eltern wollten es
          nicht erlauben.</p>
        <p><s>Herr <persName>Plouequet</persName> übernahm nun die Handlung meiner Herrſchaft, und
            da er noch unverheirathet war, beſorgte ich ſeine Wirthſchaft als Haushälterin.</s></p>
        <pb n="783" />
        <p> In den damaligen Kriegsjahren 1805 und 1806 hatten wir viel
          angſtvolle Zeiten zu erleben. Die Franzoſen plünderten arg, und die ſtarke Einquar—
          tierung erhielt uns in beſtändiger Sorge und Un⸗ ruhe. Was ich in dieſer ſchweren Zeit
          angefangen hätte, -wenn ih den Heiland noch nicht gekannt hätte, das weiß ich nicht; Er.
          aber ſchützte mich in manchen Gefahren und in Verſuchungen, die. ich nur in Seiner Kraft
          zu“ überwinden vermochte. Auch hielt der treue Herr in zwei Lebensgefahren, welche mir
          begegneten, Seine ſchützende Hand über. mir. Einmal trug ich ein kupfernes Gefäß mit:
          Waſſer auf dem Kopfe und mußte damit über eine, große Menge Eis gehenz dabei glitt id) aus
          und ſtürtzte nieder: und zwar fo heftig, ‚Daß ich ſcheinbar leblos. in Haus getragen
          wurde; doch ging dieſer Unfall mit Gottes. Hülfe ohne. irgend einen bleibenden Schaden ::
          vorüber. Das- andre Mal ſtürzte ich von einer. Leiter und ſchlug derge⸗ ſtalt an. ein.
          Eiſen, daß ich über der Schläfe. und dem rechten Auge ein tiefes Loch bekam, aus wel⸗ hem
          dag.: Blut herausſtrömte. Durch augendbli&gt;- - lichen Verband gelang es; - das Blut zu
          ſtillen, und die Wunde heilte glücklich zu. <s>Im Jahr <date>1807</date> verheirathete
            ſich Herr <persName>Ploucquet</persName>.</s> Obſchon | es mir in ſeinem Hauſe recht
          wohl ging, wurde doch „mein - Verlangen nach der Gemeine. - immer ſtärker. Meine Eltern
          und meine Herrſchaft woll⸗ ten durchaus nicht haben, daß ich Heidenheim ver⸗ laſſen,
          ſolite, aber meine Sehnſucht wurde ſo groß, daß ich es nicht mehr aushalten zu können
          meinte. Ich bat den lieben Heiland inbrünſtig, mir. doh ſelbſt Bahn und Weg zu machen. Ín
          meiner Bekummerniß ſchlug ich mir: eine Looſung auf. Sie</p>
        <pb n="784" />
        <p>lautete: „Da du anfingſt zu ‘beten, ging ein Befehl aus, und ih komme darum zu Dir, denn
          du biſt angenehm und werth vor Gott. — Volk Gottes ei voll Zuverſicht, der Herr erhört
          Dein Flehn; a Er erhört Gebet und ſpricht: Amen, es ſoll ge⸗ ſchehn!“ Nun wurde ih ruhig
          und getroſt, id ſagte meiner Herrſchaft von meiner Abſicht, nach Ebersdorf zu ziehen, und
          obſchon ſie mich gern länger bei ſich behalten häkten, ſo lenkte es der Heiland doch ſd,
          daß fie mir nicht‘ länger im Wege ſtehen wollten, ſondern mir ihren Segen dazu gaben.
          Meine Eltern hätten es freilich lieber geſehen, wenn ich in meiner jetzigen Stellung
          geblie⸗ ben wäre, da dieſelbe nicht nur im Aeußeren eine feht gute war, ſondern id auch
          für mein inneres Leben in dieſem chriſtlichen Hauſe viel Segen geneß, "doch vermochte
          nichts, mich von meinem Entſchluſſe abzubringen.</p>
        <p><s>Am <date>25. April 1808</date> reiſte ich von <placeName>Heidenheim</placeName>
          ab</s>. Die Tageslooſung hieß: „Er iſt nahe, det mir ‘Recht ſpricht, wer will mit mir
          hadern? In Ihm kann ih mich freuen , hab einen guten . Muth“ ve. Dieſe Worte tröſteten
          mich ſehr, und ich empfand gat keine Sorge und Bangigkeit vor der Reiſe, die ich allein
          und größtentheils zu Füße unternehmen wollte. Der Abſchied aber von meiner Herrſchaft wär
          mir ſehr ſchmetzlich. In einem inbrünſtigen Gebet auf den Knieen dankten wir dem Heiland
          für Alles, was Et an uns ge⸗ than hatte, und verbanden uns aufs Neue, bei Ihm zu bleiben,
          bis wir Ihn einſt von Angeſicht ſehen würden. — <s>Am <date>2. Mai</date> kam ich in
              <placeName>Ebersdorf</placeName> an.</s> Wie war mir zu Muthe, als ich die theüre
            <orgName>Gemeine</orgName> von Ferne erblickte, ein Gottesfrieden durchging meine Seele,
          und Dank und An⸗</p>
        <pb n="785" />
        <p>betung erfüllte mein Herz. Män nahm mich mit vieler ‘Liebe auf, auch wurde mir erlaubt,
          den Feſtverſammlungen am 4. Mai beizuwohnen. Ich kann nicht’ beſchreiben, was
          mein Herz da genoß, das Naheſein des Herrn empfand ich auf eine ſo herzhinnehmende Weiſe,
          daß es mir war, als wäre ich im Himmel. Mein Glück, nun in der
            <orgName>Brüdergemeine</orgName> zu ſein, war mir ſo groß und wichtig, daß ich es um die
          ganze Welt nicht hergegeben hätte, und ich wünſchte nichts ſehnlicher, als bald ein
          Mitglied derſelben zu werden. Aber ih wurde darin noch auf die Prode geſtellt und mußte
          Ge- dukd lernen. Es wurde in Ebersdorf und in menreven anderen
          Gemeinen durchs Loos um meine Außtahme gefragt, bis mir endlich, nachdem ich fiber @n Jahr
          lang in dem lieben Ebersdorf geweſen war, die langerſehnte
          Erlaubniß, nach An⸗ weiſung unſers Heilandes, in Königsfeld zu Theil wurde, worüber ich
          ſehr érfreut war. <s>Den <date>11. Mai 1809</date> reiſte ich voll Lob und Dank, von
              <placeName>Ebersdorf</placeName> ab und kam den <date>18ten</date> in
              <placeName>Heidenheim</placeName> an.</s> Hier blieb ich einige Wochen bei Herr
            Ploucquet, da feine liebe Frau erft kürzlich felig entſchlafen war
          und ihm ein Kindlein hinterlaſſen hatte deſſen Pflege man mir auvertraute. <s>Den <date>7.
              Juli</date> kam ich in <placeName>Königsfeld</placeName> an; es war erſt ein Haus
            gebaut, und ich fand nur eine ledige Schweſter daſelbſt.</s></p>
        <p>Es überfiel mich Bald ein irubeſchreiblithes Heimweh, ja ich murrte öfters gegen den
          Heiland, warum Wr mich gerade in dieſe Einöde geführt" habe, und zu meiner Schande muß ich
          ſagen, daß ich gar oft meinen treuen Heiland mit ſolchem Murten und mit meinen
          Heimweh⸗Thränen tief betrübt habe. Nach und nach fanden fich indeſſen</p>
        <pb n="786" />
        <p>mehrere Brüder und Schweſtern ein; ich freute mich, -das Gemeinlein wachſen zu ſehen, und
          gewohnte nun immer mehr hier ein.</p>
        <p><s>Den <date>15 October 1809</date> wurde ich in die <orgName>Gemeine</orgName>
            aufgenommen, die Loſung, hieß: „Ich bin der Herr, Dein Arzt“.</s> Wie oft habe ich ſelig
          erfahren dürfen, daß Du, mein treuer. Heiland; j mein. Arzt wareſt, in wie. manchen
          ſchweren Fällen haſt Du mir: durchgeholfen, wo: keine menſchliche Hülfe mir .rathen
          konnte! Dreizehn Jahre. war ich ia- Königsfeld und fand meine
          Beſchäftigung als Köchin im Schweſternhauſe. In! dieſer langen Zeit `` fehlte es nicht an
          mancherlei Erfahrungen. Trübe und -helle Zeiten wechſelten mit einander ab, es fehlte
          nicht an Sorgen, noch an Freuden. Mein - Eigenwille und meine Eigenliebe machten mir es
          oft recht ſchwer, ſo daß ich ausrufen mußte: Ah | mein ewiger Erbarmer, erbarme Dich über
          mich, nimm Alles hinweg , was mich in einem ` ſeligen Gang ſtören will, und laß mein Herz
          nur in Deiner Liebe . ruhen! — Im Jahre 1818 ging mein lieber Vater ſelig aus
          der Zeitz er hatte mich kurz vor ſeinem Heimgang noch in Königsfeld
          beſucht und freute ſich mit mir, daß es mir hier ſo wohl- ging. Sein. Verluſt - war mir.
          äußerſt ſchmerzlich. </p>
        <p><s>Am <date>15. December 1821</date> erhielt ich einen Ruf zum Miſſionsdienſt nach
              Süd-<placeName>Afrika</placeName>.</s> Schon längere Zeit hegte ich den Wunſch, dem
          Heiland auf dem Mifſionsfelde dienen zu dürfen, und ob— wohl ich meine eigene
          untüchtigkeit tief fühlte, ſo nahm ich doch im feſten Vertrauen -auf die Hülfe des Herrn
          dieſen Antrag freudig an. <s>Schon am <date>29 December</date> muste ich mein theures
              <placeName>Königsfeld</placeName> verlaſſen.</s> Es wurde mir vecht ſchwer, mich
          von</p>
        <pb n="787" />
        <p>meinen Freundinnen und von dieſer lieben <orgName>Gemeine</orgName> zu trennen, wd ich
          eine lange Reihe von Jahren unendlich viel Liebe und Theilnahme und manchen reichen Segen
          für mein Herz genoſſen hatte. Mit innigem Dank gegen don treuen Heiland für alle
          Wohlthaten nah Leib und Seele, trat ich meine Reiſe nach Neuwied an. Dieſelbe war in der
          rauhen Jahreszeit mit mancherlei Schwierigkeiten verbunden. <s>In
              <placeName>Neuwied</placeName> fänd ich <persName>Geſchw. Halter</persName>, welche
            auch mit nach <placeName>Afrika</placeName> berufen waren.</s>
          <s>Nun reiſten wir nach <persName>Zeiſt</persName>, wo ſich <persName>Geſchw.
              Tietze</persName>, die ebenfalls dorthin berufen waren, an uns anſchloſſen.</s> -
            <s>Nach einem Aufenthalt von <date>3 Wochen</date> in <placeName>Zeiſt</placeName>,
            reiſten wir nach <placeName>London</placeName>, wo wir <date>5 Wochen</date> verweilten,
            und traten <date>Anfang März 1822</date> unsre Seéreiſe an.</s> Dieſelbe war ſehr
          ſtürmiſch, und das ohnehin ſchlechte Schiff wurde bald dermaßen led, | daß während der
          ganzen Reiſe alle 2 Stunden das Waſſer ausgepumpt werden mußte. “Wir hatten: mancherlei
          Gefahren zu beſtehen und hatten außerdem “lange ah. der Seekrankheit zu leiden“ <s>Um so
            dankbarer waren wir, als wir glücklich bei der <placeName>Capſtadt</placeName> landeten,
            nachdem wir <date>16 Wochen</date> auf dem Schiffe verbracht hatten.</s> Hier erlitt |
          unſer Schiff nachher noch Schiffbruch. Lob und Dank brachten wir dem Herrn, daß Er uns mit
          mächtiger. Hand geleitet und geſchützt und in man⸗ cher Noth unſer Leben gnädig bewahrt
          hatte.</p>
        <p><s>Am <date>8. Juli</date> trafen wir in <placeName>Groenekloof</placeName>
              (<placeName>Mamre</placeName>) ein.</s> Die Hottentotten begrüßten uns mit dem Geſang
          einiger Verſe, was einen tiefen Eindruck auf mich machte. <s>Den Tag nach unſrer Ankunft
            wurde ich mit meinem lieben ſel. Manne, Bruder <persName>Johann Gottlieb
              Schult</persName>, zur heil. Ehe verlobt.</s> ` In dem Kreiſe der lieben Geſchwiſter,
          welche uns</p>
        <pb n="798" />
        <p>mit Liebe aufnahmen, fühlte ich mich bald heimiſch. <s>Der <date>18. Auguſt</date> war
            der Tag unſrer Trauung.</s> Wix verbanden uns, für den Heiland zu leben, Ihn den Dritten
          in unſerm Bunde ſein zu laſſen, wir aber wollten bereit ſein, was Leib und Seel vermögen,
          von Herzen allezeit ‘an Seinen Dienſt und Ehr? zu legen.</p>
        <p>In Groenekloof fühlte ich mich ſehr glücklich, Liebe und Einigkeit
          verband die ſämmtlichen Geſchwiſter, und das Sprechen mit den Hottentotten, fë wie die
          Krankenbeſuche waren mir beſondes erbaulich. <s>Am <date>10. November 1825</date> wurden
            wir durch die Geburt einer Tochter erfreut, die wir in der Taufe dem Herrn zum ewigen
            Eigenthum weihten.</s></p>
        <p><s>Im folgenden Jahre erhielten wir einen Ruf nach <placeName>Gnadenthal</placeName> und
            reiſten dem zu Folge im <date>April</date> von <placeName>Groenekloof</placeName>
            ab.</s> Der Trennungsſchmerz - von der lieben Gemeine und den theuren Geſchwi— ſtern war
          ſehr groß. Die Hottentotten begleiteten uns eine Strecke und empfahlen uns im Geſang
          einiger Verſe der Obhut des Herrn. Unſre Reiſe über Hottentotts-Hollandkloof war äußerſt
          be- ſchwerlich, oft nicht ohne Gefahr. Unſre Wagen mußten häufig auf beiden Seiten von
          Männern gehalten werden, damit ſie nicht umfielen und in Abgründe ſtürzten. Nach Stägiger
          Reiſe kamen wir wohlbehalten in Gnadenthal an, und wurden daſelbſt freundlich empfangen.
          Mein lieber Mann, der ſchon früher in Gnadenthal gewohnt hatte, fählte ſich hier bald zu
          Hauſe, ih hingegen hatte viel mit Heimweh zu kämpfen. Endlich gewohnte auch ih ein und
          fand hier viel Beſchäftigung ; die Seelenzahl in dieſer Gemeine war bedeutend größer als
          in Groenekloof. Die unterredungen mit den</p>
        <pb n="799" />
        <p>Hottentotten beim Sprechen gereichten meinem Hergen oft zum großen Segen, und die innige
          Liebe zum Heiland, ſo wie die kindliche Glaubens⸗ einfalt- unſrer Pflegebefohlenen
          beſchämten mich oft tief. So verlebte ich mit meinem lieben Manne mehrere recht vergnügte
          Jahre,</p>
        <p><s><date>Anfang Februar 1831</date> mußte ich meine einzige Tochter
              <persName>Amalie</persName> abgeben, welche die nach Eu- ropa zurückkehrenden
              <persName>Geſchwiſter Thomſen</persName> und <persName>Voigt</persName> nebſt mehreren
            anderen Kindern mitnahmen.</s> Wie ſchwer dieſe Trennung meinem Herzen wurde, weiß der
          Heiland allein, und nur Er vermochte vitſen Schmerz zu lindern.</p>
        <p>Es gefiel dem Heiland nun, mich fortwährend mit ſchweren Prüfungen heimzuſuchen, und es
          koſtete mich manchen harten Kampf, mich in Seine zu fügen. In den letzten Jahren hatte ich
          wiederholt ſchwere Krankheitsanfälle zu überſtehen, welche mich oft an das Bett feſſelten
          und meinen Geiſt tief darnieder drückten.</p>
        <p>Dieſe wiederkehrenden Uebel waren im Jahr 1831 häufiger und von großer
          Heftigkeit, ſo daß ih cvüſtlich erkrankte. Der Gedanke wurde mit da⸗ nuti nahegelegt, daß
          vielleicht meine lezte Stunde unvermuthet ſchnell eintreten könne.</p>
        <p>Am 26. Juni fühlte ich mid ſo ſchwach, daß ih mid) am Abond mit meinem
          lieben Mann für dieſes Leben verabſchiedete, niht ahnend, daß unſre Trennung auf ganz
          andere Weiſe fo nahe ſei. Am 27. war mein lieber Mann in der Schmiede ſehr geſchäftig
          geweſen, er hatte einen Vorrath Köhlen eingekauft, und die Leute dringend ‘ermahnt, darauf
          zu achten, daß feine glimniende Kohle in das Kohlenhaus, welches zwiſchen der Schmiede und
          unserm Wohnhaus stand, geschaft</p>
        <pb n="800" />
        <p>werde. Nach vollbrachter Tagedarbeit legte er ſich völlig geſund. zur Ruhe nieder.
          Plötzlich vernahm ich ein Brauſen, einem ſtarken Winde ähnlich, und als mein lieber Mann,
          von mir aufmerkſam ge⸗ macht, zum Fenſter hinausblickte, ſah er das Koh— lenhaus in vollen
          Flammen ſtehen. Unſer Schreck war groß, mein Mann-eilte augenblicklich hinaus, traf die
          nöthigen Anordnungen zum Löſchen und war ſelbſt thätig dabei. Da auch unſer Wohn⸗ haus der
          Feuersgefahr ausgeſetzt, und ich in gänz— lich. hülfloſer: Lage war, trug man mich heraus
          und zur Schweſter Kohrhammer. Hier erblickte ich meinen lieben Mann, welcher ins Haus
          eilte, zum legten Mal. Unſre Dienſtperſon, welche ihm - nacheilte, fand ihn zu ihrem
          Schreck leblos am Boden liegend. Er wurde zu Geſchw. Hallbeck
          getragen, aber ‘alle Mittel, ihn wieder ins Leben zurli&gt;- zu ‘bringen, waren vergeblich,
          ein Blutſchlag ; batte- ihn - getroffen. - Dieſe traurige Nachricht | brachte man mir ſo
          ſchonend als möglich bei. Es war ‘ein ſchwerer Schlag für mich und mein Schmerz war
          unbeſchreiblich. Nur 9 Jahre habe ich mit“ meinem theuren fel. Mann in einer glück⸗
          lichen- Ehe gelebt ; freudige und ſe chmerzliche Erfah- rungen ſchloſſen unſre | Herzen
          immer enger an einander. Ein großer Troſt lag für mich darin, das ‘mein fel. Mann lange
          Zeit vor ſeinem Ende sich oft mit großer Freudigkeit und beſtimmter Ge⸗ wißheit
          ausgeſprochen hatte, daß der Heiland ihn einmal ſchnell und plötzlich zu ſich heimholen
          werde. Er | wußte, was er am Heiland hatte, und äußerte oft tief bewegt: Wem viel vergeben
          ift, der. liebt viel! Die Theilnahme der. Hottentotten, weſche meinen ſel. Mann innig
          geliebt hatten, ſo wie. die der lieben Geſchwiſter durfte ich in meinem Schmerz </p>
        <pb n="801" />
        <p>auf wohlthuende Weiſe erfahren. Der Heiland, der mir die tiefe Wunde geſchlagen, verband
          ſie "auch wieder und ſenkte nah nnd nach Seinen Troſt in mein bekümmertes Herz.
          Dreiviertel Jahr beſorgte ich die Obliegenheiten meines ſel. Mannes fort, aber bei meiner
          Kränklichkeit wurde mir dies ſehr ſchwer. Ich ſuchte oft in unſerm Garten ein einſames
          Plätzchen und ſchrie mit heißen Thränen um Seine Hülfe, und Er half mir oft wunderbar⸗
          lich. Dank und Anbetung ſei Ihm dafür gebracht!</p>
        <p><s>Da meine Geſundheit fortwährend leidend war, rieth man mir im Jahr <date>1834</date>,
            in Geſellſchaft des <persName>Herrn Dr. Lees</persName> nach
              <placeName>Europa</placeName> zu reiſen und die dahin beſtimmten Kinder
            mitzunehmen.</s> — Beim Räckblick auf meinen Dienergang kann ich nichts rühmen, als des
          Herrn Gnade, Treue und Viel- vergeben. Wollte er Rechnung mit mir halten, ſo würde ich als
          unnütze Magd vor Ihm beſtehen. Run iſt mejn innigſter Seufzer: „Was ich gelebt habe, decke
          zu, was ih noch leb', regiere Du!“ Der Abſchied von den lieben Geſchwiſtern und den
          Hottentotten wurde mir ſehr ſchwer, da mein Herz an ſie alle anhänglich geworden war.
            <s>Von den Segenswünſchen Aller begleitet, reiſten wir, <persName>Dr. Lees</persName>
            und ih und 9 Kinder, <date>Mitte Februar 1834</date> von <date>Gnadenthal</date> ab.</s>
          <s>In <placeName>Groenekloof</placeName> hielten wir uns 6 Wochen auf, da unſer Schiff
            erſt ſpäter abſegelte.</s> Die Liebe der Geſchwiſter machte uns den Aufenthalt daselbst
          recht angenehm. <s><date>Mitte April</date> gingen wir von der
              <placeName>Capſtadt</placeName> aus zu Schiff.</s> Die Reiſe ging gut von Statten,
          auch meine Geſund⸗ heit beſſerte ſich, dem Herrn ſei Dank! täglich, ſo daß. ich die mir-
          anvertrauten Kinder beſorgen konnte. <s><date>Ende Juni</date> trafen wir in
              <placeName>London</placeName> ein und reiſten von da über
              <placeName>Altona</placeName> nach <placeName>Gnadau</placeName>.</s></p>
        <pb n="802" />
        <p><s>Hier erkrankte <persName>Dr. Lees</persName> ernſtlich; dadurch wurde unſer Aufenthalt
            daſelbſt verlängert, so daß wir erſt <date>Ende Juli</date> in
              <placeName>Kleinwelke</placeName> eintrafen voll Lob und Dank für alle erfahrene
            Durchhülfe unſers treuen Herrn.</s> Mit herzlicher Freude begrüßte ich meine Tochter.
          und war froh und dankbar, in hie⸗ figer Gemeine ein Ruheplätzchen zu finden. Hier genieße.
          ih nun in meiner Einſamkeit im Umgang mit meinem lieben Heiland unausſprechlichen Segen,
          Er lindert jeden Schmerz, jede Sorge durch Seine erbarmende Liebe und Geduld. Mein Herz
          erquickt sich an den ſchönen Gottesdienſten- und findet die ſüßeſte Weide in der
          Betrachtung Seines heiligen Wertes. Nur dies ſchmerzt mich tief, daß ich mit meinen Sünden
          den Heiland noch ſo viel beträbe und Ihm fo wenig zur Freude bin. Doch weiß und glaube ich
          feft, daß Er mein treuſter Freund | iſt und bleibt, und deshalb gebe ich mich Ihm mit
          meinem ganzen Elend hin, Er werfe es in das Meer Seines Erbarmens. Sein theures, auch für
          mich vergoſſenes Blut durchſtreiche Alles, was ih vom erſten bis zum lezten Augenblicke
          meines Lebens nicht gut gemacht, aus lauter Gnade und Barmherzigkeit um Seines heiligen
          Verdienſtes willen! So weit ſie ſelbſt.</p>
        <p>Ihre hinterlaffene Tochter fügt nod hinzu :</p>
        <p>Meine theure, nun ſelig entſchlafene Mutter genoß eine Reihe von Jahren eine faſt
          ungeſtörte Geſundheit, ausgenommen, daß fie 2 Mal an der Grippe ſo ernſtlich erkrankte,
          daß ſie ihr Ende nahe glaubte. <s>Im Jahr <date>1838</date> machte sie mit mir eine Reiſe
            in ihre Heimath, um ihre einzige noch lebende Schweſter in dieſeim Leben noch einmal zu
            ſehen.</s> Beſondete Fretde gewählte ihr</p>
        <pb n="803" />
        <p>auch das Wiederſthen ihres ehemahligen Herrn; des geehrten Herrn Ploucquet, in deſſen
          Hauſe fie die, gaſtfreundlichſte Aufnahme fand. — Ihr mun⸗ trer, thätiger Geiſt fühlte
          auch im vorgerückten Alter das Bedürfniß, Anderen zu helfen und zu dienen; die, Kranken
          und Betrübten waren ihrem Herzen beſonders. lieb, und ſie gedachte ihrer ſtets mit
          herzlicher Theilnahme vor dem Herrn. Ende Auguſt 1846 erkraukte ſie ſehr
          heftig, fo daß es ihr: ausgemacht ſchien, daß ihre Sterbeſtunde vor⸗ handen ſei. Aber‘ der
          „Herr hatte es anders bec ſchieden. - Er wollte ihre Seele noh auf rauhen Kreuzesweg
          führen, um ſte auserwählt ‚und köſtlich zu „machen „im Ofen. des Elends. Leiden und
          Schmerzen nahmen zu, ſo daß auch ihr Geiſt da⸗ runter tief litt. Ihre Seele gerieth durch:
          mancherlei Aufechtungen immer mehr in. Melancholie, Zweifel und. Unglaube ſtürmten auf ſie
          ein, und. ihr Glaube. ſchien völlig, verlöſchen zu wollen, Dieſer Zuſtand: währte faſt 2
          Jahre. Die arme Mutter konnte ſich keinen tröſtenden Zuſpruch aneignen, Der Herr hatte
          Sein Angeſicht vor ihn verborgen, ſelbſt Sein heiliges Wort, ſonſt ihre köſtlichſte Weide
          wurde ihr dunkel und unverſtändlich. Oft rief fie in ihrer | größen Angſt uatex- Thränen
          mir zus: „Mein Kind, bete doch zu deinem Heiland, denn ih habe, keinen mehr!“ Im nächſten.
          Augenblick flehte ſie äber ſhon um ſo inniger: „Mein Hei⸗ land, erbarme Dich meiner t“ Sn
          dieſer ſchweren. Zeit bediente ſich der Herr eines Traumes, ihret Seele den Glauben wieder
          zu ſchenken. Sie be⸗ fand fich im Traum in finſtrer ſtürmiſcher Nacht. allein auf einem
          Schiffe, die. tobenden Wellen. drohten ſie jeden Augenblick zu verſchlingen. Eine große
          Angſt und Todesfurcht kam über ſie. Da</p>
        <pb n="804" />
        <p>trat ein Jüngling in hellglänzendem Kleide zu ihr, - ergriff ihre Hand und ſprach:
          „Fürchte dich nicht, dein Schiff wird“ ficher und gewiß in den Hafen einlaufen!“ Seine
          Hand wies in die Ferne, und ſie erblickte eine herrliche Stadt; die im hellſten
          Sonnenlicht, wie lauteres Gold glänzte. Dieſer 4 Traum erfüllte die geängſtigte Seele
          wieder mit Troſt, Hoffnung und Glauben. Die Pſalmen Da⸗ vids waren ihr nun ein
          unbeſchreibliches Labſal; und die liebe Mutter konnte in der Folge niht genug des Heilands
          Gnade rühmen, daß Er ſie ` aus dieſer Trübſal errettet habe. Sie wiederholte oft die
          Worte: „Der Herr hat mich in die Hölle geführt, aber auch wieder heraus. Gelobt ſei Er!“
          Ihre Krankheit beſſerte ſich nun in ſo weit, daß | ſie ſich in den folgenden Jahren mehr
          außer dem Bett aufhalten und im Sommer die freie Luft ge⸗ nießen konnte. Demungeachtet
          fühlte fie fid) kei⸗ nen Tag ſchmerzensfrei; ihr muntrer Geiſt ſiegte . aber noh úber die
          Schwachheit der Franken Hütte.</p>
        <p>Im Juni 1852 hatte ſie eine neue ſchwere Glaubensprobe zu beſtehen, indem
          der Herr mich auf ein hartes Krankenlager legte, welches mein Ende herbei zu führen
          ſchien. Es koſtete ihr viele Kämpfe und Thränen, ſich in des Heilands Willen. fügen zu
          können, um ſo mehr, da ſie, an meine Pflege gewohnt, dieſelbe nun ein ganzes Jahr völlig
          entbehren mußte. Der Herr ließ mich aber zum | Wunder geneſen, ſo daß ich der lieben
          Mutter, die ſeitdem noch leidender geworden, wieder eine helfende Hand bieten konnte. Im
          Auguſt 1854 überfiel ſie ein heftiger Schlaganfall; dieſe Anfälle wiederholten ſich in den
          folgenden Jahren öfters und lähmten die rechte Seite ſo, daß ſie ganz un-</p>
        <pb n="807" />
        <p>behuͤlflich wurde. Zu Pfingſten 1858 erkrankte ſie ernſtlich an der Ruhr;
          wider Erwarten über⸗ ſtand ſie dieſelbe, konnte aber ſeit dieſer Zeit das Bett nicht mehr
          verlaſſen. Unbeſchreibliche Leiden und Schmerzen hatte die liebe Kranke nun auszuſtehen.
          Oft ſeufzte ſie: „Ah Herr, wie ſo lange! Es iſt genug, ſo nimm nun. meine Seele zu Dir!“
          Thränen waren ihre Speiſe Tag und Nacht, und ſie mußte immer mehr erfahren, daß wir durch
          viel Trübſal in das Reich Gottes ein: gehen müſſen. Ihr Glaube und ihre Geduld wur⸗ den
          aber auch immer käſtlicher und bewährter. Sie flehte wiederholt: „Lieber noch durch ſieben
          Tiegel, als von Dir, mein Lamm, entführt! Lieber todt, als einen Riegel an des Herzens
          Thür verſpürt!“ Oft rief ſie in Angſt und Schmerz: „Was würde aus mir Armen, Elenden, wenn
          ich keinen “Heiland hätte!“ Wurde ihr aus Gottes Wort vorgeleſen, ſo lebte ihr Geiſt ganz
          auf, ſelbſt heftige Schmer⸗ zen konnte ſie darüber vergeſſen. Ihr Kranken⸗ ſtübchen wurde
          ihr. zu einem Tempel Gottes, in welchem ſich die Gegenwart des Heilands -oft lieb- lich
          offenbarte. Der wiederholte Abendmahlsgenuß gereichte ihr immer zu beſonderem Segen und
          zur Neubelebung.</p>
        <p>In dieſer langen Wartezeit wurde es ihrem Herzen, : welches den hohen Genuß wahrer
          Freund⸗ ſchaft kannte, recht ſchwer, ſo manche theure Freun⸗ din vor ihr in die ewige
          Heimath abgerufen zu ſehen, und ihre Sehnſucht, aufgelöſt und bei Chriſto zu ſein, wurde
          dadurch immer ſtärker. Sie betete oft mit Innigkeit: „Herr, meine Leibeshütte ſinkt nach
          und nad) ins Grab, gewähre mir die Bitte, und brich ſie ſtille ab. Doch es geſcheh
          Dein</p>
        <pb n="808" />
        <p>Wille, ich ſcheide gleich dahin in Kämpfen oder ſtille, wenn ich nur ſelig bin!“</p>
        <p>Ihren letzten Geburtstag feierte ſie noch mit beſonderer Heiterkeit in der gewiſſen
          Hoffnung, daß es hienieden der letzte fei. Tags darauf ver- abſchiedeten ſich die lieben
          Geſchw. Fliegel, welche ihrem Herzen durch ihre theilnehmende Liebe ſehr theuer waren in
          einem innigen Gebet von ihr, wobei ſie den Wunſch ausſprach, den Segen des Herrn zu ihrer
          Heimfahrt ertheilt zu bekommen. Dies geſchah, und der Friede und die Nähe des Heilands
          waren dabei fühlbar.</p>
        <p>Im November trat eine ſichtbare Veränderung bei ihr ein, ſie konnte in den
          letzten Wochen nicht die geringſte Speiſe bei ſich behalten und freute ſich, daß ſie nun
          nicht vom Brote, ſondern von einem jeden Worte Gottes, das aus Seinem Munde gehet, leben
          könne. Von brennendem Durſte ge— quält rief ſie mehrmals unter Thränen : „Ach wie. will,
          ich mich am Lebenswaſſer ſo ſatt trinken!“ Sonntag, den 23. December, äußerte
          ſie mit gro⸗ ßer Freude gegen eine beſuchende Schweſter zwei⸗ mal: „Mein Freund iſt da!“
          Von ihrer lieben Pflegerin, Schw. Höpner, nahm ſie bewegten Ab⸗
          ſchied, dankte ihr mit großer Innigkeit für alle Beweiſe ihrer aufopfernden Liebe. Mit
          beſonderem Nachdruck ſagte ſie dann zu mir: „Mein Kind, der Heiland wird dir durchhelfen,
          und ich laſſe dir meinen ganzen Segen!“ Die theure Mutter war | nun hienieden mit Allem
          fertig, ſie richtete mit ſteigender Sehnſucht ihren Glaubensblick nach der himmliſchen
          Heimath, und wiederholte dem Heiland oft die Bitte: „Wird mir nur der Wunſch erfüllt,
          einſt vor Dir zu ſtehen; ſtelle mich, wohin Du willt, laß mich Dich nur ſehen!“</p>
        <pb n="808"/>
        <p>Sie lag nun meiſtens im Schlummer, oder in Phantaſien, in denen ſie nur mit ihr vorange⸗
          gangenen Seligen zu thun hatte. Die Nächte waren ſchwer und ängſtlich, und man konnte
          ihren Jammer nicht ohne das herzlichſte Mitleid ſehen.</p>
        <p>Sonnabend den 29. December war ſie meiſt ohne Bewußtſein; Abends um 8 Uhr
          unter mei⸗ nem innigen Stoßgebet: „Mein Heiland, Du. haſt mir meine theure Mutter gegeben,
          Dir ſei inniger Dank! In Deine Hände befehle ich ihren Geiſt!“ entſchlief ſie ſanft und
          ſelig. Ihre theuer erlöſte Seele feiert nun befreit von Sünde, Angſt, Schmerz und Noth,
          den ewigen Sieg in den Hüt⸗ ten der Gerechten. Sie iſt gekommen aus großer Trübſal und hat
          ihre Kleider hell und rein ge— waſchen im Blute des Lammes, und der Herr Herr wird alle
          Thränen von ihren Augen abwi⸗ ſchen, ewige Wonne und Freude wird nun über ihrem Haupte
          ſein! Ihr Alter hat ſie gebracht auf 79 Jahre, 2 Monate und 1 Tag.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>