<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href="../schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="4.8.1">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lebenslauf des am 18. Febrnar 1875 heimgegangenen verwiiweten Bruders Johann
          Chriſtian Breutel</title>
        <author>Johann Chriſtian Breutel</author>
        <respStmt>
          <resp>XML-Modelling compiled by</resp>
          <name>Svetlana Yakutina</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Verlag der Unitäts-Buchhandlung</orgName>
        </publisher>
        <pubPlace>Gnadau (Germany)</pubPlace>
        <availability>
          <p>
            <orgName>Memorial University of Newfoundland</orgName>
          </p>
        </availability>
        <date>1875</date>
        <ref>https://collections.mun.ca/digital/collection/nachrichten/id/1119/rec/210</ref>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="j">Nachrichten aus der Brüder-Gemeine</bibl>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title>Nachrichten aus der Brüder-Gemeine</title>
            <author>Unbekannt</author>
          </titleStmt>
          <editionStmt>
            <edition>Digitale Ausgabe der Zeitschrift</edition>
          </editionStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>Verlag der Unitäts-Buchhandlung</publisher>
          </publicationStmt>
          <seriesStmt>
            <title level="j" type="main">Nachrichten aus der Brüder-Gemeine</title>
            <biblScope unit="volume">1856-1894</biblScope>
            <biblScope unit="issue">1875</biblScope>
            <biblScope unit="page">755-788</biblScope>
          </seriesStmt>
          <notesStmt>
            <note type="fileFormat">application/pdf</note>
          </notesStmt>
        </biblFull>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <repository>Memorial University of Newfoundland</repository>
            <idno>
              <idno type="URLCatalogue">https://dai.mun.ca/digital/nachrichten/</idno>
            </idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <pb n="755" />
        <head>Lebenslauf des amt <date>18 Febrnar 1875</date> Deimigegongenen verwiiweten Bruders
            <persName>Johann Chriſtian Breutel</persName>.</head>
        <p>Das iſt mir ſonnenklar, daß ih des Heilands war von meiner erſten Wiegen. Ich weiß es an
          den Zügen, die ſich ſeit ſo viel Jahren an mir veroffen— baren. — Ich bin durch manche
          Zeiten, wohl gar durch Ewigkeiten in meinem Geiſt gereiſt! Nichts hat mir's Herz genommen,
          als da ich angekommen auf Golgatha, Gott ſei gepreiſt! — Ich war ein armes Weſen, an dem
          kein gutes Haar; Sein Blut ließ mich geneſen zum Glied bei Seiner Schaar; ich habs noch im
          Gedächtniß, mir dünkts noch heute ſchön, da ich mein Brautvermächtniß in Seiner Hand
          geſehn.</p>
        <p>In dieſen Verſen iſt mein Herzensgang ausge— ſprochen, und ih könnte damit ſchließen,
          will es aber doch verſuchen, auch einiges von meinem Lebensgang aufzuzeichnen.</p>
        <p><s>ich wurde geboren den <date>21. Januar 1788</date> in
              <placeName>Weißenburg</placeName> am <placeName>Sand</placeName>.</s> Meine guten
          treuen Eltern waren mit der Brüdergemeine nahe verbunden, mein Vater hielt die
          Verſammlungen der dortigen Er— weckten. <s>Ihre 4 Kinder führte der Heiland in die
              <orgName>Brüdergemeine</orgName>, <persName>mein Bruder</persName> ging in
              <placeName>Suriname</placeName>, <persName>meine ältere Schweſter</persName> in
              <placeName>Däniſch Weſtindien</placeName> und <persName>meine juͤngere</persName> in
              <placeName>Ebersdorf</placeName> heim.</s> Schon in meiner frühen Kindheit fühlte ich
          oft recht kräftige Gnadenzüge, eine tiefe innere Be— wegung, die ich mir nicht zu deuten
          wußte. Auch</p>
        <pb n="756" />
        <p>viele Erhörungen meines kindlichen Gebetes durfte ich erfahren. Schon früh regte ſich in
          mir eine tiefe Sehnſucht nach der ewigen Heimath, und dieſer Heim. wehzug hat mich, bei
          allen Abwechſelungen, durch mein ganzes Leben begleitet. Dabei regte ſich aber auch recht
          frühzeitig das ſündliche Verderben. Ob: gleich meine Eltern mich vor ſchlechtem Umgang zu
          bewahren ſuchten, ſo konnten ſie es doch nicht ver⸗ hindern, daß ich viel Böſes. ſahe und
          hörte, das leider in meinem verderbten Herzen empfänglichen Boden fand. <s>Der Heiland riß
            mich heraus ; ich reiſte in meinem 11. Jahr mit meinen Eltern nach
              <placeName>Ebersdorf</placeName> und bat ſehr dringend, da bleiben zu dürfen.</s>
          Meine Annahme zur <orgName>Gemeine</orgName> hatte aber nicht die Genehmigung unſers
          lieben Herrn, was mich ungemein betrübte. Ich ahnte nicht, welche Friedensabſichten der
          Heiland dabei hatte, und wie groß der Einfluß für mein ganzes Leben ſein würde.</p>
        <p>Er leitete es, daß ich in die Ebersdorfer Penſions⸗Anſtalt kam. Die in derſelben
          verbrachten 2 Jahre gehören zu den glücklichſten und geſegnetſten meines Lebens, Gleich
          nach dem Eintritt ließ mich - der Heiland einen tiefen Blick in mein Elend und Verderben
          thun, ich weinte und betete, und die ſelige Stunde ſchlug, da Er auch mir zurief: deine
          Sün— den ſind dir vergeben, ſiehe in dieſe Hände habe Ich dich gezeichnet, du biſt Mein!
          Da kam eine ſchöne Zeit der erſten Liebe, mein Herz lebte in und mit dem Heiland, Er hörte
          und erhórte meine kindlichen Gebete. Ich fand auch einige gleichgeſinnte Kame⸗ raden.
            <s>Unter ihnen war beſonders einer, Namens <persName>Aſchenbach</persName>, mit dem ich
            unzertrennlich verbunden blieb.</s> Meine treuen Lehrer und Erzieher ſind mir im
          unvergeßlichen dankbar Andenken geblieben. </p>
        <p>Mit dankbarem Herzen verließ ih die Anſtalt</p>
        <pb n="757" />
        <p>zu Oſtern 1801, um in die Beutlerei des Bruͤderhauſes als Lehrling
          einzutreten. Es ging nun eine ſchwere Periode für mich an. Ich hatte Geſchmack an
          wiſſenſchaftlicher Beſchäftigung gefunden, und das mechaniſche meiner Profeſſion wurde mir
          zur Laſt. Dazu kam noch, daß der Verſuch in der freien Zeit das Gelernte fortzuſetzen,
          nicht gern geſehen wurde, und viele Knaben ihre freie Zeit mit Nichtsthun und unnützem
          Geſchwätz vergeudeten und manche in böſe Dinge hinein geriethen. Der Eindru&gt; wurde ein
          blei- bender, wie wichtig die Knabenſtuben ſind, und wie es eine heilige Pflicht iſt,
          ihnen alle nur mögliche Sorgfalt zu widmen. Die Arbeit an den Herzen iſt und bleibt die
          Hauptſache, es muß aber noch mehr für ſie gethan werden. Auch ihr Geiſt muß beſchäftigt
          werden, und man muß ſie dahin bringen, daß ſie auch ihre freie Zeit gut anwenden. O
          möchten Alle, denen die Aufſicht und Pflege der Knaben anver— traut iſt, dieſen ihre ganze
          Sorge und Liebe zu— wenden! Mit Dank und Liebe denke ich dennoch an unſre damaligen
          Knabenbrüder zurück, ſie meinten es treu und gut, und hielten feſt an dem: „Chriſtum lieb
          haben iſt beſſer, denn alles Wiſſen, und wäre dieſe Liebe immer kräftig und lebendig
          geweſen, fo wäre es dennoch gut gegangen.</p>
        <p><s>Mein Freund <persName>Aſchenbach</persName> war mir ins Knabenchor nachgekommen und
            als Lehrling in die Apotheke eingetreten, durch ihn wurde eine mir gebliebene Liebe für
            Naturwiſſenſchaft geweckt, und er füllte eine Lücke aus, die mir ohne ihn noch
            ſchmerzlicher geweſen wäre.</s> Immer truͤber wurde es aber dennoch in mir, bis mich der
          Heiland endlich in der vollen Ergebung Ruhe finden ließ. Ich ſtand damals auf dem Schei⸗
          deweg und danke es nun der Gnade meines Heilan— des, die mich rettete. Auch mein Inneres
          war zer—</p>
        <pb n="758" />
        <p>riſſen und geſpalten, Mein Herz hing bei Abwechſelungen doch am Heiland, in meinem
          Verſtand: aber erwachten Zweifel aller Art. Dieſer Zwieſpalt zwiſchen Herz und Verſtand
          iſt durch meine ganzen Knaben: und Jünglingsjahre hindurchgegangen. Ich habe viel und oft
          mit Thränen um Wahrheit und Erkenntniß gebetet. Mein Herz blieb gläubig, aber mein
          Verſtand legte ſich erſt ſpäter zum Ziel. O1 wie dankbar war ich dem Heiland, als dieſes
          ſich durch ueberzeugung in die ihm geſteckten Grenzen fügte und in dem, was Herzensſache
          iſt, dienende Magd wurde. — Alle dieſe angedeuteten Erfahrungen und der Kampf mit den
          ſündlichen Reizungen meines verderbten Fleiſches und Blutes haben meiner Stim⸗ mung eine
          Farbe beigemiſcht, die ſich wie ein grauer Faden durch mein Leben gezogen hat. Ich lernte
          das Leben von einer zu ernſten Seite kennen und konnte nicht recht heimiſch in demſelben
          werden. Es fehlte mir eine gewiſſe Leichtigkeit und Annehmlichkeit im umgang, was mir
          drückend und andern beſchwerlich iſt. Es iſt ein Kreuz, das ich tragen, und Andere um
          Geduld bitten muß. Auf die Gemeingnaden wartete ich mit großem Verlangen, hatte aber bei
          der Confirmation und dem erſtmaligen Genuß des heiligen Abendmahls nicht den
          ausgezeichneten Gegen, welchen ih erwartete. Es lag eben auh in dieſem Hoffen und Erwarten
          zu viel unächtes, menſchliches.</p>
        <p><s>Im Jahr <date>1804</date> wurde ich, da man mich für ein Jahr älter hielt, ins
            Brüderchor aufgenommen.</s> Dieſer Irrthum hatte einen wichtigen Einfluß auf meine
          weitere Führung. <s>Jm <date>Frühjahr 1805</date> bekam ich unerwartet den Antrag als
            Beutlergeſell nach <placeName>Neuwied</placeName> zu gehen.</s> Ich nahm denſelben aus
          Gehorſam an, und hatte ſpäter alle Urſache, darin die liebevolle Leitung des Herrn zu
          erkennen, indem ich da Ge⸗</p>
        <pb n="759" />
        <p>legenheit fand, in meiner Profeſſion weiter zu kommen und auch mein gutes Auskommen
          hatte. — <s>Sehr unerwartet kam mir im Jahr <date>1808</date> der Antrag als
            Beutlermeiſter nach <placeName>Herrnhut</placeName> zu gehen.</s> Ich bat den Heiland
          entſcheiden zu laſſen, und Er ſagte: Nein! Aber ſchon im Frühjahr des folgenden Jahres kam
          ein gleicher Antrag nach Ebersdorf, und Er ſagte: Ja! — Mein Wunſch "und Trieb ging in die
          Hei- denwelt, und es war mir daher nicht leicht, bei dem Geräth zu bleiben und eine
          Meiſterſchaft zu über⸗ nehmen.</p>
        <p><s>Nach einer durch die Hitze ziemlich mühſeligen Fußreiſe fam ich am <date>5.
              Auguſt</date> in <placeName>Ebersdorf</placeName> an und hatte die Freude, dort wieder
            meine geliebte Schweſter und meinen Freund <persName>Aſcheubach</persName> zu
            finden.</s> Bald wurde mir das Inpentarium der Beutlerei und damit eine mir nicht
          leichte Laſt übergeben, Ich kam mir vor wie ein Kind und flehte unabläſſig zum Heiland,
          daß Er, durchhelfen wolle. Da er wachte ich an einem Morgen mit dem Ruf im Her⸗ zen: Der
          Heiland ſelbſt will der Meiſter ſein. Er hat Sein Wort gehalten. Ex war mein Vormund, und
          bald wurde der Abſatz ſo bedeutend, daß ich nicht Waare genug liefern konnte.</p>
        <p>Später kam eine Prüfungszeit. Im Jahre 1812 | wurden alle Abſatz⸗Wege
          geſperrt, und dies brachte mich in ſolche Noth, daß auch meine Geſundheit zu leiden
          anfing. Als mein Kummer den höchſten Grad erreichte, ging ih auf eine Kammer, fiel auf
          mein Angeſicht und erhielt die Zuſicherung, der Heiland werde helfen. Doch ſogleich
          geſchah es nicht, es kam ſo weit, daß ich glaubte, der Heiland fordere von mir, hauſiren
          mit meinen Waaren gehen zu müſſen. Als ich mit ſchwerem Herzen Anſtalten dazu machte,</p>
        <pb n="760" />
        <p>gehen zu müſſen, immer den nöthigen Abſatz. Da bar rühme ich es der Treue und Liebe
          meines Her nach: Ihm iſt nichts zu viel und nichts zu wen was man braucht, warum man
          weint. Er erhö Gebet! Er hat in den Handwerksſtand beſond Segen gelegt, Er ſelbſt war ja
          ein Zimmermann!</p>
        <p><s>Mein Miſſionstrieb war indeß immer wach geblieben, und es kam mir daher ſehr
            unerwartet, als ich im Jahr <date>1814</date> einen Ruf als Vorſteher des led.
            Brüder⸗Chores in <placeName>Gnadenfrei</placeName> erhielt, am <date>5. Mai</date> kam
            ich daſelbſt an.</s> Die damalige Lage der <orgName>Brüd-Diakonie</orgName> war eine
          ſehr bedrängte, es begann fu mich eine ſchwere Zeit, bis der Heiland auch da zeigt daß Er
          der Mann iſt, der helfen kann. Dieſe Wah heit hat auh unſre ganze
            <orgName>Brüder-Unität</orgName>, die dama unter einer erdrückenden Schuldenlaſt
          ſeufzte, auf ei anbetungswerthe Weiſe erfahren. Es war eine ernſt ja recht ſchwere Zeit,
          an die ich aber doch gern un mit Dank und Liebe zuruͤckdenke. Doch iſt mir a tief
          eingedrückt geblieben, wie es auh in den äußer Dingen eine heilige Pflicht iſt, treu und
          wachſam z ſein und um die Klarheit zu bitten, die kindlich Glauben nicht mit Sorgloſigkeit
          verwechſelt.</p>
        <p><s>Am <date>31. Januar 1819</date> wurde ich durch <persName>Br. v. Albertini</persName>
            zu einem <orgName>Diakonus der Brüderkirche</orgName> ordinirt und erhielt bald darauf
            einen Ruf als Pfleger und Vorſteher der led. Brüder in
            <placeName>Neuwied</placeName>.</s>
          <s>Am <date>1. Juni</date> trat ich meine Wanderung dahin an.</s> Die Reiſe wurde mir, da
          es ſehr heiß war, ziemlich ſauer, hatte aber dabei den Segen, daß ich mich recht ungeſtört
          mit dem Heiland über Vergangenheit und Zukunft unterhalten und auch meine alten würdigen
          Eltern in Weißenburg beſuchen konnte. Als ich von Coblenz in dem ſchönen Reinthal am
          herrlichen Morgen dahin wanderte, überfiel mich eine große Angſt, da ich das</p>
        <pb n="760" />
        <p>mir ſonſt ſo liebe Neuwied erblickte, ſo daß ich hin— ter einem
          Strauch auf meine Kniee fiel und den Heiland recht brünſtig um Seine Durchhülfe bat.</p>
        <p>War es eine Ahnung? ih weiß es nicht; ge— wiß aber iſt, es wartete meiner eine ſchwere
          Zeit. Es zeigte ſich bei der Uebernahme der Diakonie ein Schaden, der anſtrengende Arbeit,
          Sorge und Kum⸗ mer zut Folge hatte. Der Heiland zeigte auch da, daß Er hinein, aber auch
          wieder hinausführt. Doch fühlte ich immer mehr, daß meine ſchwache Kraft der fortgehenden
          Anſtrengung nicht gewachſen ſei. Mein Miſſionstrieb blieb immer lebendig, und ich hoffte,
          der Heiland wird mich auf dieſem Wege heraus— führen, wenn Er ſieht, daß meine Kräfte in
          der ge— genwärtigen Lage unterliegen ſollten. Der Heiland aber hatte es anders
          beſchloſſen, Er zeigte mir, daß ich auch dieſen Trieb Ihm hinzugeben habe, und ich that es
          unter vielen Thränen. <s>Die Folgen der über meine Kräfte gehenden Anſtrengung zeigten
            ſich in einer gewiſſen Ueberreizung, die den Schein von Geiſteskraft und Munterkeit gab,
            und ſo kam es, daß <persName>mir</persName> im Jahre <date>1823</date> noch das Vicariat
            als Gemeinvorſteher übertragen wurde.</s> Während demſelben ſtarb der Gemeinlogis⸗Wirth,
          und es wurde auch dadurch Arbeit und Sorge vermehrt. Ich mußte mich nun auch dieſes
          Geſchäfts, mit dem eine bedeutende Brau— erei verbunden war, ſpeciell annehmen, und dies
          hatte die Folge, daß mir der Antrag gemacht wurde, die Führung deſselben ganz zu
          übernehmen. Die Ueber⸗ zeugung, dass ich in meiner gegenwärtigen Lage bald unterliegen
          werde, machte mich zur Annahme geneigt, bald aber wurde mir klar, daß dies nicht der
          rechte Grund ſei. Ich flehte zum Heiland, und bekam von Ihm in meinem Innern die
          Erlaubniß, es Seiner Entſcheidung anheim ſtellen zu dürfen. Nie werde</p>
        <pb n="762" />
        <p>ich die da gemachten Erfahrungen vergeſſen! Er ver ſicherte mich Seiner vollen Vergebung,
          und ih wußte daß Er nun frei über mich entſcheiden könne. wurde ſtille in mir, und es hieß
          in meinem Herzen Ich habe mich unterwunden mit dem Herrn zu re den. — Er ſagte: Nein! Ich
          blieb in meiner Lagi So dankbar ich dem Heiland- für dieſe Seine Leitun war, ſo fühlte ich
          doch bald eine Kraftloſigkeit, d mit den Anforderungen meiner Pflichten im ſchn denden
          Widerſpruch ſtanden. Schlafloſigkeit war ſch lange mein Leiden, ſie vermehrte ſich, die
          Arbeit wm mir immer ſchwerer, und ſo kam es, daß ich e 23. November bei dem
          Herausgehen aus dem Che ſaal zuſammenbrach und auf meine Stube gebra wurde. Die Ruhe that
          mir wohl, und es regte die Hoffnung, daß ein Ruheplätzchen für die Ew keit daraus werden
          könne. Aber ih war noch n reif dazu, die Lauge des Wäſchers und das Feu des Goldſchmidts
          ſollten über mich kommen. Er ze mir, wie viel ſündliches in meinem Eifer gelegen, n
          Kleinglaube, Mangel an kindlicher Einfalt und vieles Andere, das Er mir nah und nach
          aufdeckt allein die Schuld an meiner Niederlage ſei. Er nal mir Alles, war aber dabei ſo
          gnädig, mir in Zeiten des ſchwerſten Gemüths⸗ und Nervenleid die feſte Zuverſicht zu
          erhalten, daß Seine Gn denſonne nicht untergegangen ift, wenn auch düſtert Wolken ſie
          verdecken. Ich habe da erfahren, was es heißt: „Nicht ſehen, niht fühlen, nicht haben,
          und. doch glauben.“ Das feſte Anhalten an den nackten Glauben, das mir der Heiland aus
          Gnaden bewahrte, blieb mein Rettungsanker. Der Heiland ruhte nicht, bis Er mir die volle
          Ergebung in alle Seine Wege, ſelbſt wenn ich für immer unbrauchbar bleiben ſollte, :
          ſchenken konnte. Jeder Anſpruch ſank dahin. Es kam `</p>
        <pb n="763" />
        <p>mir zu Statten, daß ich früher mit ähnlich Leiden⸗ den zu thun hatte, und mir ſolche
          Zuſtände niht un- bekannt waren. Da nur meine Gefühlsnerven ſo verſtimmt waren, mein
          Denkvermögen aber ganz klar blieb, ſuchte ich ſorgfältig zu beobachten, wie Geiſt und
          Körper auf einander wirken, aber die Grenzen ſchwammen in einander, ich fand eine
          Wechſelwirkung, die eine klare Sonderung nicht geſtattete. Der Geiſt hat da die Aufgabe
          „auf einem verſtimmten In— ſtrument möglichſt rein zu ſpielen“ und er kann das durch Gebet
          und treue Wachſamkeit, wird aber der Nerven-Auftuhr zu groß, ſo kann er überwältigt und
          gebunden werden. Ich war einmal an dieſer Grenze, unter Gebet und Flehen ging der Sturm
          vorüber. Es war mir wie einem Reiter, deſſen Pferd ſich bäumt, der den Zügel feſt hält,
          aber nicht weiß, wie lang er es noch im Zaume halten kann. Die von vielen Seiten mir
          geſchenkte liebevolle und hülfreiche Theilnahme bleibt mir im unvergeßlich dank“ baren
          Andenken. Endlich nahte der Frühling und mit - ihm die Zeit, da ich auf den Schweizer
          Bergen meine Geneſung finden ſollte. <s>ich reiſte am <date>9. Mai 1824</date> mit meinem
            Reiſegefährten, <persName>Br. Röderer</persName> ab, machte mit ihm einen angenehmen
            Beſuch in <placeName>Montmirail</placeName> und durchwanderte mit ihm die
              <placeName>Alpen</placeName>.</s> Da fühlte ich wieder neuen Lebensmuth! <s>In
              <placeName>Thun</placeName> fanden wir Briefe, und einer derſelben enthielt den Ruf an
            mich, der <orgName>Gemeine</orgName> in <placeName>Nisky</placeName> als Vorſteher zu
            dienen.</s> Nun wurde mir klar, warum der Heiland die Hingabe meines Miſſionstriebes
          gefordert hatte, und es war mir gleich ausgemacht, daß ich demſelben zu folgen habe.
            <s>Bei der mir nicht leichten Ueberlegung, wen ich zu meiner künftigen Lebensgefährtin
            vorzuſchlagen habe, erhörte der Heiland mein Gebet und führte mir die led. Schweſter
              <persName>A. Sophie Röderer</persName> zu mit der ich am <date>31. Auguſt</date>
            verlobt und am <date>16. Septbr.</date> zur heil. Ehe verbunden wurde.</s></p>
        <pb n="764" />
        <p>
          <s>Am <date>27. Septbr</date> trate wir, begleitet von den guten Eltern, nach einem
            bewegten Abſchied in <placeName>Montabaur</placeName>, unſere Reiſe nach
              <placeName>Nisky</placeName> an.</s> Wir nahmen’ unſern Weg über Weißen burg, um
          meinem würdigen Vater ſeine Schwieg tochter vorzuſtellen. Der liebe Greis lebte ganz vo
          Neuem auf und gab uns ſeinen Segen. <s>In <placeName>Berthelsdorf</placeName> wurde
              <persName>meine gute Frau</persName> zur Akoluthie an genommen.</s>
          <s>In <placeName>Königshain</placeName> beſuchten wir unſere Verwandten, <persName>v.
              Heynitzen's</persName>, mit denen wir auf eine Glaubensgrund ruhend, gleich ſo
            zuſammenfloſſen, da dieſe Verbindung eine reiche Quelle des Segens für uns geblieben
            iſt.</s>
        </p>
        <p><s>Am <date>15. Oktober</date> wurden wir in <placeName>Nisky</placeName> mit Liebe
            aufgenommen, und ich fand gleich volle Be ſchäftigung, da mein Vorgänger, der ſel.
              <persName>Br. Goldmann</persName>, lang krank und im <date>Mai</date> heimgegangen
            war.</s></p>
        <p><s>Im Jahr <date>1825</date> wohnte ich einem Theil der <orgName>Synode</orgName> bei,
            indem ich zu einem Mitglied der ökonomiſchen Commitee berufen wurde.</s> Die Synode un
          terſuchte alle Zweige unſers ökonomiſchen Verbandes und es lag ihr beſonders an, nach
          Möglichkeit künfligen Schäden vorzubeugen, das Gleichgewicht in un ſerm Haushalt
          herzuſtellen und einen Tilgungsfon zur Abtragung der unbedeckten Schuld zuſammenzu
          bringen. Da zeigte unſer lieber Herr, welche Kraft Er in die Verbundenheit gelegt hat! Es
          war eine geſegnete Zeit!</p>
        <p><s>Am <date>6. Auguſt 1826</date> wurde unſer erſter Sohn <persName>Carl
              Julius</persName>, am <date>11. November 1828</date> unſer zweiter, <persName>John
              William</persName> und am <date>24. Juni 1830</date> unſer dritter, <persName>Francis
              William</persName> geboren; Letztere gingen im noch nicht vollendeten erſten
            Lebensjahr heim.</s></p>
        <p>Unſre l. Eltern waren am 4. Juni 1826 von</p>
        <pb n="765" />

        <p>
          Neuwied zu uns gezogen, und wir hatten das Gläck, bis zum Jahr
            1832 mit ihnen zuſammen zu wohnen. - <s>Ganz unerwartet erhielt ich am
              <date>25. Jan. 1832</date> einen Ruf in das <orgName>Vorſteher-Departement</orgName>
            in der <orgName>Unit.-Aelt.-Conferenz</orgName>.</s> Meine Stimmung dabei iſt in dem
          Vers ausgedrückt: „Da iſt die Hand, ach wärs doch nicht vergebens! Wie oft hab ich ſie dir
          ſchon hingereicht, wie oft die beſte Hoffnung ſchon gezeigt! Und doch iſt noch kein Ziel
          des fremden Lebens! Al— lein ich bitte dich, ſo ſehr ich kann: Sprich doch zu meiner Seel:
          fangs wieder an!“ — Mit dem in— nigſten Dank für ſo viele Durchhülfen und mit Beu— gung
          über ſo viele Verſehen, Mängel und Gebrechen beſchloß ich meinen Dienſt in Nisky.</p>
        <p><s>Am <date>15. Mai</date> zogen wir in <placeName>Berthelsdorf</placeName> ein und
            wurden mit Liebe empfangen.</s> Beſonders angenehm! war es mir, an meinen l. Collegen im
            <orgName>Vorſteher⸗Departement</orgName> Freunde zu finden, mit denen ich ſo techt in
          einem Sinn und Geiſt an einem Joch ziehen konnte. Bei dem tieferen Blik in die inneren und
          äußeren Verhält- niſſe unſerer Brüder-unität wurde es mir recht klar, wie der Heiland es
          iſt, der das Schifflein unſrer Brüder⸗Unitat alleih als Meiſter an dem Ruder durch Klippen
          und Wellen hindurchſteuern kann. Da mir auh die Aufſicht über die Güterverwaltung über⸗
          tragen wurde, ſo fand ich bald volle Beſchäftigung und habe dabei manches Schwere, aber
          auch viele Durch— hülfen unſers Herrn erfahren. <s>Jm Jahr <date>1835</date> wurde
              <persName>mir</persName> ein Beſuch in ökonomiſchen Angelegenheiten in den
              <orgName>Gemeinen Ebersdorf</orgName>, <orgName>Neudietendorf</orgName>,
              <orgName>Gnadau</orgName>, <orgName>Chriſtiansfeld</orgName> und in der
              <orgName>Societät in Kopenhagen</orgName> aufgetragen.</s> An allen dieſen Orten kam
          mir Liebe und unverdientes Zutrauen entgegen, wodurch manches Schwere erleichtert wurde.
            <s>Nach einer Abweſenheit von 15 Wochen hatte ich die Freude, <persName>meine l.
              Frau</persName>, unſern <persName>Julius</persName> und unſern kleinen
              <persName>Emil</persName>, den uns der Herr am <date>17. Mai 1833</date> geſchenkt
            hatte, wieder meine Arme ſchließen zu können.</s></p>
        <pb n="766" />
        <p />
        <p>Das Jahr 1836 war ein ſehr bewegtes. Di in demſelben gehaltene
            <orgName>Synode</orgName> zeichnete ſich du beſondere Gründlichkeit aus. Es mußte tief
          in d Gründe des ehrwürdigen Gebäudes hinabgeſtieg werden, wobei es ſich zeigte, daß es auf
          Ihn, den Fels gegründet iſt, Bei der Wahl der neuen <orgName>Unit,
            Aelt.-Conferenz</orgName> hatte ih die Stimme für das
            <orgName>Vorsteher⸗Departement</orgName>, aber nicht die Genehmigung unſ lieben Herrn.
          Mir ganz unerwartet wurde ich das Miſſionsdepartement gewählt, der Heiland gab dazu Sein
          Ja! So wollte er den alten Wunſch meines Herzens jetzt noch erfüllen, Der Abſchi von
          meinen l. Collegen im <orgName>Vorſteher-Departeme</orgName> wurde mir aber doch ſchwer,
          und ich wurde inne, daß ih anhänglicher an unſer gemeinſames Oekonomikur geworden war, als
          ich dachte. Bald wurde ich abe immer heimiſcher im Miſſions⸗Gebier, und dieſer Béruf mir
          ſo groß und wichtig, daß ich denſelben ſchwer mit einem andern vertauſchen würde. -</p>
        <p><s>Im <date>April 1840</date> erhielt ich den Auftrag zu einem Viſitakions Beſuch auf den
              <placeName>Däniſch - Weſtindiſchen Inſeln</placeName>, wohin mich <persName>meine gute
              Frau</persName> begleitete.</s> Ich fühlte meine Untüchtigkeit, auch der Abs. ſchied
          von den Kindern wollte uns ſchwer werden; Doch war es uns zugleich ausgemacht, daß wir
          dem: Ruf zu folgen haben. <s>Unſre kleine <persName>Marie</persName>, geboren - den
              <date>24. Nov. 1835</date>, nahmen unſere lieben <persName>v. Heynitzens</persName> in
            treue Pflege, <persName>Emil</persName> brachten wir in die
              <orgName>Unit.⸗Anſtalt</orgName> nach <placeName>Nisky</placeName>, wo ſich unſer
              <persName>Julius</persName> bereits befand.</s>
          <s>Unter den herzlichſten Segenswünſchen von Geſchwiſtern und Freunden traten wir am
              <date>21. Sept.</date> unſere Reiſe nach <placeName>Altona</placeName> an.</s>
        </p>
        <pb n="767" />
        <p><s>Das Schiff, Johann Julius, ging erſt am <date>21. Okt.</date> ab.</s> Der unerwartet
          lange Aufenthalt wurde uns ſo angenehm als möglich gemacht, der Heiland wußte, daß wir der
          Stärkung bedurften. In der Nordſee und im Canal hatten wir faſt unausgeſetzt widrige Winde
          und Stürme, auch die Kälte war recht empfindlich. Am 13. November wurde der
          Sturm ſo heftig, daß der Kapitän das Schiff den tobenden Wellen überlaſſen mußte und uns
          ankündigte, daß unſer Schiff ſcheitern werde, wenn der Sturm noch eine Stunde anhalte. Er
          tobte noch die ganze Nacht hindurch, und unſer l. Herr ſelbſt führte das Schiff durch
          Sturm und Wellen und ließ uns am Morgen auf der Inſel Wight eine
          ſichere Zuflucht finden. Ich habe da wieder erfahren, daß der Heiland nicht im Vor⸗ rath,
          aber zur rechten Stunde giebt. Ich hatte mich | oft geprüft, ob ich auch ruhig und ergeben
          | bleiben würde, wenn ich auch einmal in Gefahr kommen - ſollte, zu ſcheitern; jetzt, da,
          ſelbſt unſer erfahrener Kapitän in unſrer Kajüte unruhig und ſeufzend von einem Platz zum
          andern ging, hieß es im Herzen: „Der Herr kann uns wohl erretten, und wenn Er es nicht
          thun will, ſo ſinken wir auch im Meer in Seine Arme!“ — Mit einem unausſprechlichen Dank⸗
          gefühl traten wir ans Land, und wie erquickte uns Thee und eine warme Stube! Am 19.
            Novb. lichtete unſer Schiff wieder die Anker, bald erhob ſich aber ein neuer
          heftiger Sturm, der uns aber ſtatt wie die früheren, zurück, — vorwärts trieb und uns, da
          wir wieder uns erholt hatten, wenig ſtörte, ſo daß uns die weitere Reiſe auf dem
          atlantiſchen Ocean wie eine wahre Spazierfahrt vorkam. <s>Am <date>18. December</date>
            landeten wir in dem Hafen von <placeName>St. Thomas</placeName>.</s> Die herrliche Natur
          und noch weit mehr der Dank gegen den Heiland erhoben unſre Herzen, und wir</p>
        <pb n="768" />
        <p>werden dieſe Stunde nie vergeſſen. Aber noch hatten wir das Schiff nicht verlaſſen, als
          uns die ſchmerz liche Nachricht gebracht wurde, daß die Schweſtern
            Wied und Köſter heimgegangen ſeien. Was ſich hier in
          einer Stunde zuſammen drängte, Freude und Schmerz, das haben wir auch während unſers 7
          monatlichen Aufenthaltes in Weſtindien erfahren. D herrliche
          tropiſche Natur gewährte reichen Genuß, unt noch höheren die Negergemeinen, beſonders bei
          d heil. Abendmahl. Ich kannte die Runzeln und t Makeln derſelben, fühlte aber auch auf
          unausſpr liche Weiſe die Kraft des Blutes Chriſti, die e ſündige Gemeine dennoch zu einer
          Braut des L mes machen kann. - Unvergeßlich bleibt mir auch t Eintritt in die Schule, Als
          ich beim Gebet mit d lieben ſchwarzen Kindern auf den Knieen lag, w es mir, als hörte ich
          den Zuruf des Heilandes Weide meine Lämmer!</p>
        <p><s>Der General⸗Gouverneur <persName>v. Scholten</persName> hatte auf <placeName>St.
              Croix</placeName> 8 ſchöne Schulhäuſer erbaut, aber erſt einem war die Schule
            angefangen, es fehlte an Lerern; da galt es, nicht ſehen und doch glauben und der
            Heiland half wunderbar.</s></p>
        <p>Alles, was ich über die Ausrichtung unſe Auftrages auf den
            Däniſch⸗Weſtindiſchen Inſel ſagen könnte, iſt bereits in den
          damals gegeben Berichten enthalten, und ich darf nur hinzufügen, daß der Heiland durch
          Schwierigkeiten und Schwächen hindurch half; doch habe ich kaum je meine Unzu⸗
          länglichkeit tiefer gefühlt, als bei dieſem Beſuch. <s>Am <date>3. Juni</date> schlug die
            Abſchieds ſtunde, die <persName>Brüder Staude</persName> und
              <persName>Freitag</persName> begleiteten uns auf das Dampfſchiff, das uns am <date>6.
              Juni</date> nach <placeName>St. Kitts</placeName> brachte.</s> Auch dort kamen uns die
          Geſchwiſter auf allen Stationen mit Liebe entgegen, beſonders in
            Baſſeterre, wo wir uns des regen Miſſionslebens recht freuen
          konnten.</p>
        <pb n="769" />
        <p>
          <s><placeName>St. Kitts</placeName> iſt die ſchönſte von den weſtindiſchen Inſeln, die wir
            beſucht haben.</s> Der Mount Miſery erhebt ſich nahe an 4000 Fuß, und ih machte mit
          einigen Brüdern eine höchſt intereſſante Excurſion auf dieſen Berg. Es iſt ein erloſchener
          Vulkan, in deſſen Krater es noch raucht. Die Ausſicht von dem Gipfel in das weite Meer mit
          den vielen kleinen Inſeln iſt ſo reizend, daß nichts fehlte, als unſre lieben Freunde,
          denen ich fo gern dieſe Herrlichkeiten gezeigt hätte. Eine reiche tropiſche Flora bedeckt
          den Berg bis in ten Krater, in welchen wir ſtiegen und mit reicher botaniſcher Ausbeute
          zurückkehrten. <s>Mit warmen Dank ſchieden wir und fuhren am <date>23. Juni</date> mit dem
            Dampfſchiff nach <placeName>Antigua</placeName>, wo wir am <date>23. Juni</date>
            landeten.</s>
          <s>In <placeName>Gracehill</placeName> wurden wir von den <persName>Geſchw.
              Zetſche</persName> und von <persName>Br. Gardin</persName> freundlich empfangen.</s>
          <s>Am 25. holte uns <persName>Br. Hartwig</persName> nach <placeName>St. Johns</placeName>
            ab, von wo aus wir alle unſre Stationen beſuchten.</s> Es herrſchte ein reges Leben in
          Kirchen und Schulen, und fehlt es auch da nicht an Gebrechen, ſo bleibt doch der Dank für
          die reichen Segen vorwaltend.</p>
        <p>Wir ſchieden in herzlicher Liebe und mit innigem Dank von allen unſern Geſchwiſtern in
          Weſtindien. Sie haben alles gethan, unſern Aufenthalt angenehm zu machen und das Schwere
          zu erleichtern. Ein jedes meinte es treu in ſeinem Theil, wenn auch zuweilen die Anſichten
          auseinander gingen, und der Geiſt Gottes bewirkte in den Herzen, was ein armer Menſch wie
          ich, nicht im Stande war. — Der Miſſionsberuf iſt ein köſtlicher, es gehört aber dazu ein
          ganzes, von Liebe zum Heiland und Seinen Erlöſten durchdrun— genes, demüthiges Herz, eine
          gänzliche Hingabe des Leibes und der Seele. <s>Am <date>13 Juli</date> verabſchiedeten wir
            uns mit unſern lieben Geſchwiſtern in <placeName>St. Johns</placeName> viele unſrer
            Geſchwiſter begleiteten uns, und von allen Seiten reichten uns Schwarze und Braune die
            Hände.</s></p>
        <pb n="770" />
        <p>
          <s>Unſer l. <persName>Br. Hartwig</persName> hatte für alles Nöthige auf dem Schiffe
            William Alfred, das mit Zucker befrachtet war, geſorgt, und <persName>Br.
              Harwey</persName> ordnete in unſrer kleinen Kajüte alles ſo gut, daß wir mit unſrer
            kleinen Zöllner, die wir mitnahmen, uns bald heimiſch fühlten.</s> Zu Nachbarn hatten
          wir eine chriſtliche Mulattenfamilie mit 4 Kindern, der Steward wax ein Neger. Während auf
          den däniſchen Inſeln die ſchwarze und braune Farbe noch verachtet war, if ſie hier die
          bevorzugte, was uns aber nicht ſtörte, uns die ſchwarze Farbe lieb geworden, und wir m der
          braunen Familie in ſehr freundſchaftlichem Um gang ſtanden.</p>
        <p>Die Sclaven-Emancipation hat ihre geſegne Folgen, daß aber auch der Landwerth ſich heben
          werd iſt eine Täuſchung, er wird ſinken. — War un Fahrt nach Weſtindien eine ſehr
          ſtürmiſche, ſo w unſere Rückreiſe eine faſt zu ruhige. Es liegt etw entmuthigendes darin,
          wenn das Schiff Tage lar hin und her wiegt und nicht weiter kommt. W hatten leider nur
          einen ſehr mäßigen Vorrath vi ſchlechtem, übelriechendem Waſſer, mit dem ſehr g ſpart
          werden mußte, was mir, da ih viel Wafi trinke, nicht leicht war. Ich kam mir vd wie ein
          König, als ich mich nach der Reiſe wied an friſchem Waſſer laben und ſatt trinken konnte
          Im Canal waren wir in Gefahr von einem Schiff übergeſegelt zu werden; das Schiff wurde
          aber no im rechten Augenblicke gewendet, und wir kamen mit einem nur unbedeutenden Schaden
          davon. <s>Am <date>24. Auguſt</date> landete unſer Schiff im
              <placeName>London-Dock</placeName>.</s> <s>wir wurden von unſern l. <persName>Brüdern
                Mallalieu</persName> und <persName>La Trobe</persName> aufs freundlichſte
              aufgenommen und unſer Aufenthalt wurde uns auch von andern Freunden angenehm
              gemacht.</s></p>
        <pb n="771" />
        <p> Der Heiland ſegne ſie. <s>Am <date>11 Septr.</date> reiſten wir mit <persName>Br. La
              Trobe</persName> noch bis <placeName>Sale</placeName> zu unſeren Verwandten
            Foſter.</s>
          <s>Leider mußten wir eilen, da wir noch mehrere <orgName>Gemeinen</orgName>, die auf
            unſerm Weg nach <placeName>Hulllagen</placeName>, beſuchen wollten. </s> Ueberall kam
          uns brüderliche Liebe entgegen, und man fühlte bei allen Verſchiedenheiten, daß wir ein
          Volk, ja ich möchte noch lieber ſagen eine Familie ſind. <s>Am <date>18. September</date>
            Abends gingen wir in <placeName>Hull</placeName> auf das Dampfſchiff Rob Roy, das uns am
              <date>21.</date> nach <placeName>Hamburg</placeName> brachte, von dem uns
              <persName>Br. Hamel</persName> abholte; in dem <orgName>Societäts-Haus</orgName>
            wurden wir wieder von den l. <persName>Geſchw. Garve</persName> auf das liebevollſte
            aufgenommen.</s> Gern wären wir auf dem geradeſten Weg nach Hauſe geeilt, aber bei dem
          großen Intereſſe, das der König und die Königin von Dänemark an den in Däniſch-Weſtindien
          eingerichteten Schulen nahmen, ſollte ich noch in Kopenhagen
          Bericht abſtatten. <s>wir reiſten zunächſt nach <placeName>Chriſtiansfeld</placeName> und
            von da mit <persName>Br. Röntgen</persName> nach <placeName>Odenſe</placeName>, wo ſich
            die Königliche Familie gerade aufhielt.</s> Wir erhielten bald“ Audienz, erſt bei dem
          König, und dann bei der Kö— nigin, die ſich ſehr gnädig ausſprachen, und. denen ich unſer
          ganzes Miſſionswerk empfehlen konnte. <s>Wie den Tag vorher fuhren wir wieder um
            Mitternacht über den kleinen Belt, und kamen Morgens den <date>7. Oktober</date> nach
              <placeName>Chriſtiansfeld</placeName> zurück.</s> Nun hinderte nichts mehr, und wir
          eilten über Berlin der Heimath entgegen. <s>Am <date>22. Oktober</date> kamen wir nach
              <placeName>Nisky</placeName> und fanden unſern <persName>Julius</persName> und
              <persName>Emil</persName> munter und wohl.</s> Solche Momente bleiben unvergeßlich!
              <s><date>Am 23.</date> fuhren wir mit unſern beiden Knaben nach
              <placeName>Königshain</placeName>.</s> Das Herz pochte, als wir in den be- kannten Hof
          einfuhren; lauter. Jubel empfing uns</p>
        <pb n="772" />
        <p>Solche Stunden werden durch keine überſtandene Noth zu theuer erkauft! Am 24. Oktober
          zogen wir mil dem Ausruf: Wie ſollen wir Dir, Herr, vergelten alle Barmherzigkeit und
          Treue, die Du an uns be wieſen haſt, wieder in unſere Wohnung in dem I Berthelsdorf
          ein.</p>
        <p>Das Jahr 1848 war durch die politiſchen Unruhen ein bewegtes. Es galt da,
          ſich ernſt die Fra vorzulegen, ob man mit Wahrheit ſagen kann „Wenn ich nur Dich habe, ſo
          frage ich nichts n Himmel und Erde!“ Für unſere <orgName>Brüder⸗Unität</orgName> w es
          wichtig durch die gehaltene Synode. Ich wur auf derſelben wieder zu einem Mitglied des
          Miſſion Departements gewählt und von unſerm lieben He beſtätigt.</p>
        <p><s>Unſre 1. Geſchwiſter in <placeName>Süd-Afrika</placeName> hatten Jahr
              <date>1853</date> um einen Beſuch aus der<orgName> Unit.-Aelta Conferenz</orgName>
            gebeten, der mir aufgetragen wurde, meine treue Lebensgefährtin ſollte mich
            begleiten.</s>
          <s>Am <date>11. Juli</date> verließen wir unſer l. <placeName>Berthelsdorf</placeName>,
            begleitet von den Segenswünſchen unſerer l. Geſchwiſter und Freunde, und reiſten über
              <placeName>Neuwied</placeName> nach <placeName>London</placeName>, wo wir bei
              <persName>Br. Mallalieu</persName> wieder freundliche Aufsnahme fanden und
              <persName>Br. La Trobe</persName> uns viele Liebe bewies.</s>
          <s>Dankbar für alle genoſſene Liebe reiſten wir am <date>13. Auguſt</date> nach
              <placeName>Southampton</placeName>, und quartirten uns am <date>14.</date> auf der
            Queen of the South ein, auf der ſich ohngefähr 200 Menſchen befanden.</s> Ein buntes
          Gemiſch von Europäern, Malabaren, Malayen und Afrikanern. Es iſt eine kleine Welt, in der
          man ſich aber bald zurecht findet. Im Anfang fühlt - man ſich fremd, nach und nach
          gruppirt ſich die Ge⸗ ſellſchaft, auch wir fanden Freunde, Wir hatten 4 engliſche
          Geiſtliche an Bord, als Paſſagiere, die uns viel Liebe und Aufmerkſamkeit ſchenkten. Sie
          hielten</p>
        <pb n="773" />
        <p>jeden Morgen engliſche Gebetsliturgie und Sonntag Vormittags und Abends Predigt; auch
          einmal das heil. Abendmahl, wozu ſie auch uns einluden. Um unſerer
            <orgName>Brüderkirche</orgName> als einer biſchöflichen ihre Udh ` tung zu beweiſen,
          wurde mir, obwohl ih mich mitten unter die Gäſte geſetzt hatte, Brod und Wein zuerſt
          gereiht. — An ſchönen Abenden wurde von der jungen Welt auf dem Verdeck getanzt. So leicht
          unſere Reiſe an ſich war, da wir keine Stürme hatten, 10° fehlte es doch nicht an Prüfung.
          Widrige Winde verzögerten unſere Fahrt, die Kohlen waren verbraucht, wir waren nun ganz in
          der Lage eines Segelſchiffes und hatten nur noch auf 2 Tage Waſſer. Da öffnete unſer
          lieber Herr uns in der Saldanha⸗ bay eine Zuflucht, von wo zwei Schiffs⸗Offiziere nach der
          Kapſtadt ritten und nach 3 Tagen mit einem Kohlenſchiff zurückkamen. Hier betrat ich zum
          erſten⸗ mal Afrika's öden Strand, geſchmückt mit den ſchönſten Blumen. Ich fiel auf meine
          Kniee, und es iſt dem Heiland allein bekannt, welche Gefühle mein Herz durchdrangen und
          was ich Ihm da zu ſagen hatte,</p>
        <p><s>Am <date>1. Oktober</date> ließ unſer Schiff in der <placeName>Tafelbai</placeName>
            die Anker fallen.</s>
          <s><persName>Herr Juritz</persName>, die <persName>Brüder Kölbing</persName>,
              <persName>Kühn</persName> und <persName>Franke</persName> kamen aufs Deck und
            begrüßten uns mit einer Liebe und Freude, die nicht beſchrieben werden kann.</s> Es muß
          erfahren ſein, wie wohl es thut, wenn man nach einer langen Reiſe zur See das Ziel
          erreicht hat, beſonders, wenn man, wie dies bei meiner Frau der Fall war, fortwährend von
          der Seekrankheit zu leiden hat. Auf Robben⸗ Island empfingen uns
          die Lazarus⸗Kranken an der Kirche mit ſchönem Geſang. Es waren die Krüp⸗ pel und Lahmen,
          zu denen wir gleich eine ganz be— ſondere Liebe fühlten. Bei dem Beſuch in den La⸗
          zarethen ſchauderte zuweilen das menſchliche Gefühl</p>
        <pb n="774" />
        <p>vor den zerfreſſenen Geichtern zurüF. an wende nur das Auge nicht von dem Elend ab, dann
          wan- delt fich Die Scheu in Mitleid und Liebe, und man findet auch in dem Verſtümmelten
          Gottes Ebenbild, und es wird einem dies um jo eyrwürdiger, je mehr die Gnade in dem Herzen
          gewirkt hat.</p>
        <p><s>Nach einem dankvaren Abſchied von unlern l. <persName>Geſchw. Wedemanun</persName>
            kehrten wir von ihrem <placeName>Patmos</placeName> nach der
              <placeName>Capſtadt</placeName> zurück und fuhren, begleitet von <persName>Br.
              Ghriftenfen</persName> mit dem Ochſenwagen nach <placeName>Groenekloof</placeName>,
            ist <placeName>Mamre</placeName>.</s> Unfer eres Nachtquartier im Freien gefiel uns gutz
          unt den auflodernden Feuer ſtiegen aub Geſang und Geber empor. Die Geschwister von
            Groenekloof (Mamre) kamen uns bis zur Jacobs-Kapelle entgegen und
          empfingen uns mit warmer Liebe. Als unſers Ochfonwagen ſich wieder in Bewegung geſeßt
          hatten, wurden wir auch bald von dem größten Theil der Gemeine mit dem er fang: Nun Danket
          alle Gott x, begrü Auf gleiche Weiſe wurden wir in der Folge von alten unſern
          Wiffiong-Stationen empfangen. Zuerſt kommen ger wöhnlich dio Reitenden dann, di bulfinder
          und jungen Leute, ſpäter die älteren, und im Ort die Alten und Schwachen. Ein folder
          Empfang erwarret alte nou ankommenden Geſchwiſter. Sch bin nicht im Stande, es
          aniezuſprechen, wie einem zu Muthe iſt, wenn Menſchen vor anderen Rarden und Sprachen wir
          folder Liepe entgegenkommen, da zeigt es ſich, weich umfaſſendes und mächtiges Band die
          Bruder ſiebe iſt. Aehnlich id auch der Adſchied. Die Gemeine veriammelt fich auf dem
          Platz, ſimgt Segensverſe und begleitet zum Theil foweit, daß man bitten muß umzukehren.
          --- <s>Nach einem lieblichen und geſegneten Aufenthalt in <placeName>Mamre</placeName>
            fuhren wir am <date>28 Oktober</date> mit <persName>Geſchw. Kühn</persName> und ihren
            Kindern im Ochſenwagen nach <placeName>Gnadenthal</placeName> ab und wurden am
              <date>31.</date> auf die bereits beſchriebene Art ſehr liebevoll empfangen.</s>
        </p>
        <pb n="775" />
        <p> Da, wo ehedem Paviane und andere wilde Thiere hauſten, blüht jezt ein ſchöner
          Gottesgarten, und über 3900 Seelen ſchmecken und erfahren, wie freundlich der Herr iſt. In
          der Gehülfenſchule wer⸗ den Jünglinge zum Miſſions- und Schuldienſt er- zogen. Dieſes
          Inſtitut hatte Anfangs mit Schwie— rigkeiten zu kämpfenſ und war ein rechtes Glaubens⸗
          werk, der Heiland hat aber wunderbar durchgeholfen und daſſelbe nicht nur für unſere,
          ſondern auh an⸗ dere Orte zu einem Segen werden laſſen. — <s>Am <date>26. November</date>
            trat ich mit <persName>Br. Kölbing</persName> die Reiſe nach unſern unterländiſchen
              <orgName>Gemeinen</orgName>: <placeName>Clarkſon</placeName>,
              <placeName>Enon</placeName>, <placeName>Silo</placeName> und dem abgebrannten
              <placeName>Goſen</placeName> an.</s> Zwei brave Hottentottenbruͤder führten unſer
          Geſpann, das aus 10 Mauleſeln beſtand. Abends wurde das Zelt auf⸗ geſpannt, in welchem wir
          ſchliefen. Die Unbequem⸗ lichkeiten einer ſolchen Reiſe werden durch das Leben in der
          ſchönen freien Natur reichlich erſetzt. Das frugale Mahl ſchmeckt herrlich, und man fühlt
          ſich recht heimiſch in der Wüſte. Wol kann einem ein wenig fröſteln, wenn im Regen und
          Sturm ‘die dünne Matratze auf dem naſſen Boden ausgebreitet wird, auf der man ſchläft. So
          wie aber das Feuer lodert und das Zelt aufgeſchlagen iſt, wird es | heimiſch. Wenn dann
          der Kaffe oder Thee fertig war und Abel, unſer Koch und Fuhrmann, zuweilen auch noh
          Waſſerklöſe hinzufügte, kam man ſich vor, wie ein König in der Wüſte. Eine ſolche Fahrt in
          der Einöde hat auch ihre beſonderen inneren Segen. Der Heiland iſt einem in der Einöde auf
          eine eigenthümliche Weiſe nah, und man ahnet dabei etwas von den Offenbarungen, deren die
          Erzväter ge⸗ würdigt wurden. Viele Stellen der ‘heiligen Schrift</p>
        <pb n="776" />
        <p>werden einem da recht verſtändlich. Man lernt den Schatten erſt recht ſchätzen, wenn die
          heiße Sonne: am Mittag auf den Scheitel herabbrennt, und das Waſſer, wenn alles dürr und
          nur an den Waſſer⸗ bächen grün iſt. | Der Spruch: Du verbirgſt mich heimlich in Deinem
          Gezelt 2c. wurde mir erſt recht lebendig, wenn wir im zelt lagen und es draußen regnete
          und ſtürmte, Da habe ich unvergeßlich ſelige Stunden durchlebt.</p>
        <p>Was mir bei meiner abgemeſſenen Zeit manch⸗ mal ſchwer wurde, iſt die Langſamkeit der
          Reiſe und die vielen unfreiwilligen Aufenthalte. Die Thiere werden matt oder haben ſich
          verlaufen, ein Rivier - (Bach) iſt angeſchwollen, und man muß Tage lang warten, bis man
          hindurch kann, es regnet, und Die: Ochſen ſtehen am Berge und können nicht weiter. . Dem
          Afrikaner macht das nichts, er bleibt ruhig in oder unter ſeinem Wagen liegen, aber
          unſerer Eiſen⸗ bahn-Gewöhnung wird das ſchwer. Auch wir em⸗ pfingen unſern Antheil an
          ſolcher Geduldsprüfung.“ Aber jedesmal, wenn ich ganz ergeben dem Heiland ſagen konnte: Es
          iſt Deine Sache, du brauchſt mich | nicht, ging es wieder vorwärts. So erfuhren wir ` es
          ſhon auf dem Wege nach Clarkſon, ſo daß Br.
            Kölbing auf meine Frage: wenn werden wir nach Clarkſon
          kommen ? antwortete: werden wir überhaupt - hinkommen? Die Eſel ſind matt, und 2 können
          nicht mehr fort. Wie groß war unſere Freude, als ein ` Gespann Ochſen kam, das
            Br. Küſter uns entgegenſchite und bald ſelbſt mit Br.
            Schärf zu Pferde nachkam. Die Ochſen zogen rüſtig den Wagen über ` den Berg,
          warfen aber um, und es war gut, daß * wir ausgeſtiegen waren. und ſo erreichten wir am `
            14. Dec. glücklich das ſchöne Clarkſon, wo wir mit .
          Liebe aufgenommen wurden.</p>

        <pb n="777" />
        <p>Das im Jahr 1839 angefangene Clarkſon iſt ein
          liebliches Gnadendörflein geworden, das ſein Haupt an den Kooksboſch anlehnt und feine
          Füße in zwei Häuſerreihen nach der See ausſtreckt, durchſtrömt von einem klaren Bach, der
          eine Mühle treibt und das Land bewäſſert. Hier kamen wir in die erſte Fingu- Gemeine, und
          ich kroch mit beſonderer Liebe in die bienenkorbartigen, reinlichen Hütten. Sprache und |
          Geſang der Kaffern iſt wohlklingend, es iſt ein kräf— tiges Volk. Aufs innigſte verbunden
          mit unſern Geſchwiſtern und weit begleitet, traten wir am 27.
            Decbr. die Weiterreiſe nach Enon an. Am Champtos⸗Rivier mußten wir einen
          ganzen Tag nutzlos liegen bleiben, weil die Fähre nicht in Ord⸗ nung war und ſehr froh
          ſein, daß wir am folgen— den Tag hinüber kamen. Die Worte des Lehrtertes: Geduld iſt euch
          Noth! fanden, wie ſo oft, ihre An— wendung. Die herrliche Gegend und der ſchöne Abend
          entſchädigten uns reichlich. Vaillant gefiel es einſt da | ſo gut, daß er Monate lang
          verweilte, Elephanten erlegte, Vögel ſchoß und mit den Kaffern lebte. Am 31. Dechr. kamen
          wir nach Enon und beſchloſſen das fuͤr mich ſo denkwürdige Jahr mit dieſer Gemeine. Dieſe
          durch Kaffernkriege, Hitze und Dürre vielfach heim⸗ geſuchte Hottentotten⸗Station iſt arm,
          fängt aber an ſich zu erholen, und wir genoſſen viel Liebe und Segen.</p>
        <p>Am 23. Januar 1854 fuhren wir mit einem Geſpann von 12 kräftigen Ochſen ab,
          in Begleitung der für Silo beſtimmten Schullehrer
            Nakin und Mazwi. Auf unſerm Weg begegneten wir
          vielen Zerſtörungen durch den Kaffernkrieg. In Grahamstown machten wir dem Gouverneur
          unſte Aufwartung, um ihm unſere Miſſion zu empfehlen und auch meh⸗ rere Angelegenheiten
          demſelben vorzutragen. Am 20. Januar hofften wir nach
            Silo zu kommen,</p>

        <pb n="778" />
        <p>allein der Kattrivier-Berg gebot Halt! es hatte ge⸗ regnet, und der Weg war ſchlüpferig
          gew orden. Br. Bonatz hat einmal hier 6 Tage gelegen, ſagte Br.
            Kölbing ganz ruhig und es galt wieder ſeine Seele in Geduld zu faſſen.</p>
        <p>In der Nacht wurde aber der Himmel klar, die Sterne funkelten, und die Sonne ging auf am
            21. in voller Pracht. Es war mein Geburtstag, und ih werde dieſen Morgen
          nie vergeſſen! Geſang und Gebet ſtiegen auf im Angeſicht von 6—7000 Fuß hohen, herrlichen
          Bergen. Gegen Mittag waren die Wege ſoweit abgetrocknet, daß wir aufbrechen konnten. Wir
          ſpannten mit einem Fingu zuſammen, 24 Ochſen zogen den Wagen über den Berg hin— über.
          Jenſeits bewillkommten uns die l. Brüder Gyſin und
            Kſchieſchang. Wir übernachteten am Heiz nen Klipplaat und zogen am
            22. Januar in Silo, dem entfernteſten Ziel unſrer
          Reiſe ein.</p>
        <p>Auch hier empfing. uns Liebe, aber auth Schmerz, indem das Kindlein unſrer l.
            Geſchw. Bonatz im Sterben lag. Das im Kaffernkrieg zerſtörte Wohn-
          haus lag noch da als Ruine, und ès knüpften ſich auch daran ernſte Erinnerungen. Noch
          ſchmerz⸗ licher war der Schaden, den dieſer Krieg auch in- : nerlich in der Gemeine
          angerichtet hatte. Aber man fühlte auh ſhon ein neues Wehen der ‘Gnade! Un⸗ vergeßlich
          bleibt mir ein Sonntag, da wir das heil. Abendmahl feierten, zu welchem viele, bisher
          Ausgeſchloſſene readmittirt worden waren. Bei dem vorhergehenden Sprechen floſſen viele
          Sünderthränen, und ich konnte getroſt und freudig ſagen: Gehet hin in Frieden! Von
            Silo aus beſuchten wir das zer⸗ ſtörte Goſen und verbrachten an
          den Mauern des abgebrannten Hauſes eine Nacht, in der ich wenig ſchlief, der nicht
          reichliche Waſſerzufluß machte mir</p>
        <pb n="779" />
        <p>Sorge. Doch wurde es mir gewiß, daß auch aus dieſem abgehauenen Stamm ein Reis
          hervorbrechen, und aus dieſer Oede ein Garten Gottes werden würde. </p>
        <p><s>Am <date>15. Februar</date> verließen wir das zwar arme, aber gerade dadurch uns ſo
            werth gewordene <placeName>Silo</placeName>, nach einem bewegten Abſchied von unſern
            weißen und farbigen Geſchwiſtern, begleitet von <persName>Geſchw.
              Kſchieſchang's</persName> bis <placeName>Enon</placeName>.</s></p>
        <p>Wir nahmen unſern Weg über King Williams— Town und machten einen
          großen Bogen ' nach Oſten in das Kafferngebiet hinein. Man begegnete Trupps von Kaffern in
          ihrem Naturzuſtand, mit ihren Aſſa⸗ geien, die friedlich vorüberzogen: in der Nähe eines
          Kraals übernachteten wir, und hörten ihren Geſang, hggleitet von der großen Trommel. In
          Friedenszeiten kann man ohne alle Sorge in ihrem Lande reiſen. — In Enon und ſpäter in
          Clarkſon machten wir den letzten Abſchied; mit bewegtem Herzen ging nun - wieder der
          Heimath entgegen. <s>Unſere Eſel hätten in <placeName>Clarkſon</placeName> gut ausgeruht;
            wurden aber gegen das Ende der Reiſe wieder recht matt, ſo daß uns die von
              <placeName>Kopjes</placeName> aus entgegen geſendeten Pferde am <date>4. Mai</date>
            ſehr willkommen waren</s>. Am 6. April hatten wir die uuausſprechliche
          Freude, unſere Lieben, die uns entgegen gekommen waren, zu umarmen, Br.
            Kölbing, ſeine l. Frau und Kinder, und ich meine l.
            Sophie. <s>wir übernachteten in <placeName>Copjes</placeName> und
            kamen am <date>7. April</date> voll Lob und Dank, begleitet von ‘den Schülern des
            Gehülfeninſtituts und vielen Gemeingliedern, die uns entgegen gekommen waren, nach
              <placeName>Gnadenthal</placeName> zurück.</s></p>
        <p>Auch einige Stationen anderer Miſſionsgeſell⸗ ſchaften hatten wir auf unſerer 19 Wochen
          währen⸗ den Reiſe beſucht, und wurden überall mit Liebe auf-</p>
        <pb n="780" />
        <p>genommen, namentlich in Bethel, wo wir uns ganz zu Hauſe fühlten. — <s>Am <date>10.
              April</date> reiſte ich mit <persName>meiner l. Frau</persName>, begleitet von
              <persName>Br. Suhl</persName>, nach <placeName>Elim</placeName>, wo wir beſonders in
            der Charwoche und dem Oſterfeſt viele Segen genoſſen.</s> Dieſe gut angelegte Sta- tion
          mit ihrer ſchönen Kirche erinnerte uns an Nisky. <s>In naher
            Verbundenheit ſchieden wir auch dort von unſern l. Geſchwiſtern, und kamen am <date>1.
              Mai</date>, begleite von <persName>Geſchw. Nauhaus</persName>, nach
              <placeName>Gnadenthal</placeName> zurück.</s></p>
        <p>Nachdem ich nun eine genauere Kenntniß von allen dortigen Verhältniſſen erlangt hatte,
          ſollten die Schlußberathungen der <orgName>Helfer-Conferenz</orgName> recht eifrig ihren
          Anfang nehmen. Der Heiland wollt« mich aber erſt in die Stille führen. Schwindel-An—
          fälle, an denen ich ſchon ſeit Jahren litt, nahmen ſo bedenklich zu, daß mir alle
          Thätigkeit unterſagt wurde. Zwei Verſe von dem ſel. Spangenberg, aus dem Liede: Heil'ge
          Einfalt, Gnadenwunder 2c. wurden mir da beſonders wichtig:</p>
        <p>Laß den Heiland Fuhrmannn bleiben, Er kennt Seine Sache wohl, Er weiß, wenn Er ſtark ſoll
          treiben, Wenn es ſachte gehen ſoll. Geht es über Stock und Steine, Sitz nur ſtill, es wird
          ſchon gehn! Hilf Ihm nicht, Er macht's alleine, Doch du magſt wohl um dich ſehn.</p>
        <p>Nach einiger Ruhe konnte ich wieder in die Arbeit gehen, und am 18. Juni den Schluß
          machen mit tief gebeugtem Dank gegen den Heiland und die I. Geſchwiſter; der Heiland ſegne
          ſie und ihre lieben Kinder! Br. Kölbing war mir ein angenehmer und
          erfahrener Begleiter auf unſrer Reiſe ins Unterland, was ich noch mit beſonderem Dank zu
          erwähnen mich gedrungen fühle. Am 19. Juni verbanden wir</p>
        <pb n="781" />
        <p>uns bei bem Genuß des Verbindungskelches, alle Kräfte dem ſeligen Dienſt des Heilandes zu
          widmen. In der Abendverſammlung empfahl uns Br. Kölbing in einem
          warmen Gebet dem Heiland und ermahnte die Gemeine, die an ſie gerichteten Worte nicht zu
          vergeſſen.</p>
        <p><s>Am <date>22. Juni</date> ſchieden wir von dem l. <placeName>Gnadenthal</placeName>,
            die auf dem Platz verſammelte <orgName>Gemeine</orgName> ſang Segensverſe und begleitete
            uns bis an die Brücke.</s>
          <s><persName>Br. Suhl</persName> reiſte mit uns bis <placeName>Groenekloof
              (Mamre)</placeName> wo wir, da wir mit Pferden fuhren, ſchon am <date>24.</date>
            ankamen und am <date>25</date>, in die Miſſionsarbeit hineingingen.</s> Es war uns
          beſonders gemüthlich unter den dortigen Miſſionsgeſchwiſtern, und auch ein Beſuch in dem
          ſchönen Goedverwacht bleibt uns im lieb— lichen Andenken. <s>Mit gebeugtem Dank konnte ich
            am <date>11. Juli</date> auch hier meine Arbeit zu den Füßen des Heilandes beſchließen,
            ſo daß nichts zurückbleiben mußte, und ich auch die aufgetragenen Ordinationen zu
            Presbytern und Diakonen in <placeName>Gnadenthal</placeName>,
              <placeName>Silo</placeName>, <placeName>Elim</placeName> und
              <placeName>Mamre</placeName> habe halten können.</s> Nie habe ich aber die menſchliche
          Unvollkommenheit und vor allen die meinige in ſo hohem Grade erfahren, als bei dieſem
          Beſuch.</p>
        <p>Nun war aber auch meine Zeit aus. Erneuerte Schwindelanfälle brachten mich ſo herunter,
          daß die Rückkehr nach Europa zweifelhaft wurde. Der Heiland
          ſchenkte uns aber die Gewißheit, daß wir getroſt den uns vorgezeichneten Weg gehen und Ihm
          alles Weitere überlaſſen dürften. <s>Unſere Abreiſe nach der
              <placeName>Capſtadt</placeName> mußte bis auf den <date>17. Juli</date> aufgeſchoben
            werden, <persName>Br. Franke</persName> war uns ein treuer, ſehr lieber Begleiter.</s>
          <s>Abends kamen wir an, und am andern Morgen kam der den Brüdern befreundete
              Arzt,<persName> Dr. Piccard</persName>, der mir jede geiſtige Anſtrengung
            unterſagte.</s> Dennoch erneuerten ſich die Schwindel—</p>
        <pb n="782" />
        <p>anfällo, Die Auefidt auf die Seereiſe wühte ſich, der Heiland. fergle aber auf eine
          beſondere Weiſe, daß wir einen aufen Plaß auf dem Dampfſ&lt;hiff ber kamen.
              <s><persName>Herr Juritz</persName>, in dessen Haus wir viel Pflege und Thetinahme
            geneſtey, und die <persName>Brüder Kühn</persName>, <persName>Franke</persName> und
              <persName>Hartmann</persName> begleiteten uns auf unſern Argo.</s> Liebe hatte uns
          voriges Jahr hier in der Kapſtadt empfangen, jeßt Tellten wir 1
          einem unvergeßlihen Abfedzied wieder allein ehen. Meine gute Frau mußte ſich bald legen,
          mich überficl der Schwindel, und der Schiffsarzt brachte mich vom Berbick ins Bott. Da
          lagen wir Beide, aber mit jeften Werträuen, Heiland werde helfen. Er hots amd legte ma cin
          anderes Kreuz auf, das im gern. trug. Als Ableitung hatte der Arzt auf meinem Rüden eine
          offene Wunde erhä ten, Die "zu einer tiefen wurde und erſt am Schluß der Reiſe heilte.
            <s>Am <date>6 September</date> nahmen wir in <placeName>Southampton</placeName> von
            unſerm Argo Abſchied und wurden in <placeName>London</placeName> mit Yiete
            aufgenommen.</s> Mit naher Sheil- nahme vernahmen wir, daß Schw. va Irove vom Schlag
          gerühbtt war, und noc&lt; To mancdes andete, das Herz und Gmb bewegte. Ze findet der
          Reiſende, wo er hinkommt? Leiden und Noth, aber and Ihn, den Helfer und Sröfter. <s>Nach
            einem sehr angenehmen Aufenthalt in <placeName>London</placeName> führen wir am <date>16
              September</date> mit dem Dampfschiff nach <placeName>Rotterdam</placeName> und von da
            nach <placeName>Zeiſt</placeName>, wo uns die rege Theilnahme an unſerm Miſſfionswerk,
            namentlich in <placeName>Süd- Afrika</placeName>, ungemein ermunternd war.</s>
          <s>Am <date>26 Septbr.</date> verließen wir das uns ſo lieb gewordene
              <placeName>Zeiſt</placeName> und reiſten wach <placeName>Neuwied</placeName>, wo wir
            schöne Tage, reich an genuß für Leib und Seel verlepten.</s></p>
        <p><s>Am <date>14 Oktover</date> zogen wir wieder mit Dank gegen unſern treuen Herrn in
            unſere Wohnung ein, auſs freundlichſte von unſern Geſchwiſtern in
              <placeName>Berthelsdorf</placeName> begrüßt.</s></p>
        <pb n="783" />
        <p>
          <s>Unſere l. <persName>Geſchw Juit</persName> waren mit unſrer <persName>Marie</persName>
            bis <placeName>Löbau</placeName> entgegen gekemmen, die Freude war groß</s>! Sie hatten
          unfere Tochter als ue, liebevollen Eireen bei fich aufgenenmen, der Kelland wolle es ihnen
          nen. </p>
        <p>Ich ging nun um ſo dankbarer wieder in die Arbeit hinein, da nach früherem ärztlichen
          Ausſpruch ich nie wieder zur Arbeit fähig werden ſollte. Die Schwindelanfälle ſtellten
          ſich zwar wieder ein, waren aber zu überwinden. Später wurde mir dieſes ſchwerer, ſie
          hinterließen eine Kraftloſigkeit, die mir öfters die Arbeit faſt unmöglich machte. Damit
          ver— band ſich eine geſteigerte Sorglichkeit, namentlich bei den Bewegungen, welche der
          Synode vorangingen, und während der <orgName>Synode</orgName> ſelbſt. Es wurde mir gewiß,
          daß es beſſer iſt, wenn -eine jüngere Kraft an meine Stelle tritt, und ich bat daher bei
          der Wahl der neuen <orgName>Unit.-Aelt.-Conf.</orgName> nicht auf mich zu reflectiren. In
            Herrnhut fanden wir das “gewünſchte | Ruheplähzchen. Ich ſitze
          nun auf dem letzten Schulbänkchen und danke dem Heiland, daß Er mir dieſe Lection leichter
          machte, als ich dachte. Ich weiß, Er yat mir viel zu vergeben, ſelbſt ſcheinbar Gutes,
          denn auch das war mit Sünde befleckt. Aber, wenn Er Alles nimmt, giebt Er auch Beſſeres
          wieder! ſtatt des elenden eigenen Kleides, das Kleid Seiner Ge— rechtigkeit. Ich komme als
          ein armer Sünder, der feinen Ehrenplatz erwartet, aber auch gewiß iſt, daß der Heiland ihm
          Seine Gnadenthüre nicht verſchließen wird. == Nur eins bitte ich, daß ih ſein darf, wo Er
          iſt, denn. ohne Ihn wäre mir der Himmel Fein Himmel! Ich weiß, daß Er auch dort ſich zu
          dem Geringſten herabneigt! —</p>
        <p>(Fortſetzung im Auguſt 1866.)</p>
        <p>Ich hatte gehofft, daß meinem irdiſchen bald</p>
        <pb n="784" />
        <p>der Sabbath folgen werde, da wir Jeſum leiblich ſehen. Der Heiland hat aber anderes im
          Sinn. - Ich ſoll noch mehr vorbereitet und geläutert werden. Ein organiſches Herzleiden
          bildete ſich bei meiner y guten ſeligen Frau immer weiter aus und wurde für | ſie, und
          damit auch für uns, eine lange oft recht. beängſtigende Leidensſchule, bis ſie am
            10. September 1863 die ſo oft erbetene Erlaubniß bekam, zu - Ihm zu gehen,
          den ſie ſo oft flehentlich bat: Ach i komm doch, komm! Was ſie mir war, bleibe im ſtillen
          Herzen bewahrt, iM verlor an ihr meine“ beſſere Hälfte, und der Heimwehzug nach Oben wurde
          um ſo mächtiger. Verlaſſen war ih aber nicht; meine liebe Tochter
            Marie war bei mir und be⸗ ſorgte auch den äußeren Haushalt ſo gut,
          daß ich mich um nichts zu kümmern brauchte. — <s>Auch eine Freude ſchenkte mir der
            Heiland, indem mein Sohn <persName>Julius</persName> einen Ruf als Arbeiter des
            Gemeinleins in <placeName>Haarlem</placeName> erhielt, und die ſelige Mutter noch die
            Freude hatte, ihn mit ſeiner Gattin, geborenen <persName>Raillard</persName>, noch vor
            ihrem Ende zu ſehen</s>. <s>Im folgenden Jahr <date>1864</date> machte <persName>ich mit
              meiner Tochter</persName> eine ſehr angenehme Reiſe über
              <placeName>Neuwied</placeName> und <placeName>Zeiſt</placeName> nach
              <placeName>Haarlem</placeName>, und auf dem Rückweg über <placeName>Baſel</placeName>,
            wo wir bei den Eltern meiner lieben Schwiegertochter ſehr angenehme Wochen verbrachten
            und mit ihnen auch eine kleine Reiſe in die <placeName>Schweizer Thäler</placeName>
            machten.</s>
          <s>Im folgenden Jahr <date>1865</date> beſuchten wir meinen Sohn
            <persName>Emil</persName>, der in einem großen chemiſchen Geſchäft ſeit 6 Jahren
            angeſtellt iſt.</s></p>
        <p>Das Jahr 1866 fing mit truͤben Ausſichten an, am politiſchen Horizont
          bildeten ſich dunkle Wolken, denen ein blutiger Zuſammenſtoß folgte. <s>Gerade in dieſer
            ernſten Zeit kam ein Antrag des verwitweten <persName>Br. Guſtav Baer</persName> an
            meine Tochter <persName>Marie</persName>, mit ihm in die Ehe zu treten und Mutter ſeiner
            beiden verwaiſten Kinder zu werden.</s></p>
        <pb n="785" />
        <p> Mir war beſonders in Beziehung auf ſie der Vers immer beſonders wichtig: „Was Jedes in
          der Zeit ſoll werden, heißen, haben 2c.“ und das auch, daß Br. Baer
          mit Gebet und Flehen in die wichtige Ueber⸗ legung wegen ſeiner Wiederverheirathung
          hineinge⸗ gangen war, und ſo konnte ich, nachdem auch Marie überzeugt war: ‘es kommt vom
          Herrn! mit Freudigkeit meine Zuſtimmung geben. Ich fatte zwar nicht gedacht, daß mir meine
          Tochter in dem Grad fehlen würde, als ich es jetzt erfahte; dennoch freue ich mich von
          ganzem Herzen über dieſe Ver— bindung und über den ſchönen Beruf, den ihr der Herr
          angewieſen hat.</p>
        <p>Für mih wird die vermehrte Einſamkeit em⸗ pfindlicher, da ich wegen verſchlechtertem
          Gehör noh mehr auf mich ſelbſt beſchränkt bin und auf dem Saal nur den negativen Genuß
          habe, mit der <orgName>Gemeine</orgName> im Gotteshauſe mich verſammelt zu ſehen; aber der
          Heiland weiß auch dieſem Mangel zu Hülfe p zu kommen. Ich bin bei Ihm im Armenrecht, Er |
          giebt mir nie im Voraus, ich muß Bettler bleiben, aber Er giebts zur Stunde.</p>
        <p>Fortſetzung zu Ende des Jahres 1867.</p>
        <p>Es war ein ſtilles Jahr von Außen, doch innerlich viel bewegtes. Meine Einſamkeit iſt mir
          durch fort— gehende Abnahme meines Gehörs, die mir den Ge— nuß an unſern ſchönen
          Verſammlungen günzlich ver⸗ ſagt und auch den Umgang mit den Meinigen und Freunden
          erſchwert, noch fühlbarer geworden. Dazu kommt noch eine bemerkbare Abnahme meines Ge⸗
          ſichts, ſo daß die Sehnſucht nach der Heimath, die droben iſt, ſich oft mächtig regt, und
          ich den Heiland oft bitten muß um die ſelige Ergebung, die allein in Seinem Willen ruht.
          Er ſchließt die Sinnen—</p>
        <pb n="786" />
        <p>Shore zu, und ich bitte Ihn um To angelegeatlicher, daß der ſtille verborgene Umgang. mit
          Ihm, um jo mehr mein Steit und meine Weido ſein andae, Doch ſcpentr der Heiland sed manche
          ſen" Freude, namentlich an dem kleinen Gnfelfehe, mit welchem der Heiland die Ehe meiner
          Tochter geſegnet yar. Wenn ich das fir Kind ſo weranigt in jenem Born tiegen ſche, fo ſagt
          das mir: „Tyu als ein Kind und lege dieb In deines Heilands Armo!". </p>
        <p>Nun, mein Heiland, id empfehle dir meine Kinder und Enkel. Ic bitte nicht, daß du ſie von
          der Weit nehmeſt, aver um fe angelegentlicher, daß du fie bewahreſt vor dem Argen. DI
          möchte auch ich zu den Seligen geboren, die emft fagen können: „Derr, hier bin ich und die
          du mir gegeben vaſt, wir haben keines verloren.“. </p>
        <p>Auch nnſero <orgName>Brüder-Unität</orgName> iege ich an Dein Dez. Sollen
          Leidonsſtündiein ſchlagen, ? Deine nach 8 gt fich ſchwer treues Jofus-H ſo Du willſt, nur
          immer 1. leiht zu Tragen, ſeitfigemachiv Gicht, das wir m jeder Notty ez und Auge ſehen
          und gewiß fein können, fe kommt ven Dir! Aber auc? da, we wir unſre Schuld bekennen
          müſſen, verlaß uns nicht, und wulf et, auch da, wo wir irre geben. Gieße ein rechts volles
          Maaß Deines Geiſtes aus über Tone RKixebe und laß div gunze Erde voll werden von Dein
          Erkenntntß, Ach ſte iſt onerb ſehr vol Nacht, und aän&lt; da, wo Dein Wort voin und lauter
          verkündigt wird, ſind noch Te viele Seelen, die Dir den Eingang wehren, O ruhe nicht,
          rüttle an ihres Herzens Ihür; ad möchte koines verloren gehen? Und mich, Dom armes Kind,
          dem Du von Kindheit an, une YViebe und Ervanmen nachgegangen biſt, leite an Deiner teh
          Hand dis zu dem ſeiigen Ziel, nad; dem fich mein Harz. </p>
        <pb n="787" />
        <p>ſehnt. Ja! ich wilt, wenn iG zu Dir komm, nicht venfon mehr an aut oder fror vn, da Fommr
          ein Zünder ber, der gern aus Gnaden |; wär? Amen ja, Hort Jeſu! tomm, bleib nicbt. lange,
          warte Deiner, mir bange, am komm doch koma! Pie. </p>
        <p>Die. ſor. mſchcs unferes artiet feinem Heiland ‚ lang hinaus er ihm 7 Jahre lang Dei
          Schwäche Alters eine Abnahme der äußeren Sine auferlegte, Wir können aber mit dem Lieben
          Seligen die gebende, tragende Hand ſeines Heilandos nicht. genug preiſen. E ihm fiets
          nahe, machte ihm Altes Schwere erträglich und fehentte ihm innerlich wie Enßerlich manche
          Lie tbticke, Wie viel er durch die zunehwende Augenfcheäche und nos natelange, gänzliche
          Tanbpoit entbehren mußte, iſt nicht auszufpreden, aber es wurde ihm geſchenkt, es mit der
          Geduld und Ergebung zu tragen, die allein ter Herr geben kann. Im ſtillen Umgang mit
          ſeinem beiten Freund fand or and ſtets den Troſt und die Erquidung, die er bedurfte, um in
          ſeinem immer bins fälliger werdenden Zuſtand nicht die Liebos-Abiichten ſeines
          Seeſenarztes zu verkennen. Mir weicher Treue er das Miffiousiwerk, die ganze Gemeine, oft
          einzelne Glieder dexſelden, vor Allem aber ſeine Kinder und Enkel dem Heiland ans Herz
          legte, wiſſen Alle, die ihm nahe ſtanden.. </p>
        <p>Dieſes Getragemverden durch ſein Geber it uns, ſeinen Kindern, ſehr fchmerzlich, nun zu
          entbehren, doch ſoil uns dieſes Gefühl nicht die Freude über die Seligkeit, die der theure
          Entſchlafene jeht ge- nießen darf, wüben. Dex Hert allein kann ihm feine Baterliebe
          vergelten, und daß Er das auf unſere Bitte than wird, glauben wir zuverſichtlich.</p>
        <pb n="788" />
        <p>Seine Bitte: „Mein Gott, id; bitt dur Chriſt! Blut, mob Dus mic meinem Ende gut" bat ibm
          fein Heiland auf liebliche Woiſo erfüllt und ihn nur 3 Jago aufs Kranfenlager gelegt.
          Nacktem ihm am Sonntag Nackmittag ein Schlaganfail betroffen hatte und Bieter eintrat,
          glaubten wir, dev Deiland. eile mir Seinem treuen Ker, fotaf ihm der S des Herin zu feiner
          Senf umgeben, ortheilt warde, weft ei vernebmlid dankte, Als ſich am Dienſtag, ſein
          Zuffand ein wenig beſſerte, fürchteten wir eine längere Leidenszeit, dem der Ruf feines
          Herrn : „Gehe ein zu deines Heren Freude, erging an ihn, und nacßdem er die leßten Lebens-
          ſtunden bewußtlos vert t hatte, holte der treue Hirte Sein müdes harrendes Schäflein auf
          dieſanfreſte Weiſe heim. </p>
        <p>Wir woll'n beim Kien er einigemal arf ſeinem Krankenlager. </p>
        <p>Dazu gebe der Herr uns Glauven und Kraft, und erfülle des themen Vaters ſehnlichtien
          Wunſch, mit uns vereint Die ewige Schigkeir- zu genießen.. </p>
        <p>Seine irdiſche Walkfahrt hat gewahrt 87 Jahr 28 Jage. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>