<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="4.8.1">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lebenstauf des am 14. Juni 1882 in Herrnhut ſelig entſchlafenen verheirateten Bruders
          Johann Friedrich Wedemann.</title>
        <author>Johann Friedrich Wedemann</author>
        <respStmt>
          <resp>XML-Modelling compiled by</resp>
          <name>Svetlana Yakutina</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Verlag der Unitäts-Buchhandlung</orgName>
        </publisher>
        <pubPlace>Gnadau (Germany)</pubPlace>
        <availability>
          <p>
            <orgName>Memorial University of Newfoundland</orgName>
          </p>
        </availability>
        <date>1889</date>
        <ref>https://collections.mun.ca/digital/collection/nachrichten/id/2397/rec/224</ref>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="j">Nachrichten aus der Brüder-Gemeine</bibl>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title>Nachrichten aus der Brüder-Gemeine</title>
            <author>Unbekannt</author>
          </titleStmt>
          <editionStmt>
            <edition>Digitale Ausgabe der Zeitschrift</edition>
          </editionStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>Verlag der Unitäts-Buchhandlung</publisher>
          </publicationStmt>
          <seriesStmt>
            <title level="j" type="main">Nachrichten aus der Brüder-Gemeine</title>
            <biblScope unit="volume">1856-1894</biblScope>
            <biblScope unit="issue">1889</biblScope>
            <biblScope unit="page">577-601</biblScope>
          </seriesStmt>
          <notesStmt>
            <note type="fileFormat">application/pdf</note>
          </notesStmt>
        </biblFull>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <repository>Memorial University of Newfoundland</repository>
            <idno>
              <idno type="URLCatalogue">https://dai.mun.ca/digital/nachrichten/</idno>
            </idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <pb n="577" />
        <head>Lebenstauf des am <date>14 Juni 1882</date> in <placeName>Herrnhut</placeName> ſelig
          entſchlafenen verheirateten Bruders <persName>Johann Friedrich Wedemann</persName>. </head>
        <p>„An mix und meinem Leben</p>
        <p>ist nichts auf dieſer Ert?,</p>
        <p> Was Chriſtus mir gegeben, </p>
        <p>Das iſt der Liebe wert,”. </p>
        <p>„Hätt'ſt vu dich nicht zuerſt an mich gebangen, Ih wär von jelbft riß wohl nicht fuchen
          gangen; Drum fuchtſi vu mich und nahmſt mich mit Erbarmen In deine Armen.”. </p>
        <pb n="578" />
        <p>Auf den Wunſch der lieben Meinigen habe ich mich entſchloſſen, eine kurze Beſchreibung
          weiner Pilgerreiſe durch dieſes Leben aufzufeßen. Ic din mir dabei bewußt und fühle «8
          lebhaft, daß dies nicht leicht iſt. Man kommt zu leiht in Verſuchung, manches in ein
          helleres Licht zu ſtellen, als es der Wahrheit gemäß iſt, manches zu verſchönern und zu
          entſchuldigen, was nicht zu entſchuldigen ilt, Ich habe daher den lieben Heiland herzlich
          gebeten, mich dabei durch feinen Beift zu leiten. </p>
        <p><s>Ich bin in <placeName>Rockhausen</placeName> bei <placeName>Erfurt</placeName> am
              <date>11 Juli 1802</date> geboren. </s> Meine Eltern veſaßen eine Beine
          Landwirtſchaft, und mein Vater betrieb daneben das Maurerhandwerk, Meine Eltern waren
          gottes» fürcchtig, aber nicht gründlich erweckt, weshalb ſie auch den Heiland nicht in
          tieferem Sinn als ihren Heiland und Seligmacher kannten. </p>
        <p>Ich war das älteſte meiner Geſchwiſter, Einige derſelben hat der Herr ſchon in den erſten
          Tagen und Wochen ihres Lebens wieder zu ſich genommen.</p>
        <p>Da ih ein fhmwädliches Kind war und mehrere Krankheiten zu überſtehen hatte, ließ man mir
          ziems ti) allen Willen, was meinen Eigenſinn nährte, Wolite mein Vater mich zuweilen
          ſtrafen, ſo fand ich Hilfe bei meiner Großmutter, die mich vor jeder Züchtigung ſchüßte.
          Diefeibe entſchlief aber, ehe ich noch das ſiebente Jahr erreicht halte, und id wurde nun
          von meinem Vater ſtrenger gehalten. Ja dems ſelben Jahre fing ich an, die Schule zu
          beſuchen und zwar bei meinem Großvater mütterlicherſeits, welcher in dem Orte Schullehrer
          war. Ich wurde jedoch von ihm vor anderen Kindern nicht bevorzugt,. </p>
        <p>Mein Großvater ließ es fich angelegen ſein, das geiſtliche Wohl ſeiner Schüler zu
          fördern, er hielt </p>
        <pb n="579" />
        <p>uns einen ſehr guten NReligiondunterriht und ließ uns viele Palmen und Geſangbuchslieder
          lernen,. </p>
        <p>Ich kann ſagen, daß ich fchon in meinen Schul: jahren die Arbeit des heiligen Geiſtes an
          meinem Herzen ſpürte, Dfe fühlte ich, beſonders in meinem 12 Jahre, eine Bangigkeit über
          meine Sünden in meinem Herzen und. meinte, ih könne nicht ſelig werden, habe deshalb auch
          mande Nacht ſchlaflos zugebracht.. </p>
        <p>Einmal träumte mir, der jüngſte Tag wäre gekommen, Furcht und Schrecken bemächtigten ſich
          meiner, Einer meiner Schulkameraden kam auf mich zu und klagte, daß auch ihm ſehr Lange
          ſei. Ich fagte zu ihm: „Laß uns nur vecht zu Gott, unſerm Heiland, beten, vieſleiMt
          erbarmt er ſich no über uns!“ Ich erwachte nun, und wie froh war ich, daß alles nur ein
          Traum geweſen,. </p>
        <p>Man follte nun meinen, daß ih nach folcchen Mahnungen mit allem Eruſt mein Herz dem Herrn
          hingegeben hätte, und Wollen harte ih wohl, aber das Bollbringen des Guten fand ich nicht;
          meine eigene Kraft langte nicht zu, und fo ließ ich mich gelegentlich dom? Immer wieder
          von der Sünde hinreißen,. </p>
        <p><s>In meinem 13. Jahre beſuchte ich den Konfirmanden-Unterricht bei <persName>Paſtor
              Axtmann</persName>.</s>
          <s>Derfelbe war ein beſonderer Freund der <orgName>Brüdergemeine</orgName> und ſtand mit
            dem Prediger in <placeName>Neudietendorf</placeName>, <persName>Br.
              Trautevetter</persName>, in naher Verbindung. </s>Es lag Paſtor
            Axtmann ſehr am Herzen, uns die Heilsvahrheiten des Chriftentums klar und
          deutlich zu machen und da- durch auf unſer Herz einzuwirken, Seine Bemühungen haben mir
          viel für mein armes Herz ausgetragen, und oft fühlte ich mid; angeregt, dir Einſamkeit
          aufzu- fuchen, um dem Herrn mein Herz im Gebet auszuſchütten. </p>
        <pb n="580" />
        <p><s>Am <date>8 Sonntag nach Trinitatis</date> wurde ich konfirmiert. </s> Ich war dabei
          tief bewegt und gelobte dem Herrn von ganzem Herzen, ſein Eigenkum zu werden in Zeit und
          Ewigkeit. Als ich aus der Kirche nah Hauſe kam, fagte mein Vater zu mir: „Nun, Friedrich,
          haſt du die Verantwortung, wie du wandelſt, auf dich zu nehmen; fei kreu und vergiß nicht,
          was du dem Herrn gelobt haſt.“ Beim erſtmaligen Genuß ves heiligen Abendmahls war ich tief
          ergriffen und verbrachte den Nachmittag ganz in der Stille und im Umgang mit dem
          Heiland.</p>
        <p>Dieſer kindliche Umgang mit dem Heiland verlor ſich leiber aber bald wieder, ich gewann
          Freude an den Vergnügungen der Welt, hatte aber bei den- ſelben oft eine gewiſſe Unruhe im
          Herzen, welche mich von manchem zurüchielt, was ſich andere erlaubten,. </p>
        <p>IH erhielt durch einen Großonkel, der feine legten Lebensjahre bei uns verbrachte,
          Gelegenheit, Sraktäthen und andere hriftlihe Schriften zu leſen, welche auf mein Herz
          wirkten, und durch welche ich immer tiefere Blicke thun durfte in den Ratſchluß Gottes zu
          unſrer Seligkeit.</p>
        <p>Als ich 18 Jahr alt war, wurden meine Eltern durch meinen Onkel mit der
            <orgName>Brüdergemeine</orgName> in Neudietendorf bekannt. Der
          Vater befuchte mit ſeinem Bruder öfters dort, und dies führte zu ſeiner ErweFung. Da ich
          gern las, wurde ich mit den Gemeinnachrichten und Miſſionöblättern bekannt, welche mir zu
          großem Segen gereichten. Durch lehtere wurde ein Trieb in mir gewet, dem Herrn unter den
          Heiden zu dienen, was ich aber für mich behielt, ſo daß meine Eltern davon nichts
          erfuhren.. </p>
        <p>Da ſich in unſerm Orte noch mehrere Erwedte befanden, wurden in meines Onkels Hauſe
          Erbauungsſtunden gehalten, welche mein Vater leitete. Meine </p>
        <pb n="581" />
        <p>Eitern hatten den Grundfag, ihre Kinder nicht zu nötigen, die weltliche Geſellſchaft zu
          verlaſſen und ſich jyrer Verſammlung anzuſchließen, daß ſie es aber nicbt haben fehlen
          laſſen, für mich und meine Geſek wiſter den Herrn um die Neugeburt des Herzens zu bitten,
          deſſen bin ich gewiß.</p>
        <p>Wir erhielten nun öfters Beſuch von chriſtlichen Freunden, und ich hakte Gelegenheit viel
          von der Liebe des Heilands zu den armen Sündern zu hören, und daß wir ihm ſchuldig ſind,
          der Welt mit all ihrer Luſt abzufagen und uns ihm hinzugeben mit Leib und Seele. Much ich
          wurde davon durch Gottes Gnade völlig überzeugt, und zog mid von da an von allen
          weltlichen Vergnügungen zurüd, und machte mit dem Heiland den Bund, ſein ganzes Eigentum
          zu werden. Ich besüchke jetzt öfters in Neudietendorf, wo ich mit
          manchen Brüdern bekannt wurde. <s>Als ich zum erſtenmal den dortigen Gemeinſaal betrat,
            erhielt ich einen beſonders lieblichen Eindruck und wurde in den Verſammlungen reich
            geſegnet. Es gereichte mir daher zu großer Freude, als mir <date>4821</date> erlaubt
            wurde, das Chorfeſt der ledigen Brüder mitfeiern zu dürfen. </s> Doch kamen dazwiſchen
          wieder Zeiten, in denen ich ſchwere Kämpfe durcchzumachen hatte; da hieß es in meinem
          Heizen: „Du kannſt nicht ſelig werden, denn du haſt gegen beſſer Wiſſen und Gewiſſen
          gefündigt, und ſomit die Sünde gegen den heiligen Geiſt begangen. Damit quälte ih mich
          lange Zeit und zwar umſo mehr, da ich mich darüber weder gegen meine Eltern noch gegen
          ſonſt jemand ausſprach, Als ich nun einmal voller Angſt und Bangigkeit war und aus tiefer
          Not zum Herrn ſchrie, zog ich mir aus meinem Ziehkäſtchen einen Spruch, es war der:
          „Wahrlih, wahrlich ich ſage dir, heute wirſt du mit mir im Paradieſe ſein!“. </p>
        <pb n="582" />
        <p>Welcch ein Troſt war das für mein bekümmertes Gemüt! Ich erfaßte den Troft in feſtem
          Glauben und ergab mich meinem Heiland aufs neue zu feinem ewigen Eigentum, Nun konnte ich
          wieder mit Zus verſicht auf ihn, als den Anfänger und Bollender des Glaubens bli&gt;ken.. </p>
        <p>Der Trieb zur <orgName>Brüdergemeine</orgName> zu treten, regte fi immer tebhafter in
          mir, und ich ſprach mich darüber gegen meine Eltern aus. Obgleich dadurch der Plan meines
          Vaters vereitelt wurde, daß ich, als älteſter Sohn, ihm in der Wirtfchaft Helfen und ſie
          ſpäter ganz übernehmen ſollte, gab er mir doch die Erlaubnis und feinen Segen zu meinem
          Vorhaben.. </p>
        <p><s>Bei einem Befuch in <placeName>Neudietendorf</placeName> ſprach ich mit dem
            Brüderpfleger, <persName>Bruder Eichenberger</persName> darüber.</s> Er ſuchte mich
          durchaus nicht zu ermuntern, wies mich daraufhin, daß ich außer der Gemeine auch für den
          Herrn leben könnte, und ſagte unter anderem: „Du haſt die Brüder wohl im Feſttagskleide
          geſehen, aber noh nicht in dem Wochentagsanzug. Da haſt du denn einen einſeitigen
          Eindru&gt; erhalten.“ Ich ließ mid) aber nicht abſchre&amp;en, ſondern, fo oft ich in
            Neudietendorf beſuchte, ging ich aucch zu dem Pfleger, Er fragte
          mich nun, zu weldem Geſchäfte ih denn Luft hätte? Ich antwortete? „Ach würde gern noch
          irgend eine leichte Profeſſion erlernen, wie Bäder oder Seifenſieder.“ Doch cs wollte ſich
          keine paſſende Arbeit für mic) finden. <s>Endlich einmal ſagte mir der Brüdervorsteher,
              <persName>Bruder Luther</persName>: „Wenn du Luſt haſt, das Schuhmacherhandwerk zu
            erlernen, dann könnteſt du herkommen , sonft aber können wir dir keine andere Arbeit
            geben.“</s> Es wurde mir nicht leiht, mich dazu zu entſchließen, da ich die fihende
          Lebensart nicht gewohnt war. Indeſſen dachte ich, „wenn es des Herrn Wille iſt, daß ich
          auf dieſem. </p>
        <pb n="583" />
        <p>Wege zur <orgName>Gemeine</orgName> kommen soll, ſo wird ex mir auch durc&gt;hrlfen, “
          Ich teilte dies nun meinen Eltern mit, und ſie gaben mir auch dazu ihre Einwilligung.. </p>
        <p><s>Am <date>7 März 1822</date> verließ ich nun im Namen des Herrn, und nachdem meine
            lieben Eltern im innigen Gebet mid dem Heren empfohlen, und ich des Vaters Segen
            empfangen hatte, das elterliche Haus, um nach <placeName>Neudietendorf</placeName> zu
            ziehen. </s></p>
        <p><s>Dort angekommen wurde ich von meinem nunmehrigen Lehrmeiſter, <persName>Bruder
              Mayer</persName>, freundlich empfangen. </s>Es lag mir ernſtlich an, ein tüchtiger
          Schuhmacher zu werden. Das Lernen fiel mir nicht ſcchwer, id war dem Heren von Herzen
          dankbar, daß er mich zur Gemeine gebracht hatte und mir viel Segen in derſelben zu teil
          werden ließ,. </p>
        <p><s>Am <date>27 Mai</date> deſſelben Jahres erhielt ich Erlaubnis zur
              <orgName>Gemeine</orgName> und hatte am <date>13 Auguſt</date> die Gnade, zum
            erſtenmal mit der Gemeine zum Tiſche des Hertin zu gehen.</s>
          <s>Der <date>13 November</date> war der Tag, an welchem ich in die Gemeine aufgenommen
            wurde.</s>
        </p>
        <p>Wie beſchämt, wie unwürdig fühlte ih mich aller der Gnade und Barmherzigkeit, welche der
          Heiland an mir, ſeinem armen elenden Sünder, bis daher bewieſen hatte! Das Jahr
            1822 war ein Gunadenjahr für mich. Die Jubelfeſtfeicer des Anbaues von
            Herrnhut gereichte mir zu großem Segen. Der Heiland hat mich in
          der erſten Zeit meines Wohnens in der Gemeine mit feinem Segen über ſchüttet, und wenn ich
          darüber nachdenke, muß ich tief beſchämt fragen: „Wie war es möglich, daß er ein fo
          ſündiges Weſen, wir ich es war und leider noch bin, fo hoch begnadigen konnte!*. </p>
        <p><s>Noch <date>vor Ablauf des Jahres</date> verlor ih meinen Lehrmeiſter; <persName>Bruder
              Plättner</persName> trat an ſeine Stelle.</s></p>
        <pb n="584" />
        <p>Derfelbe nahm ſich ebenfalls meiner kreulich an und war darauf bedacht, daß ich die
          Profeſſion gründlich erlernen ſolle, Cs ging mir auch ziemlich gut bei derfelben, nur fing
          meine Geſundheit an zu leiden, beſonders machte mir eine große Schwäche des linken Auges
          mande Sorge. Da entſayk mir zuweilen der Mut, und ich dachte daran, daß es doh geratener
          wäre, eine Beſchäftigung zu ergreifen, die mir beſſer zuſagte, Mein Meiſter aber, wie auch
          der Brüderhausvorſteher, waren der Anſicht, ich ſolle bei der Profeſſion bleiben,
          wenigſtens fo lauge, bis ich aus- gelernt hätte. Ich fügte mich darin und bat den Herrn um
          ſeine Durchhilfe, und er exhörte mein Bitten und half von einer Zeit zur anderen.. </p>
        <p>Meine tieben Eltern beſuchten mich oft an Sonn- und Feſttagen. <s>Am
              <date>Gründonnerötag</date>, wie auch am <date>13 Auguſt</date>, gingen ſie mit mir
            zum heil. Abendsmahl, und es war mir eine große Freude, daß wir dieſen Genuß
            gemeinſchaftlich haben konnten.</s></p>
        <p><s>Im <date>Jahr 1825</date> erhielt mein Meiſter einen Ruf zum Miſſionsdienſt nach
              <placeName>Däniſch - Weſtindien</placeName>. </s> Mit ihm hatte ich eine Stüße
          verloren, denn ex meinte es wirklich treu mit mir und ſuchte mie), wenn ich wegen
          Kränklichkeit den Mut verlieren wollte, aufzu? muntern. Nun war ich mir mehr ſelbſt
          überlaffen und wurde manchmal recht mißmutig. Dies trieb mid) aber immer mehr zum Gebetz
          ich flehte den Heiland au, mir doch ſeine Gnade nicht zu entziehen. Er erhörte mich,
          ſchenkte mir neuen Mut und ließ mich nicht verzagen. Wenn ich des alles gedenke, ſo muß
          ich ausrufen:. </p>
        <p>„Mit wie viel Gedutv. </p>
        <p>Und Gnade und Huld. </p>
        <p>Haſt vu mich geführt,. </p>
        <p>Ss daß fih mein Denken darüber verliert!“. </p>
        <pb n="585" />
        <p>1827 bald nach Neujahr eröffnete ſich mir ein Weg, die ſißende Profeſſion, welche meiner
          Geſundheit nun einmal nicht zuſagte, verlaſſen zu können, Es wurde eine Stelle in der
          Ökonomie frei, und ich meldete mich zu derſelben beim Vorſteher. Nur ungern gab er mir
          ſeine Einwilligung. Ich traf nun in die Küche ein, wo ſich meine Geſundheit bald
          fräftigte. Einige Jahre darauf wurde die Meiſterſtelle frei, die mir übertragen wurde. </p>
        <p><s>Am 20 <date>April 1836</date> wurde mir durch den Brüderpfleger, <persName>Bruder
              Wullſchlägel</persName>, der Antrag übers reicht, dem Herrn auf der Miſſion in
              <placeName>Däniſch- Weſtindien</placeName> zu dienen.</s>
          Mit Freuden folgte ich dieſem Rufe. </p>
        <p>Da mit demſelben meine Verheiratung zuſammen hing, und ich keine Schweſter vorzuſchlagen
          wußte, überließ ich dies kindlich der Führung des Herrn, in der Zuvetſiecht, daß er mich
          am beſten verſorgen werde. <s>Und Lob und Dank ſei ihm! ich habe bis heute, nah mehr als
            41 Jahren, keine Veranlaſſung gehabt, seine Leitung zu bereuen, nach welcher er mir die
            ledige Schweſter <persName>Marie Kieſchnick</persName> in
              <placeName>Gnadenberg</placeName> zugeführt hat. </s></p>
        <p>
          <s>Am <date>9 Mai</date> reiſte ich von <placeName>Neudietendorf</placeName> ab.</s>
          Mehrere Brüder gaben mir das Geleit bis nach Erfurt, wo wir uns nach einem herzlichen
          Abfdier von einander trennten. <s>Am <date>11 Mai</date> traf ich in
              <placeName>Herrnhut</placeName> ein, feierte am <date>12</date>, das Gemeinfeſt mit
            der dortigen Gemeine, und kam am <date>16</date> in <persName>Gnadenbera </persName>an,
            wo ich bald Gelegenheit hatte, meine Braut zu ſehenz Tags darauf war meine Verlobung.
          </s>Ich bar den Herrn herzlich um ſeine Gnade, und er hat mein Gebet erhört. <s>Ich
            verbrachte nun drei vergnügte Wochen in <placeName>Gnadenberg</placeName> und reifte
            dann über Gnadenfrei nach <placeName>Herrnhut</placeName>, woſelbſt am <date>19
              Juni</date> unsre Trauung durch <persName>Bruder Schneider</persName> ſtattfand. </s>
        </p>
        <pb n="586" />
        <p>Wir vereinigten uns zum Gebet zu ihm, der uns zus fammengeführt und flehten ihn an, daß
          er ſeine Friebonsabſichten an uns aus Gnaden herrlich hinausführen wolle. </p>
        <p><s>Schon am folgenden Nachmittag, den <date>20 Juni</date>, traten wir unſre Abreiſe an
            mit dem Fuhrwerk des <persName>Bruders Hauſchild</persName> in
              <placeName>Gnadau</placeName>, der ſchon manche Missionsgeschwister bis nach
              <placeName>Gnadau</placeName> gebracht, und der zur Zeit gerade in
              <placeName>Herrnhut</placeName> anweſend war.</s> Unſre raſche Abreiſe gefhay in Folge
          der Nachricht, daß die in Altona in Ausſicht ſtehende Abfahrt des
          Schiffes , auf welchem wir die Überfahrt nach Weſt-indien
          zurücklegen ſollten, ſchon Anfang Juli ſtattfinden ſollte. <s>Von
              <placeName>Kleinwelke</placeName> aus beſuchten wir bei den Eltern meiner lieben Frau,
            die mich freundlich empfingen, und von <placeName>Erfurt</placeName> aus machten wir
            uoch einen Beſuch bei meinen lieben Eltern. </s>Wir verbrachten dort zwei vergnügte
          Tage. Der Abſchied am 26, war freilich kein leichter, es war aller
          Wahrſcheinlichkeit nach ein Abſchied für dieſes Leben, doch getröſteten wir uns dabei der
          frohen Hoffnung, uns dereinſt beim Herrn wiederzufinden.</p>
        <p>In Altona erfuhren wir, daß es die höchſte Zeit sei; ſchon am
          folgenden Tag ſollte die Brigg Zodiacus abſegeln. Wir waren dem Herrn von Herzen dankbar,
          daß er uns gerade noch zu rechter Zeit ankommen ließ. Auf der Reiſe zur See hat der Herr
          treulich über uns Flügel gebreitet, und nament- lim in einer ernſten Gefahr feine
          ſchüßende Hand über und gehalten. </p>
        <p>Unter den 27 Grad nördlicher Breite kam uns ein Schooner entgegen; es ſchien ein
          Sklavenſchiff zu ſein, welches zugleich, wenn die Gelegenheit günſtig war, Seergub
          betrieb. Der Kapitän kam ganz vers- </p>
        <pb n="587" />
        <p>ſiört zu mir in die Kajütte und fagte: „Herr Wede- mann, wir werden wohl bald Beſuch an
          Bord haben, verſte&gt;kea ſie alles Wertvolle fo gut fie fönnen und kommen fie aufs
          Verde&gt;.“ Als ich oben angekommen, fah id, daß der Schooner gerade auf und zu ſegelte.
          Ih bat den Herrn inſtändig, er möge uns aus dieſer Gefahr erretten. Alle Paſſagiere und
          Matroſen wurden auf das VerdeE gerufen. Als das Fahrzeug etwa 50 Sritte von uns entfernt
          war, wurde unſer Kapitän angerufen und über das Woher und Wohin befragt. Darauf ſchien der
          SHHooner weiter ſegeln zu wollen, umfuhr aber unſer Schiff und begann von der anderen
          Seite her neue Fragen au den Kapitän zu richten, dann aber wendete er ſich ab und ſegelte
          nach der afrikaniſchen Küſte zu weiter.. </p>
        <p>Wir brachten dem Herrn unſern Dank für ſeine guädige Bewahrung dar. Wahrſcheinlich hatte
          der Schooner bei der zweimaligen Unterredung mit unſerm Schiffe ſich überzeugt, daß wir
          eine ſtärkere Be mannung hatten und hatte davon abgeſchen, uns anzugreifen.. </p>
        <p><s>Am <date>15 Auguſt</date> hatten wir die Freude, die erſte weſtindiſche
              <persName>Inſel Guadeloupe</persName> in Sicht zu bekommen.</s> Nachmittags fuhren wir
          an Antigua vorüber, wir dachten an unſre dortigen Geſchwiſter und
          grüßten sie im Geiſte. <s>Am <date>16</date> 6 Uhr abends liefen wir in den Hafen
              <placeName>von St. Thomas</placeName> ein.</s>
          <s>Wir ſuchten nun ſogleich <persName>Herrn Niſſen</persName> auf, einen Freund der
            Miſſion, welcher ſich, da es noch keine Gemeine in der Stadt gab, der neu ankommenden
            Geſchwiſter annahm</s>. Wir wurden auf das freundlihſte aufgenommen, Herr
            Niſſen meldete unfre Ankunft ſogleich nah Niesky, und
          in der 9, Stunde wurden wir dahin abgeholt, und von den Geſchwiſtern herzlich. </p>
        <pb n="588" />
        <p>willkommen geheißen. <s>Am anderen Morgen meldete man unſre Ankunft in
              <placeName>Neuherrnhut</placeName> an, und im Laufe des Tages kamen die
              <persName>Brüder Wied</persName> und <persName>Damus</persName>, um uns dahin
            abzuholen, da wir dort unſre erſte Auſtellung erhalten ſollten. </s> Dem Hertin von
          Herzen dankbar für feine gnädige Führnng und in der feſten Zuverſicht, ex werde uns auch
          ferner durcchhelfen, traten wir unfer Amt an, Unſre erſte Sorge war vun, ſo raſch wie
          möglich, die creoliſcche Sprache zu erlernen, die damals noh von den Negern geſprochen
          wurde. Nach einigen Wochen konnten wir uns den Negern verſtändlich machen. <s>Im
              <date>Februar 1837</date> hielt ich meine erſte Predigt, bei welder mir der Herr in
            Gnaden beiſtand. </s> Bald darauf aber erkrankte ich am Klimafieber recht ernſtlich, der
          Herr zeigte mir, daß es in dieſem Klima ganz beſonders heißt: „Mitten wir im Leben ſind
          von dem Tod umfangen. “ Doch genas ich mit des Herrn Hilfe wieder. <s>Schon 9 Monate
            darauf erhielten wir den Ruf, nach <placeName>Emmaus</placeName> zu ziehen.</s> Es wurde
          uns nicht leicht, dieſem Rufe Folge zu leiſten, wir wären gern in
            Neuherrnhut geblicben, doh im Vertrauen auf die Durchhilfe des
          Herrn folgten wir und fühlten uns bei den lieben Geſchwiſtern Schmiß und Kleint bald
          heimiſch, Ich hatte hier auch eine Schule für Neger- finder zu halten, Dieſe Kinder
          gehörten nach Emmaus, und einige freie Neger, die nicht weit von und wohnten, fhidten
          ebenfalls ihre Kinder in dieſe Schule, Die Skiaven von den Plantagen aber er- hielten von
          ihren Herren feine Erlaubnis, ihre Kinder in die Schule zu ſchien. Das Schulehalten machte
          mir viele Freude, denn die meiſten Kinder lernten gern und mit Eifer,<s> Am <date>24
              Auguſt</date> ſchenkte uns der Herr unſer erſtes Töchterchen.</s> Im Oktober
          gefiel es dem Herrn, mich abermals aufs Kranken-. </p>
        <pb n="589" />
        <p>bett zu legen in Folge eines Gallenfiebers; die Krankheit trat ſo heftig auf, daß ich
          mein Ende erwartete. Aber es war nicht des Herrn Wille, mich ſchoa jeßt zu vollenden, ich
          genas und ergab mich dem Herrn aufs neue zu feinem Dienſt und bat ihn, mich nur recht treu
          zu machen. </p>
        <p><s>Leider ſollte aber auß hier unſers Bleibens nicht lange sein; wir erhielten abermals
            einen Ruf, und zwar nach <placeName>Friedensfeld</placeName> auf <placeName>St.
              Croix</placeName>, woſelbſt im nach meinem ehemaligen Meiſter <persName>Br.
              Plättner</persName>, die Schuhmacherei übernehmen ſollte.</s> Die Trennung von
            Emmaus wurde und recht ſchwer, zumal wir jeßt mit den Negeen
          befannter geworden waren z doh es war des Heren Wille! Kurz vor unſrer Abreiſe erfuhr ich
          eine Lebensbewahrung. Auf einem Ritt nach Bethanien ſcheute mein Pferd, und ich fiel dicht
          an einem Abgrund von demſelben, nur wenige Schritte weiter rechts, fo wäre ich in die
          Tiefe geſtürzt. Das Pferd wurde von dem mich begleitenden Neger bald wieder eingefangen,
          und mit herzlichem Dank gegen den Herrn für ſeine Bewahrung konnte ich meinen Weg
          fortſeken. </p>
        <p><s><date>Mitte November</date> verließen wir das uns lieb gewordene
              <placeName>Emmaus</placeName>.</s>
          <s>Auf einem kleinen Fahrzeug begaben wir uns nach <placeName>St. Croix</placeName> und
            langten nach mehrſtündiger Fahrt daſelbſt an, wo wir mit vieler Liebe von
              <persName>Geſchwiſter Staude</persName> und <persName>Plättner</persName> als ihre
            künftigen Mitarbeiter empfangen wurden.</s> Leßterer leitete mich nun als feinen
          Nachfolger in das Schuhmacher - Geſchäft ein, Wir hatten meiſtens Arbeit für die Pflanzer
          und Plantagen - Verwalter. Daneben hatte ih meinen Anteil an der Seelſorge und am Halten
          der Predigten und Verſammlungen zu nehmen. Der Herr hat mir auch hier herrlich hindurch
          geholfen und oft meinen Kleinglauben beſchämt.</p>
        <pb n="590" />
        <p><s>Im <date>Februar 1839</date> ſchenkte uns der Herr ein Söhnchen; einige Tage darnach
            wurde mir in einer Hausverſammlung eine ſchriftliche Ordination zu einem
              <orgName>Diakonus der Brüderkirhe</orgName>, von <persName>Bruder Wied</persName> in
              <placeName>Berthelsdorf</placeName> ausgefertigt, feierlich überreicht, und ich konnte
            meine etſte Taufhandlang an unſerm Kinde vollziehen.</s></p>
        <p>Da die Neger ſich von den Pflanzern immer- mehr die engliſche Sprache aneigneten, und
          dieſelbe beſonders von den jungen Leuten unter den Negern geſprochen wurde, ſo dachte man
          eroſtlich daran, fie audı in unſrer Kirche einzufähren. Ich ließ es mir daher angelegen
          ſein, mich in der engliſchen Sprache ſo vil ais möglich zu üben, wobei mir der häufige
          Verkehr mit den Pflanzern zu ftatten kam. Auch fing ich an, die Schule engliſch zu halten. </p>
        <p><s>Im <date>Jahr 1840</date> hatten wir die Freude, die tieben <placeName>Geſchwiſter
              Breutel</placeName>, welche einen Viſitations-beſuch in
              <placeName>Weſtindien</placeName> machten, bei uns zu ſehen. </s>
          <s>In Folge der Berufung der <persName>Geſchwiſter Staude</persName> nach
              <placeName>Niesky</placeName> auf <placeName>St. Thomas</placeName>, wurde uns die
            Leitung der Station übergeben, an meiner ſtatt übernahm <persName>Br. Ziock</persName>
            die Schuhmacherei.</s> Wir hatten nun manche ſchwere Aufgabe zu löſen, es wurden manche
          neue Einrichtungen getroffen; die Neger ſollten ſich Firche lic) trauen lafſen, was jeßt
          auch leichter durchzuführen war, da nach einem neuen Geſeßz die Regierung die Ehe der
          Sklaven anerkannte und ſchüßte, Es hielt aber oft ſchwer, die Neger dazu zu bringen, ſich
          trauen zu laſſen, indem ſie erwogen, daß es dann viel ſchwerer ſein würde, wieder von
          einander zu gehen, wenn die Luſt, miteinander zu leben, verſchwunden war, wie dies damals
          noch ſehr häufig vorkam. Der Herr aber gab ſeinen Segen zu unſrer Arbeit. Die Neger fingen
          an, den Segen eines chriſtlichen. </p>
        <pb n="591" />
        <p>Eheſtandes zu erkennen, und nach einigen Jahren hatten wir die Freude, das ganze Ehechor
          kirchlicch getraut zu ſehen. </p>
        <p>Da es unter den jungen Leuten viele gab, die da meinten, es ſei in ſpäteren Jahren noch
          genug Zeit, fich an die Kirche anzuſchließen, ſo machten wir (Bruder ZioX und ih) es uns
          zur Pflicht, folche ſo viel als möglich auf den Plantagen aufs zuſuchen und ſie zu bitten
          und zu ermahnen, doch zur Kirche zu kommen. Dieſes Aufſuchen mußte freilich zu Mittag
          geſchehen, da die Neger nur von 12 bis 2 Uhr frei hatten. Der Herr legte auf unſre
          Bemühungen ſeinen Segen, der Kirhendefuh wurde zahlreicher, man merkte überhaupt ein viel
          regeres geiſtliches Leben. Den Nationalgehilfen Hatten wir eine Zuftruftion aufgeſeßt, die
          wir ihnen in den Konferenzen, wolche wir mit ihnen hielten, vorlaſen und ſie dabei
          ermunterten, in ihrem Berufe treu zu fein, denn der Herr werde von ihnen Rechenſchaft
          fordern, Alles dies hatte, dem Heren ſet Dank! guten Erfolg. Für uns aber war es eine
          dankend» werte Sache, daß wir an unſern lieben Mitarbeitern, Geſchwiſter ZioX, Leute
          hatten, denen die Miſſjons- arbeit nah am Herzen lag. So konnten wir alles mit ihnen in
          geſchwiſterlicher Liebe beraten und in des Heren Namen zuſammen arbeiten.</p>
        <p><s>Um fo fchwerer wurde es uns, einem Ruf nach <placeName>Bethanien</placeName> auf
              <placeName>St. Jan</placeName> zu folgen, der <date>1844</date> an uns erging.</s> Wie
          gern wären wir in unſerm lieben Friedensfeld geblieben und hätten den Antrag abs gelehnt,
          zumal es mir mit meiner Geſundheit hier viel beſſer ging. Doch es war des Herrn Wille, und
          uns geziemte es, zu folgen. Hier in Friedens» feld waren uns noch zwei Kinder vom Herrn
          ge- ſchenkt worden.. </p>
        <pb n="592" />
        <p><s>Am <date>11 Juli 1844</date> verließen wir <placeName>St. Croix </placeName>und kamen
            glücklich in <placeName>Bethanien</placeName> an, <persName>Br. Gruht</persName> von
              <placeName>Emmaus</placeName> empfing uns dort, da unſre Vorgänger,
              <persName>Geſchwiſter Blitt</persName>, fhon nach <placeName>Deutſchland</placeName>
            abgereiſt waren. </s> Wir hatten hier einen ſchweren Anfang, da all die neuen
          Einrichtungen hier nody nicht eingeführt waren, und wir, wie in Friedensfeld, mit
          denſelben aufs neue beginnen mußten. <s><date>Acht Tage nach uns</date> trafen
              <persName>Geſchwiſter Geißler</persName> als unſre Mitarbeiter hier ein, von uns
            herzlich willkommen geheißen. </s> Der Herr gab ſeinen Segen und nach Verlauf von zwei
          Jahren waren die Einrichtungen auch hier geordnet. </p>
        <p>In der erſten Zeit unfers Aufenthaltes in Bethanien fing meine Geſundheit an wankend zu
          werden. Ein heftiges Gallenfieber befiel mid und brachte mid) an den Rand des Grabes. Der
          Herr aber ließ mich auc diesmal wieder geneſen. Das Ziel, welches mir der Heiland
          geſte&gt;t hakte, war noch nicht erreicht, ich ſollte noch mehr durcch ſeinen Geiſt
          geläutert und geheiligt werden.</p>
        <p>Nach dieſer Krankheit wurde mir vom Arzt geraten, auf einige Wochen nach St, Thomas zur
          Erholung zu gehen. Der Aufenthalt dort that mir ſehr wohl, und neu geſtärkt und voll Lob
          und Dank gegen den Herrn fehrte ich wieder nach Bethanien zurüF,. </p>
        <p>Ich hoffte mich nun wieder ganz meinem Beruf widmen zu können, leider aber müßte ich bald
          merken, daß meine Kraft gebrochen war. Häufige Wechſelfieber ſtellten ſich ein, ich
          erkrankte in hohem Grade an der Gelbſucht, und endlich blieb mir nichts anderes übrig, als
          die <orgName>Unit. Alt.- Konf</orgName>, um Erlaubnis zu einer Reiſe nach
            Deutſchland zu bitten. <s>Dieſelbe wurde uns gewährt, und wir
            machten uns in den erſten Monaten des <date>Jahres 1849</date> reiſefertig.</s> Wir. </p>
        <pb n="593" />
        <p>wurden jeßt recht gewahr, wie anhänglich die Neger an und waren, fie gaben uns viele
          Beweiſe ihrer Liebe und Dankbarkeit, die uns tief bewegten. <s>Am <date>15 April</date>
            hielt ich meine Abſchiedspredigt.</s>
        </p>
        <p>Möge der Herr Gnade gegeben haben, daß das ſchwache Zeugnis vom Kreuze Chriſti eine
          bleibende Frucht in vielen Seelen geſchafft habe!. </p>
        <p><s>Am <date>20 April</date>, an demſelben Tage, da ich vor 43 Jahren meinen Ruf erhalten
            hatte, begaben wir uns nach einem herzlichen Abſchied von unſern Mitarbeitern auf
              <placeName>St. Jan</placeName> und St. <placeName>Thomas</placeName> mit unfern 3
            jüngſten Kindern, von denen die zwei leßten in <placeName>Bethanien</placeName> geboren
            waren, in Geſellſchaft der lieben <persName>Geſchwiſter Voß</persName> und ihrer Kinder
            an Bord des Hamburger Schiffes Hever.</s> Wir hatten eine lange, ziemlich beſchwerliche
          Fahrt. Einmal hatten wir einen heftigen, zum Glü&gt; raſch vorübergehenden Sturm zu
          überſtehen. <s>Endlich langten wir in dem <placeName>Hafen Falmouth</placeName> in
              <placeName>England</placeName> an. </s> Da aber gerade der Schleswig - Holſteinſce
          Krieg entbrannt war, wollte der Kapitän das Ende deſſelben in dem dortigen Hafen abwarten,
            <s>Wir mußten daher mit einem Postdampfshiff nach <placeName>London</placeName>
            fahren</s>, <s>Nach einem Aufenthalt von einigen Tagen ſeßten wir unſre Reiſe über
              <placeName>Hamburg</placeName> und <placeName>Berlin</placeName> nach
              <placeName>Kleinwelke</placeName> fort.</s>
          <s>Dort fanden wir bei unſern ehemaligen Kollegen, den lieben <persName>Geſchw.
              Müller</persName>, im Diasporahauſe freundliche Aufnahme</s>, Bald nach unfrer Ankunft
          hatten wir die große Freude, unſre drei älteſten Kinder begrüßen zu können, Wir waren dem
          Herrn von Herzen dankbar, daß er uns auf der langen Reiſe ſo gnädig behütet und uns ein
          fröhliches Wiederſehen geſchenkt hatte,. </p>
        <p><s>Bei einem Beſuch in <placeName>Herrnhut</placeName> erkrankte meine liebe Frau an
            einem heftigen Nervenfieber, ſo daß ich ihr Ende nahe glaubte. </s></p>
        <pb n="594" />
        <p> Nach ſchwerem Kampfe ſchenkte es mir der Herr, daß ich in voller Ergeben- heit ſprechen
          konnte: „Bein Wille geſchehe!“ Bald darauf aber brach ſich die Krankheit, der Herr ſegnete
          die angewendeten Mittel des Arztes, des lieben Bruders Beer, und die Kranke erholte fih
          uach und nach wieder, wolle ic dem Herm meinen innigſten Dank darbrachte. <s>Wir konnten
            wieder nach <placeName>Kleinwelke</placeName> zurück reiſen und nach einem kurzen
            Aufenthalt daſelbſt machten wir einen Beſuch in <placeName>Neudietendorf</placeName> und
            bei meiner noch lebenden Mutter, welche ſich herzlich freute, uns in dieſem Leben noch
            einmal wiederzuſchen.</s> Nach einigen dort vergnügt verbrachten Wochen begaben wir uns
          nach Kleinwelke zu unſern Kindern zurück. </p>
        <p>Da wit nun öfters mit unſern Kindern zuſammen waren, ſuchten wir ſo viel als möglich auf
          ihre Herzen einzuwirken und ſie dem Heiland zuzuführen, damit fie ſein ganzes Eigentum
          werdeu möchten. Meine Geſundheit beſſerte fih mit des Herrn Hilfe, und mit dem
          herannahenden Frühjahr dachten wir ernſtlich darüber nach, wie es ferner mit unſerm
          Miſſionsdienſt werden möchte, Die Rüdfehr nach Weſtindien wurde mir von den Ü Ärzten
          beſtimmt widerraten. <s>So erhielten wir denn eine Berufung nach
              Süd-<placeName>Afrika</placeName>, um an dem Krankenhospital auf <placeName>Robben-
              Island</placeName> zu dienen, welchen Ruf wir mit Freudigkeit annahmen. </s></p>
        <p>Mit unſrer Abreiſe verzog es ſich bis in den Auguſt. Der Abſchied von unſern Kindern
          wurde uns fehr fcchwer, beſonders, da wir unſern jüngſten Sohn, der erſt vierthalb Jahr
          alt war, zurülaſſen mußten. Der Herr aber half aucch hier und ſchite es ſo, daß das Kind
          in gute Pflege kam. </p>
        <p>
          <s>Am <date>7 Auguſt 1850</date> verließen wir <placeName>Kleinwelke</placeName> reiſten
            no einmal in meine Heimat und nahmen den leßten Abſchied für dieſes Leben von meiner
            lieben Mutter. </s>
        </p>
        <pb n="595" />
        <p> Schon am 22 Oktober deſſelben Jahres nahm ſie der Horr zu ſich, <s>In
              <placeName>Gnadau</placeName> trafen wir mit unſrer Reiſegefährtin, <persName>Luiſe
              Stein</persName> zufammen.</s>
          <s>In <placeName>Bremen</placeName> gingen wir zur See.</s>
          <s>Am <date>24 Auguſt</date> wurden die Anker gelichtet, und wir empfahlen uns dem Schuß
            und der Leitung unſers lieben Herrn.</s>
          <s>Er hat und auf der <date>drei Monate</date> langen Seereiſe gnädig behütet und
            bewahrt.</s>
        </p>
        <p><s>In der <placeName>Kapſtadt</placeName> fanden wir freundliche Aufnahme</s>, <s>Wir
            machten erſt einen kurzen Beſuch in <placeName>Mamre</placeName> und gingen dann, aur
            auf einige Wochen, nach <placeName>Robben-Island</placeName>, da wir unfre erſte
            Anſteilung in <placeName>Elim</placeName> finden ſollten.</s>
          <s>Am <date>6 März 1851</date> reiſten wir über <placeName>Gnadenthal</placeName> nach
              <placeName>Elim</placeName> ab, wo wir von den dortigen Geſchwiſtern aufs
            freundlichſte empfangen und der Gemeine, als ihre künftigen Mitarveiter, vorgeſtellt
            wurden. </s></p>
        <p><s>Unfer Aufenthalt in <placeName>Elim</placeName> ſollte jedod nur von kurzer Dauer
            sein, ſchon nad einem halben Jahre übernahmen wir, wie es von Anfang an be ſtimmt war,
            den Dienſt bei den Lazaruskranken auf <placeName>Robben-Island</placeName>.</s></p>
        <p>Unfre Stellung daſelbſt war Feine leichte, nicht ſowohl in Hinſicht auf unſre
          Pflegebefohlenen, ſondern in Beziehung auf den Arzt, welcher das ganze Iyſtitut unter
          feiner Leitung hatte, Derſelbe lebte ſehr un- woraliſch und behandelte die Kranken
          ſchlecht. Da unſre Vorſtellungen bei dem Doktor nichts halfen, mußte ich Hilfe bei der
          Negierung ſuchen. Dieſe ſandte eine Kommiſſion nach der Inſel, meine Klagen wurden als
          gerechtfertigt erfunden, und der Arzt wurde abgerufen. Sein Nachfolger war ein heifttich
          geſinnter Mannz mit ihm und feiner Familie lebten. </p>
        <pb n="596" />
        <p>wir in naher Freundſchaft, er nahm fich der Kranken treulich an und ließ ſich auc) ihr
          Seelenheil am Herzen liegen. </p>
        <p>Ovgleich unſer eigentliches Gemeinlein nur klein war und nur aus Lazaruskranken beſtand,
          fo hatte id) doch auch alle die anderen Kranken mit dem Evangelium zu bedienen. Es waren
          deren etwa 400, Leute aus den verſchiedenſten Nationen, Doc verſtanden fie alle mit wenig
          Ausnahmen die engliſche Sprache. Der Herr gab feinen Segen und flärkte meine Ges ſundheit,
          ſo daß wir eine Reihe von Jahren ihm an dieſem Werke dienen konnten. Endlich aber bildete
          ſich bei mir ein Halsübel aus, welches keinem Mittel weichen wollte, jo daß ih mich
          genötigt ſah, um meine Ablöfung zu bitten. Wir erhielten mit der Erlaubnis derſelben
          zugleich den Auftrag, 13 Kinder der Miſſionsgeſchwiſter in die Anſtatken nach Klein» welke
          zu geleiten. </p>
        <p><s>Im <date>April 1859</date> verabſchiedeten wir uns von den lieben Kranken und allen
            unſern Freunden auf der <placeName>Inſel</placeName> und in der
              <placeName>Kapſtadt</placeName>, wo wir uns mehrere Wochen aufhielten, und begaben uns
            ſodann mit der lieben <persName>Schweſter Suhl</persName> und den uns anvertrauten
            Kindern am <date>21 Mai</date> an Bord des Schiffes Wilhelmine. </s></p>
        <p>Wir hatten eine gute und vergnügte Reiſe, Der Kapitän war ein lieber chriſtlicher Mann,
          er erſuchte mich, jeden Sonntag Gottesdienſt zu halten, zu weichem fi aud die Mannſchaft
          einfand.. </p>
        <p>
          <s><date>Ende Juli</date> landeten wir bei <placeName>Rotterdam</placeName> und fuhren von
            da nach <placeName>Zeiſt</placeName>, wo wir uns drei Wochen lang aufhielten. </s>
          <s><date>Ende Auguſt</date> kamen wir mit der uns anvertrauten Kinderſchar in
              <placeName>Kleinwelke</placeName> an. </s></p>
        <p><s>Wir freuten uns von Herzen, hier in <placeName>Kleinwelke</placeName> unſre Kinder
            alle geſund wiederzufinden, und dankten dem Herrn für alle uns erwieſene Gnade. </s></p>
        <pb n="597" />
        <p>Da sich meine Geſundheit auf der Eerreife gekräftigt, und das Hatksübel fich gebeſſert
          hatte, gereichte «6 mir zu großer Freude, als der Autrag an mich kam, die Bedienung der
          kleinen Sozietät in Berthels- dorf und der Diatpora in der Umgegend von Herin-hut zu
          übitnehmen. Wir waren dem Herin von Herzen dankbar, ihm nod auf diefe Weiſe in ſeinem
          Weinberg dienen zu können, Je weniger tüchtig ic) mich aber zu dieſem Beruf fühlte, denn
          wir ftellte ſich der Dienſt in der Diaspora von jeher um vieles ſchwieriger dar, als der
          Miſſionsdienſt, umſo dringen- der war mein Flehen zum Herrn, daß er mir in dems ſeiben zur
          Seite ſtehen und mich mit ſeiner Gnade und ſeinem Geiſte leiten wolle. </p>
        <p><s>Am <date>21 Oktober 1859</date> zogen wir nach <placeName>Berthelsdorf</placeName> in
            die Wohnung des Sozietätsarbeiters, und am <date>23</date> wurden wir den Geſchwiſtern
            vorgeflelt. </s>
          <s><persName>Br. Buch</persName> (wein Vorgänger) nahm sich unſer treulich an und
            degleitete uns bei den Beſuchen der Geſchwiſter im Dorfe.</s> Freilich bekam man bald
          den Eindruck, daß, wenn der Herr nicht eine beſondere Griſteötaufe ſchenke, die Sozietät
          bald eingehen dürfte, denn die wenigen, die an der Sozietät noc) mit Liebe hingen, waren
          hochbejahrte Leute, und ihre Kinder hatten feine Liebe und kein Verſtändnis für dieſe
          Zuſammen- gehörigkeit. Und ſo kam es denn, daß nach Verlauf von 11 Jahren die Sozietät
          aufgelöſt wurde. <s>Wir zogen nun ganz nach <placeName>Herruhut</placeName> und konnten
            uns ſeitdem der befuchenden Diasporageſchwiſter aus der Umgegend an den Sonntagen noch
            mehr annehmen. </s>Der Herr gab Gnade und ſtärkte meine Geſundheit ſo, daß ih alle
          Reiſen in meinem Diſtrikt ohne Unterbrechung ziemlich 13 Jahre lang. </p>
        <pb n="598" />
        <p>zurücklegen konnte; auch meine liebe Frau hat mich öfters begleitet, was den
          Diasporaſchweſtern beſonders lieb war.. </p>
        <p>So muß id} denn, wenn ich auf meinen Lebens- und Diencrgang zurüEblie, mit Scham und
          Beugung bekennen, daß der liebe Herr unendlich mehr Gnade und Barmherzigkeit an mir ſeinem
          unwürdigen Diener bewieſen hat, als ich es cxbitten und verſtehen konnte. Ich bringe ihm
          von Herzen Lob, Preis und Dank dar für ſeine gnädige Führung und werde es no in der
          Ewigkeit thun.. </p>
        <p><s>Der Herr hat uns auch die Gnade zu teil werden laſſen, daß er zwei unfrer Kinder zum
            Miſſionsdienſt berufen hat: unſre Tochter <persName>Luiſe</persName> nach
              <placeName>Jamaika</placeName>, als Gattin des <persName>Bruders Heinrich
              Hauber</persName>, und unfer jüngſter Sohn <persName>Guſtav</persName> folgte einem
            Ruf nach <placeName>Süd-Afrika</placeName>. </s>
          <s>Wir freuten uns, daß uns in ſeiner Braut, der <persName>Schweſter Marie
              Drexler</persName>, eine liebe Schwiegertochter zugeführt wurde.</s> Meine tägliche
          Bitte iſt: „Lieber Herr, mache ſie nur recht 1reu in deinem Dienſt und ſalbe fie mit
          deines Geiſtes Kräften, daß ſie allen denen, zu denen du ſie geſendet, zum Segen ſeien und
          ihre Arbeit an den Seelen dir Früäte bringe, eine Frucht, die da bleibet bis in das ewige
          Leben!”. </p>
        <p>So weit reichen die eigenhändigen Nachrichten des ſelig Entſchlafenen, Seine Kinder fügen
          hinzu: Im Jahre 1872 legte unſer lieber Vater ſein Amt nieder, da ſeine
          Kräfte nicht mehr zureichten, ferner in demfelben thätig zu ſein. Der Gedanfe, nichts mehr
          für den Herrn thun zu können, fiel ihm ſehr ſchwer, Doch ergab er ſich demütig darein und
          trug ſeine ehewaligen Pflegebefohlenen um fo treuer auf betendem Herzen, Überhaupt war
          unſer Vater ein ſehr treuer Beter, feinen Tag unterließ er es, Für-. </p>
        <pb n="599" />
        <p>bitte zu thun für die Ausbreitung des Reiches Gottes auf Erden überhaupt und inſonderheit
          für die Brüdergemeine in ihren einzelnen Teilen. </p>
        <p>Einen reichen Segen genoß er von den täglichen Barſammlungen und verfäumte nie eine
          derſelben ohne dringende Abhaltung. </p>
        <p>Im Ganzen genoß unſer lieber Vater in den legten Jahren ſeines Lebens eine gute
          Geſundheit, teider aber nahm fein Gehör merklich ab, was er namentlich auf dem Saale
          fhmerzlih empfand, da ihm in den Verſammlungen dadurch viel vertoren ging.</p>
        <p>Eine ganz befondere Freude war es für ihn, daß er die Berufung ſeines jüngſten Sohnes in
          den Miſſionsdienſt erlebte, <s>Der Herr ſtärkte ihn ſoweit, daß er der Trauung deſſeiben
            mit <persName>Schweſter Marie Drexler</persName> am <date>23 Oktober 1877</date> in
              <placeName>Ebersdorf</placeName> beiwohnen konnte</s>
          <s>Auch den Wunſch, ſeinen Schwiegerfohn <persName>Bruder Hauber</persName> in
              <placeName>Jamaika</placeName>, perſönlich kennen zu lernen, erfüllte ihm der Herr,
            indem dieſe unſre Geſchwiſter im <date>Jahre 1876</date> für einige Zeit zur Erholung
            nach Deutſchland kamen.</s>
        </p>
        <p>Anfang vorigen Jahres (1881) hatte er den Schmerz, feinen jüngeren Bruder, den einzigen,
          der von ſeinen Geſchwiſtern no; am Leben war, durch den Tod zu verlieren. Wenn ihn dieſe
          Trennung auch tief bewegte, ſo tröſtete er ſich dod mit der Hoffnung, ihn bald beim Herrn
          wiederzuſehen. </p>
        <p>Von jeher ein Freund vom Leſen, beſchäftigte er ſic) in den leßten Jahren meiſt damit,
          und die Gemeinſchriften, fowie andere chriftlichhe Schriften gereichten ihm zu großer
          Erbauung. Der Herr er- hielt ihm das Augenlicht bis an fein Ende ziemlich hell und Mar, fo
          daß er nicht unbeſchäftigt feine Zeit verbringen mußte, was ihm bei feinem thätigen Geift. </p>
        <pb n="600" />
        <p>ſehr ſchwer gefallen wäre. Er war dafür dem Herrn von Herzen dankbar,. </p>
        <p>Wir haben an unſerm teuren Vater uncndlich viel verloren; er nahm jederzeit den innigſten
          Anteil an unſerm Ergehen, beſonders lag ihm unſer geiſt- liches Wohl nahe am Herzen, und
          es war fein ſehn- lichſter Wunfh, daß wir alle dem Herrn leben möchten. Er, der Herr,
          erhöre aus Gnaden die vielen Gebete, die der teute Vater für uns zu ihm empor geſchift
          hat, und ſchenke ihm einen reichen Gnadenlohu für alle die Liebe und Sreue, welche er an
          und bewieſen hat.. </p>
        <p>Schon vor Oſteen dieſes Jahres (1882) hatte unſer lieber Bater an einer Erkältung zu
          leiden, weiche ihn ganz ans Zimmer feſſelte, doch erholte er ſich mit Gottes Hilfe ſoweit,
          daß er an den Verſammlungen teilnehmen und ſeinen täglichen Spazier- gang unternehmen
          konnte,. </p>
        <p>Den 12 Mai feierte er noch mit der Gemeine und genoß abends mit derfelben das heil.
          Abendmahl. Schon am darauf folgenden Sonntag (den 14.) fühlte er ſich wieder unwohl, er
          litt an Huſten und großer Mattigkeit, Die angewendeten ärztlichen Mitte! ſchlugen leider
          nicht an, fein Zuſtand ver- ſchlimmerte fim mehr und mehr; es zeigten ſich Spuren der
          Mafferfucht, die ihm oft große Angſt und Beklemmung verurſachten. Er betete viel zum Herrn
          um Hilfe und bat uns wiederholt um unſre Fürbitte, Die Verſe: „Erhalt mir, Herr, das
          Glaubenslicht“ 2 „Ih lege mie) in deine Wunden“ 2x, u. a. m. gereichten ihm zu beſondeten
          Troſt, und man hörte ihn dieſelben oft beten. Er freute ſich auc) über jeden Bibelſpruc)
          oder Vers, der ihm von anderen geſagt wurde.. </p>
        <p>Die Nächte wurden immer ſchwerer. Angſt und. </p>
        <pb n="601" />
        <p>601. </p>
        <p>Unruhe nahmen immer mehr zu, und der liebe Kranke flehte inſtändig zum Herrn, er möge
          ſich ſeiner erbarmen. Der Heiland erhörte au) unſer vereintes Flehen und half über
          Erwarten ſchnell.. </p>
        <p>Nachdem er am 13 Juni recht ſchwer an Beängſtigung gelitten hatte, folgte noch eine recht
          un- ruhige Nacht; gegen 3 Uhr ſchlief er ein und uns ganz unerwartet ſtand eine Stunde
          darauf ſein Atem fill, und feine feuer erfaufte Seele durfte in die Arme ihres treuen
          Heilandes eilen, den er ſchon hier ſo innig geliebt hatte,. </p>
        <p>„Zein Ohr hat je gehörct, Kein menſchlih Aug’ geſehn Die Freud’, fo venen beſcheret, Die
          Gott ihm auserfehn. Sie werden Gott anſchauen Und jehn von Angeſicht, Mit ihres Leibes
          Augen Das ew'ge wahre Licht!“. </p>
        <p>„Sein Licht wird fie befeinen, Sein Antliß bliden an; Und Elend, Anzſt und Weinen Wird da
          ſein abgethan; Da wird die Braut ſich zeigen Mit Chriſti Blut gejhmüdt, Und jich vorm
          Bräutgam netgen, Der ſie ſo had beglüdt!”. </p>
        <p>Sein Alter hat er gebracht auf 79 Jahre, 11 Monate und 3 Tage. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>