<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href="../schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="4.8.1">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lebensfauf des am 4. Januar 1893 in Königsfeld entſchlafenen verwitweten Bruders
          Johann Adolf Bonatz</title>
        <author>Johann Adolf Bonatz</author>
        <respStmt>
          <resp>XML-Modelling compiled by</resp>
          <name>Svetlana Yakutina</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Verlag der Unitäts-Buchhandlung</orgName>
        </publisher>
        <pubPlace>Gnadau (Germany)</pubPlace>
        <availability>
          <p>
            <orgName>Memorial University of Newfoundland</orgName>
          </p>
        </availability>
        <date>1893</date>
        <ref>https://collections.mun.ca/digital/collection/nachrichten/id/55633/rec/240</ref>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="j">Nachrichten aus der Brüder-Gemeine</bibl>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title>Nachrichten aus der Brüder-Gemeine</title>
            <author>Unbekannt</author>
          </titleStmt>
          <editionStmt>
            <edition>Digitale Ausgabe der Zeitschrift</edition>
          </editionStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>Verlag der Unitäts-Buchhandlung</publisher>
          </publicationStmt>
          <seriesStmt>
            <title level="j" type="main">Nachrichten aus der Brüder-Gemeine</title>
            <biblScope unit="volume">1856-1894</biblScope>
            <biblScope unit="issue">1893</biblScope>
            <biblScope unit="page">274-293</biblScope>
            <biblScope unit="page">331-358</biblScope>
          </seriesStmt>
          <notesStmt>
            <note type="fileFormat">application/pdf</note>
          </notesStmt>
        </biblFull>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <repository>Memorial University of Newfoundland</repository>
            <idno>
              <idno type="URLCatalogue">https://dai.mun.ca/digital/nachrichten/</idno>
            </idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <pb n="274" />
        <head>Lebenslauf des am <date>4 Januar 1893</date> in <placeName>Königsfeld</placeName>
          entſchlafenen verwitweten <persName>Bruders Johann Adolf Bonaß</persName>. </head>
        <p>Die Treue Jeſu hört nie auf; Davon iſt auch mein Lebenslauf, Der ihm nicht immer war zum
          Preis, Ein augenſcheinliher Beweis. </p>
        <p><s>Ich bin am <date>29 September 1808</date> in <placeName>Gnadenthal</placeName> auf dem
            Vorgebirge der guten Hoffnung geboren, wo meine Eltern, <persName>Johann Gottlieb
              Bonaß</persName>, gebürtig aus <placeName>Tangermünde</placeName>, und
              <persName>Johanna Dorothea</persName> geb. <persName>Koch</persName> aus
              <placeName>Spree</placeName> bei <placeName>Niesky</placeName>, dem Heiland unter den
            Hottentotten und Freiſchwarzen dienten. </s>
          <s>Im <date>Jahre 1810</date> bekamen sie den Antrag, die Gemeine in
              <placeName>Mamre</placeName>, damals <placeName>Groenekloof</placeName>, bedienen zu
            helfen. </s> Es lag meinen Eltern ſehr am Herzen, mich und meine 3 jüngeren Geſchwiſter
          in der Zucht und Vermahnung zum Herrn zu erziehen. Die ſehr fanften, liebreichen und
          ernſten Ermahnungen meiner lieben Mutter und die mehr ſtrengen meines lieben Vaters, der
          es auch an der väter- lichen Züchtigung nicht fehlen ließ, wenn es galt dem Leichtſiun zu
          ſteuern, den Eigenwillen zu brechen oder den Hochmut und die Unwahrheit. </p>
        <pb n="275" />
        <p>zu beſtrafen, werden mir immer int Andenken bleiben. — Die ſtrenge väterliche Zucht war
          be- ſonders für mich ſehr notwendig und war mir heilſam; denn ſchon frith erwachten in mir
          die fündigen Triebe. Bei fcheinbarem Ernſt und einem ſtillen Weſen war ich doch
          leichtſtunig, und unter dem Schein des Gehorſams und der Demut war doch Ungehorſam,
          Verſtellung und Lüge und Hochmut verborgen. Der Eigendünkel meines Herzens bekam immer
          reiche Nahrung durch das Lob und die Schmeichelreden der Hottentotten, womit ſie ſchr oft
          die Kinder der Miſſionare zu überhäufen pflegen. Da mir das Lexnen auch leicht wurde, jo
          wurde ich bald in der Schule (obgleich erſt 8 Jahre alt) als eine Art Hilfslehrer
          angeſehen, was mir überaus wohl gefiel. Außer der Schule durfte ich bei- nahe keinen
          Umgang mit den Hottentottenfin- dern haben, und nur bei gewiſſen Gelegenheiten, wie z. B.
          am Kinderfeſt, durfte ich mit ihnen einen Spaziergang machen. Solche Spaziergänge waren
          mir auch darum ſehr wichtig, weil ich mir darin ſehr wohl gefiel, als ein Aufſeher oder
          Lehrer angeſehen zu jein. — Mein Vater, dem natürlich dieſer Hang zur eitlen Selbftg
          fälligkeit nicht entging, unterlich keine Gelege; heit, mir ſolches troulich vorzuhalten
          und wenn nötig mich durch väterliche Zucht zu demütigen. Wenn ich dann geſtraft wurde, jo
          ſchienen mir meine Fehler nicht fo bedeutend, und mit Scham und Beugung muß ich es
          bekennen, daß es mir oft vorfam, als ob meine Geſchwiſter es in dieſer Hinſicht beſſex
          gehabt hätten und mehr geliebt worden würden als wie ich. O, welch ein grundverdorbnes
          Ding, voll Hochumnt und. </p>
        <pb n="276" />
        <p>Tücke iſt mein Herz von Jugend auf geweſen! Welch böſe Krankheit iſt es doch, Immer etwas
          ſein zu wollen. Wie viel Not, Elend und Fummer bringt es uns immerfort im Leben, und
          welche ſcharfen Mittel muß da unfer himmliſcher Arzt und Erzieher oft anwenden, um uns die
          ſo nötige Demut zu lehren, ohne welche das Herz zu keinem Frieden kommt. — (Zu meinen
          Erinnerungen an die damalige Zeit gehört u. a. auch, daß der Gouverneur, Sir
            Charles Sommerſet, der ein großer Jagdliebhaber war, oft mit vielen
          vornehmen Herren und einer Begleitung Soldaten durch Groene- floof fam, um in der Gegend
          zu jagen, und daß ſeine Wagen dann reichlich mit allerlei ex- legtem Wild beladen wieder
          durchfamen und nach der Kapſtadt zurückfehrten. Groenefloof war
          früher ein Gonvernements-Poſten geweſen, wo Militär ſtand, und zugleich war es eine
          zeitweilige Herberge des Gouverneurs während der Jagd, weil es den Mittelpunkt ſeines
          Jagdreviers bildete. Daher ſind auch zum Teil die Gebäude, welche die Miſſionare inne
          haben, von der Regierung erbaut. Der frühere Gouverneur, Sir Caledou,
          war aber kein Jagdliebhaber, ſondern mehr auf das Seelenheil der armen Hotten- totten
          bedacht geweſen und hatte daher dieſen Mag den Brüdern zu einer WMiſſionsſtation
          angeboten, womit aber ſein Nachfolger, Sir Charles Sommerſet, nicht
          zufrieden war. Dieſes führte zu vielen Unannchmlichkeiten zwiſchen dem Gouverneur und den
          Miſſionaren, welches ſpäter mit die Veranlaſſung wurde, daß Br. Jgnatius
            Latrobe zu einer Viſitation nach dem Cap ge ſchickt
          wurde.). </p>
        <pb n="277" />
        <p><s>Im <date>Jahr 1814</date> mußten meine Eltern zur Aushilfe wieder nach
              <placeName>Gnadenthal</placeName>. </s> Die Reiſe war wegen des vielen kalten Regens,
          der ja in der Regenzeit oft wochenlang anhält, fehr beſchwerlich, und wir Kinder
          erfranften alle. Ich erinnere mich, daß wir, in Gnadenthal ans
          gekommen, eines Abends vor dem Schlafengehen auf ärztlichen Nat ein warmes Bad nehmen
          ſollten. Ich fürchtete mich aber ſehr davor und ſuchte d dadurch, daß ich mich ſtellte,
          als ob ich itt tiefen Schlafe läge, dem Bade zu entgehen. Dieſes gelang mir völlig, denn
          meine Mutter wollte mich in dem ſüßen Schlaf nicht ſtören, der vielleicht beſſer wirken
          würde als das Bad. <s>Altern Anſchein nach hatte daſſelbe auch eine übfe Wirkung auf meine
            Geſchwiſter ; denn noch in derſelben Nacht gegen Morgen ging mein <persName>Bruder
              Heinrich</persName> heim und zu Mittag um 12 Uhr folgte ihm <persName>meine ältere
              Schweſter Marianne</persName> in die ewige Heimat nach.</s> Das war ein ſchwerer
          Schlag für meine Eltern: mein lieber Vater hielt ſelbſt das Begräbuis, wohl tief gebeugt,
          aber in des Herrn Willen ergeben. Ich genas wieder uud habe in jſpätern Jahren bei
          ſchweren Erfahrungen oft gedacht: ach, hätte ih doch damals mit meinen Geſchwiſtern auch
          heimgehen dürfen, wie vieler Sünde und Not wäre ich dadurch entgangen! Aber ich ging
          cherweiſe dieſes Vorrechts ſchon darum verluſtig, weil ich durc Liſt und Verſtellung meine
          Mutter hintergangen hatte! — Meine Eltern wurden ſpäter noch einmal nach
            Groenekloof und dann wieder zurück nach
            Gnadenthal verjegt, welche Reiſen wegen des ſteilen Weges über
          einen hohen Gebirgspaß damals noch ſehr. </p>
        <pb n="278" />
        <p>beſchwerlich waren. <s>Im <date>Jahre 1816</date> kam <persName>Ignatius
              Latrobe</persName> zu einer Viſitation nach <placeName>Afrika</placeName>.</s> Mit ihm
          kamen auch mehrere Geht für die ſchon beſtehenden Stationen und für die beabſichtigte neue
          Station an der Kaffergrenze. <s>Nachdem <persName>Br. Latrobe</persName> ſich einige Zeit
            in <placeName>Groenekloof</placeName> und <placeName>Gnadenthal</placeName> aufgehalten
            hatte, unternahm er in Begleitung von <persName>Geſchw. Schmidt</persName> die
            langwierige Reiſe nach dem Unterland, um die von der „Regierung angebotenen Pläße zu
            sefichtigen.</s> Die Wahl fiel auf den 12 Stunden von Uitenhagen entfernt gelegenen
          Koloniſtenplaß, der den Namen Enon bekam. <s>(Durch die nweſenheit
            des <persName>Br. Latrobe</persName> wurden nicht mur viele Vorurteile des Gouverneurs
            gegen unſre Miſſionsarbeit beſeitigt, ſondern der Gonverneur wurde auch gegen
              <persName>Br. Latrobe</persName>, welcher Empfehlungsſchreiben von ſehr hochgeſtellten
            Per: jonen in <placeName>England</placeName> mitgebracht hatte, jo freundlich geftimmt,
            daß er ihm viele Aufmerkſamkeit erwies.)</s>
          <s><persName>Br Latrobe's</persName> Rückreiſe war auf den <date>Anfang September</date>
            deſſelben Jahres mit dem Schiff Brillant feſtgeſeßt, und da ich das gehörige Alter
            hatte, wurde beſchloſſen, daß er mich mit nach <placeName>England</placeName> und dann
            später nach <placeName>Deutſchland</placeName> nähme. </s>
          <s>Einige Tage vor der Anreiſe jedoch machte der Gouverneur dem <persName>Br.
              Latrobe</persName> das Anerbieten, ihm freie Paſſage an Bord einer engliſchen
            Fregatte, die einen Monat ſpäter ſegeln jollte und auf welcher auch sein Sohn mit nach
              <placeName>England</placeName> reifen würde, zu geben, wenn er ſich deſſelben auf der
            langen Seereiſe annehmen wolle. </s>Da ich auf dieje Art nicht gut mitreiſen konnte, ſo
          blieb meinem Vater nun keine andre Wahl, als mich dem Kapitän </p>
        <pb n="279" />
        <p>279. </p>
        <p>des Brillant zu übergeben. Am Abend vor der Abfahrt des Schiffes beſtieg mein Vater mit
          mir ein Segelboot und brachte mich zu dem etwa eine halbe Stunde vom Lande ent fernt
          gelegenen Schiff und nahm Abſchied von mir. Ich weiß es, daß es meinen Eltern ſehr ſchwer
          war, mich dem Kapitän Young, einem ihnen völlig fremden Manne, anzuvertrauen; aber der
          Herr, welcher alles nach ſeinem weiſen Rat leitet, hatte anch hierin jo treulich für mich
          geſorgt, daß meine Eltern keinen beſſern Beichüßer hätten finden können. Es war mir ſchr
          wehmütig und ſeltſam zu Mute, nun auf einmat unter lauter fremden Menſchen zu ſein, die
          ich nicht verſtehen konnte, da fie engliſch ſprachen. Jedoch reiſte auch eine holländiſche
          Familie aus der Kapſtadt mit, die 2 Knaben hatte, was mir anfangs wegen der Sprache lich
          war, indem wir uns verſtehen konnten, da auf den Stationen der Hottentotten auch
          holländiſch geſprocßen wird. Am Morgen der Abfahrt machte mein Vater noch einmal ganz
          unverhofft einen Beſuch auf dem Schiff und ſtand plößlich vor mir, als ich auf dem
          Verdecke fpielte. Ich freute mich fehr, ihn wieder zu ſchen und wir jrügftüdten nun noch
          einma! mit einander. Aber ſchon während des Frühſtücks wurden die Anker gelichtet und mein
          Vater nahm in aller Eile zum zweitenmal Abſchied. Wenn ich an die lange Seereiſe
          zurückdenke, muß ich dem Herru danfen, daß er fo treulich für mich geforgt hat. Alle
          Schiffslente bemühten ſich mir Freude zu bereiten, vornehmlich auch der Kajütenjunge, der
          aber fein guter Geſellſchafter für mich war, denn er ſtahl öfters und mußte beſtraft
          werden;. </p>
        <pb n="280" />
        <p>deshalb warnte mich der Kapitän vor feinen Umgang. Auch gab es mir der holländischen
          Familie manche Unannehmlichkeiten : denn da durch, daß der Kapitän ſich meiner beſonders
          annahm, wurden diefe Leute, beſonders die Fran, fehr gegen mich eingenommen, was ich
          gelegentlich recht empfinden mußte. Doch verließ uns dieſe Familie noch unterwegs, als bei
          einer Insel Vorräte eingenommen wurden, und begab fich an Bord eines andern Schiff.</p>
        <p><s>Es mochte wohl anfangs <date>Dezember</date> ſein, als <persName>wir</persName> in
              <placeName>London</placeName> ankamen.</s>
          <s><persName>Br. Latrobe</persName>, der einen Monat ſpäter von der
              <placeName>Kapſtadt</placeName> abgefegelt war, kam einen Tag vor uns in
              <placeName>London</placeName> an.</s> Im Hauſe des Kapitäns, wo ich mich einen Tag
          aufhielt, genoß ich von ſeiner ganzen Familie ſehr viel Liebe, und als mich derſelbe dann
          zu Br. Wolline ins Miſſionshaus brachte und von mir Abſchied nahm,
          war es mir nicht anders zu Mute, als ob ich mich wieder von meinem Vater trennen müſſe. Im
          Miſſionshaus, wo ich nun bis Oſtern bleiben mußte, um dann mit Br. Latrobe nach
          Deutſchland zu reiſen, war ich ganz allein bei einer Schweſter, die ſich meiner annahm.
          Br. Latrobe und andre Freunde luden mich oft ein und ex- zeigten mix viele Liebe. <s>Im
              <date>Frühjahr 1817</date> reiſte dann <persName>Br. Latrobe</persName> mit mir über
              <placeName>Holland</placeName> noch <placeName>Deutſchland</placeName>.</s>
          <s>Der Aufenthalt in <placeName>Zeiſt</placeName> iſt mir immer in lieblichem Andeufen
            geblieben.</s>
          <s>Als wir nach <placeName>Herrnhut</placeName> kamen, übergab er mich meinen Verwandten,
              <persName>Geſchw. Raue</persName> die mich wie ihr eigen Kind behandelten. </s> Dieſe
          Liebe haben ſie mir erhalten, ſo lange ſie lebten, und mancher vergnügte Ferienaufenthalt
          hat mir das </p>
        <pb n="281" />
        <p>liebe Herrnhut unvergeßlich gemacht, es war gleichſam meine zweite
          Heimat geworden. <s>Nach einigen Wochen wurde ich nach <placeName>Niesky</placeName> in
            die <orgName>Erziehungsanftalt</orgName> abgegeben, wo damals noch sämtliche
            Miſſionskinder erzogen wurden. </s> Das Lernen wurde mir im ganzen nicht ſchwer.
          Beſonderes Intereſſe hatte ich für Latein, deutſche Sprache und Geometrie. In den andern
          Schulen hingegen zog ich mir oft den gerechten Tadel meiner Lehrer zu, während ein
          gewaltiger Eifer und Ehrgeiz mich für meine Lieblingsſchulen befeelte, und ich gern immer
          den erſten Plaß behauptet hätte. Ich galt, wie mir ſpäter ge- ſagt wurde, für ein ftilles,
          gehorſames Kind, jedoch ſah es dabei oft traurig in meinem Herzen aus. Das frühere
          kindliche Berhältnis im Umgang mit dem Heiland hatte ſich verloren; falte Gleichgiltigkeit
          und verſtockter Leichtſinn hatte von meinem Herzen Beſiß genommen, und die ſündigen Triebe
          des von Natur verdorbenen Herzens erwachten je länger je mehr; es herrſchte damals auch
          fein guter Geiſt in der Anſtalt. Mit tiefer Scham und Beugung muß ich an dieſe Zeit
          zurückdeuken, aber auch mit Dank, daß der Heiland ſeine bewahrende Hand über mix hielt. Es
          fam uun die Zeit, wo ich mich für einen Beruf entſchließen ſollte. Zuerſt wollte ich mich
          für das Studium der Theologie melden, wozu mir auch Hoffnung gemacht wurde, und hatte
          meinen erſten Wunſch, ein Tiſchler oder Zimmermann zu werden, weil der Heiland ein
          Zimmermann geweſen, und weil ich wieder nach Afrika als Miſſionar
          gehen wollte, völlig aufgegeben. Jedoch verlor ich die Neigung zum Studieren auch bald
          wieder. Das immerwährende </p>
        <pb n="282" />
        <p>Lernen wurde mir zuwider, und mein Hang, davon befreit zu werden, um ein mehr ungebun-
          denes Leben führen zu können, nahm überhand. Ich wollte nun ein Kaufmann werden, das
          ſchien mir nach allem das anziehendſte Geſchäft.</p>
        <p>So kam das Jahr 1822 heran. Meine Mutter hatte zwei Jahre zuvor ihre
          irdiſche Wallfahrt vollendet und mein Vater kam nun zu ſeiner Wiederverheiratung nach
          Europa. <s>Er brachte mehrere Kinder andrer Miſſionare und <persName>meine einzige
              Schweſter Juſtine</persName> mit, welche alle in <placeName>Kleinwelke</placeName> in
            die Miſſionsanſtalten abgegeben wurden. </s> Mein Vater redete ſehr eruſt mit mir und
          ſagte, da von ſeiten der Direktion das Studium mir mehrere Male angeboten worden, ich mich
          aber nicht dazu entſchließen könne, ſo wolle er mich zu nichts zwingen; nur ſei ex
          entſchieden der Meinung, daß ich kein Kaufmann werden ſolle, demn, fagte er, er wiſſe
          wohl, daß der Hochmut dahinter ſtecke, ich wolle nur ein vornehmer Herr werden, es ſei
          aber dieſes durchaus gegen ſeinen Wunſch. Der Aufenthalt meines Vaters in
            Europa war von kurzer Dauer. <s>Noch in demſelben Jahre kehrte
            er, nachdem er mit <persName>Schw. Friedrike Erdmann</persName> ehelich verbunden worden
            war, nach <placeName>Afrika</placeName> zurück.</s> Da ich nun nach dem Wunſche meines
          Vaters eine andexe Wahl zur Erlernung meines Lebensberufes zu treffen hatte, so kehrte ich
          nun zu meinem erſten Plan zurück, die Tiſchlerei zu erlernen, weil ich, wie ich ſagte, ein
          Miſſionar werden wollte. Allerdings war mit diefer Ausſage etwas Heuchelei verbunden, denn
          im Grunde wollte ic nur einigen Kameraden folgen, die auch Profeſſionen erlernten und es
          mir als ein. </p>
        <pb n="283" />
        <p>viel angenehmeres, freieres Leben ſchilderten als das Studium. O, wie treulich hat mich
          der Herr in die Schule zu nehmen gewußt, um mich von der ſchlüpfrigen Bahn des Hochmuts,
          des Leichtſinus und der fleiſchlichen Freiheit abzubringen und mir meine verderblichen und
          verkehrten Pläne und Vorſtellungen zu vernichten. Ihm ſei ewig Dank dafür!. </p>
        <p><s>Im <date>Jahre 1823</date> kam ich nach <placeName>Niesky</placeName> in die
            Tiſchlerei des Brüderhaujes in die Lehre.</s> Mein Meiſter war ein rechtlicher, aber
          überaus ſtrenger und hißziger Mann, der mir gleich beim Eintritt in die Lehre ſagte, daß
          er von mir vor allem unbedingten Gehorſam, Fleiß und ein flinkes, behendes Weſen fordere,
          Ungehorſam und Trägheit aber ſtreng beſtrafen würde. So erwachte ich ſchon in den erſten
          Tagen aus meinem Traum, den ich von der goldenen Freiheit bei der Profeſſion gehabt
          hatte.</p>
        <p>Schwer, centnerfchwer waren mir die erſten Jahre, den ganzen Tag verbrachte ich in Angſt
          und Furcht, etwas bei der Arbeit zu verderben und den Meiſter zu erzürnen, und in der
          Nacht ſtand ich im Traum nicht ſelten dieſelbe Angſt aus. Dieſe beſtändige Furcht und
          Angſt ver- mehrte meine Ungejchieklichkeit und Verlegenheit. Da kamen dann die meinem
          Herzen ſo heilfamen Demütigungen, die meinem ſtolzen Sinn nicht fchmedten, und es
          ſchmerzte mich tief, daß ich, der ich docch in manchen Schulen ein großes Lob befommen
          hatte, nun fo heruntergeſeßt wurde. O, welche ſchmerzlihe Reue empfand ich nun, daß ich
          die Profeſſion dem Studium vorgezogen hatte, um, wie ich glaubte, mehr Freiheit zu
          genießen. Doch der Herr verließ mich nicht, </p>
        <pb n="284" />
        <p>obgleich ich ihn mit dem Herzen verlaſſen hatte. Dieſe traurige Demütigungsſchuke war das
          Mittel, mich für einige Zeit vor dem Leichtſinn, zügelloſem Weſen und vor Verſuchung zu
          mancher Sünde zu bewahren, Aber, als es mir nach einigen Jahren bei der Profeſſion beſſer
          und leichter ging und ich weniger die ſtete Angit fühlte, welche mich im Zaum gehalten
          hatte, fam ich auch in dieſe Klippen hinein und wäre vielleicht gar unterlegen, hätte
          nicht mein treuer Heiland ſeine Hand mir dargereicht, mir heranszuhelfen. O, wie muß ich
          mich ſchämen, wenn ich an die damalige Zeit der Verirrung zurück denfe, und mit dem
          Pfalmiſten ſeufzen: „Ge- denke nicht der Sünden meiner Jugend und meiner Übertretung ;
          gedenke aber meiner nach deiner Barmherzigkeit um deiner Güte willen.“. </p>
        <p><s>Meine Konfirmation im <date>Jahre 1824</date> fiel in jene erſte Zeit der Lehre, und
            dies ſchmälerte mir gar ſehr den Segen, den ich bei einer tnehr gefaßten Gemütsſtunmung
            hätte haben können.</s> Im Jahre 1828 erhielt ich die Nachricht von dem
          Heimgang meines lieben Vaters in Gnadenthal. Diefe Nachricht und
          anderes mußte in der Hand des himmliſchen Erzichers dazu dienen, daß ein Wendepunkt zum
          Beſſern in meinem innern Leben eintrat. I<s>ch meldete mich zur Aufnahme in die Gemeine,
            wie es früher noch Sitte war, und gelangte dazu am <date>13 November</date> deſſelben
            Jahres.</s> Meine Lehrzeit war nun beendet, und es ging mir bei der Arbeit ziemlich gut.
            <s>Außerdem hatte ich einen treuen Freund an <persName>Br.Auguſt Freitag</persName>, der
            auch noch einige Jahre mit mir gelernt hatte und nun mein Nebengefelle war. </s></p>
        <pb n="285" />
        <p>
          <s><persName>Er</persName> befam aber noch in dieſem Jahre einen Ruf in die Tiſchlerei
            nach <placeName>Herrnhut</placeName>, welchen er auch annahm. </s> Von der Zeit au tricb
          es mich auch immer gewaltig dort- hin und ich meldete mich daher auch nach Herr hut und
          hatte bald Ausſicht, dort auch ange nommen zu werden. So hatte ich meinen Plan gemacht,
          aber der Herr, der mich troß meiner Untreuen nie verlaſſen hatte, führte mich ganz anders,
          — Eines Tages überfiel mich bei meiner Arbeit ein unbeſchreiblich fü Ich dachte au mein
          frühere dium, die lateiniſche Sprache, und es war mir doch leid, daß id nun alles wieder
          vergeſſen ſollte, und mein Verlangen, das Studium derſelben wieder vorzunehmen, war ſo
          ſtark, daß ich keine Ruhe befam. <s>Ich ging daher zu <persName>Br.
              Wullſchlägel</persName>, welcher damals Lehrer an der <orgName>Ortsanſtalt</orgName>
            in <placeName>Niesky</placeName> war, und erſuchte ihn, mir einige lateiniſche Bücher zu
            leihen. </s> Dies that er ſehr gern, freute fich über meinen Entſchluß und beſuchte mich
          zuweilen iu den Freiſtunden, um ſic mit mix über meine Überſekungen zu un- terhalten und
          mir nachzuhelfen. <s>Im Jahre <date>1829</date> bekam derſelbe einen Ruf nach
              <placeName>Ebersdorf</placeName>.</s> Als ich ihm zu dieſer neuen Berufung
          gratulierte, ſagte er: „Wie wäre es, wenn ich dich an meine Stelle vorſchlüge?“ <s>Ich
            hatte daran nie gedacht und nahm es als Scherz; aber es war ihm damit völliger Ernſt,
            und ſchon nach 8 Tagen wurde mir von <persName>Br. L. Reichel</persName>, Prediger und
            Direktor der <orgName>Ortsanſtalt</orgName> in <placeName>Niesky</placeName>, der Antrag
            gemacht, an Stelle des <persName>Br. Wullſchlägel</persName> einzutreten.</s> Ich wollte
          mir uoch Bedenkzeit au bitten, aber er wünſchte mir ſogleich des Herrn </p>
        <pb n="286" />
        <p>Segen dazu und redete mir freundlich zu, es im Glanben zu wagen. So nahm ich diete Be-
          rufung mit großer Zaghaftigfeit, aber doch im Vertrauen auf des Herrn Hilfe an. <s>Ich
            begaun meinen Anſtaltsdienſt am Tage nach dem Kinder feſt <date>1829</date>.</s> Kaum
          war ich eingetreten, jo kam ein Brief von Herruhut mit der
          Nachricht, daß ich dort in die Tiſchlerei eintreten könne, was ich nun natürlich ablehnte
          und dem Herrn dankte, daß er meinen Plan vereitelt und feinen Weg geführt hatte, da mir
          der Anſtaltsdienſt Gelegen- heit bot, mich auf den Miſſionsdieuſt vorzubereiten. Mein
          Dienſt bei der Jugend war mir bald, nachdem ich die erſten Proben durchgemacht hatte,
          wichtig und lich. Es galt freilich uner- müdlichen Fleiß von meiner Seite, um das zum Teil
          ſchon Vergeſſene mir wieder augneign Ich hatte dabei die Hilfe meines Heilands reichem
          Maße zu erfahren. Der Direktor jo- wohl als auch die Eltern der Kinder kamen mir mit viel
          Liebe entgegen, und auch die Kinder machten mir durch ihren Fleiß und Gehorſam Freude. So
          war dieſe Zeit eine ſehr liebliche für mich. Jedoch hätte ſie, wenn fie länger gedauert
          hätte, für mich verderblich werden fünnen, weil mein hochmütiges Herz ſich dabei ſehr wohl
          gefiel. <s><date>Gegen Ende 1830</date> ging <persName>meine Schweſter Juſtine</persName>
            in <placeName>Kleinwelke</placeName> an der Auszehrung heim. </s> Sie war ſchon längere
          Zeit recht leidend geweſen; ich hatte fie noch einige Monate vor ihrem Ende beſucht, und
          ihr das hernach geſchrieben, wozu ich keinen rechten Mut gehabt hatte, es ihr mündlich zu
          ſagen, nämlich, daß ich keine Hoffnung auf ihre Wiedergenefung hätte, und daß ſie jich auf
          ihren Heimgang vor- </p>
        <pb n="287" />
        <p>bereiten ſolle. Dies kam ihr auch wicht unerwartet und durch des Heilands Gnade wurde fie
          mit ſeinem Willen einverſtanden. </p>
        <p><s>Am <date>7 Juni 1831</date> erhielt ich ganz unerwartet einen Ruf zum Dienſt der
            Miſſion in <placeName>Süd - Afrika</placeName>.</s> Es durchging mich dabei ein Gefühl,
          das ich nicht beſchreiben kann. Meine Untreuen ſtanden wie Berge vor mir, aber anch des
          Heilands Gnade, der nicht handelt mit uns nach uſern uüden ; es hieß auch ſogleich in
          meinem Inmnern: „Ja!“ Wohl war es mir nicht ganz leicht, meinen mir lieb gewordenen
          Anjtaltsdienſt niederzulegen, aber wie hätte ich Nein ſagen können zu diefer ſchönen
          Berufung zum Dieuſt des Herrn in meinem Heimatlande; trieb mich doch von Jugend anf mein H
          immer dahin. Daher ſchrieb ich bald mein freudiges „Ja“ nach Bertheisdorf. <s>Mein Freund
              <persName>Br. Freytag</persName> hatte auch zu gleicher Zeit einen Ruf nach
              <placeName>Labrador</placeName> erhalten und angenommen.</s>
          <s>Wir waren nun viel bei einander in <placeName>Herrnhut</placeName> und freuten uns, daß
            wir zu gleicher Zeit als Miſſionare ausziehen witrden, freilich in entgegengefehter
            Richtung, jedoch in ein und demselben Beruf.</s>
          <s>Auch hatten wir rie Hoffnung, zus in <placeName>London</placeName> noch einmal zu
            treffen. </s>
          <s>Im <placeName>Berthelsdorf</placeName> hatte ich die Weiſung bekommen, jo lange in
            meinem Berufe zu bleiben, bis <persName>Br. Schoppmany</persName>, der auch nach
              <placeName>Afrifa</placeName> berufen war, fommen würde; mit ihm follte ich dann
            zuerſt nah <placeName>England</placeName> reiſen, wo wir einige Monate bleiben ſollten,
            um die engliſche Sprache zu lernen. </s> In Niesky hielt ich um
          ruhig meine Schulen bis vor Oſtern und ſchied fodann nicht ohne tiefe Wehmut aus meiner
          mir ſo lieb. </p>
        <pb n="288" />
        <p>gewordenen Thätigkeit und von dem lieben Ni wo ich 14 Jahre verlebt hatte. <s>Am Tage der
            Abreiſe begleiteten mich die Kinder mit ihren Lehrern noch ein Stück Wegs, und nachdem
            wir uns Lebewohl gesagt, ſette ich meine Wanderung nach <placeName>Herrnhut</placeName>
            fort, wo <persName>Br. Schoppmain</persName> meiner wartete.</s>
          <s>Mit ihm wurde ich dann bald im Kreis der lieben Brüder der <orgName>U.-A.-C.</orgName>
            in <placeName>Berthelsdorf</placeName> feierlich zur Akoluthie angenommen und zur Reiſe
            nach <placeName>Süd -Afrifa</placeName> abgefertigt, welche wir <date>Anfang Mai</date>
            antraten.</s>
          <s>In <placeName>London</placeName> angelangt, erfuhren wir Leider bald, daß das
            Labradorſchiff, und auf demſelben mein Freund <placeName>Br. Freytag</placeName>, vor
            einigen Tagen abgeſegelt ſei. </s>
          <s>Auch erfuhren wir hier, daß wir noch einige Monate in <placeName>England</placeName>
            verweilen müßten, bis <persName>Geſchw. Genth von Suriname</persName>, die inzwiſchen
            einen Ruf nach <placeName>Süd-Afrika</placeName> erhalten hatten, auch in
              <placeName>Londen</placeName> eintreffen würden. </s>
          <s>So entſchieden ſich die Brüder dafür, daß wir nach der <orgName>Gemeine
              Ockbrook</orgName> reiſen ſollten, um dort, ſoviel als möglich, noch die engliſche
            Sprache zu erkernet.</s>
        </p>
        <p><s><date>Anfang September</date> kam <persName>Br. Ignatius Latrobe</persName> zu einem
            Beſuch nach <placeName>Ockbrook</placeName>, und da nun auch die Nachricht von der
            Anfunft der <persName>Geſchw. Genth</persName> angefangt war und wir nach
              <placeName>London</placeName> zurücfehren ſollten, jo hielt <persName>Br. Latrobe
            </persName>noch an dem letzen Abend eine Gemeinſtunde über den Tert: Wie das Teil
            derjenigen, die in den Streit hinabgezogen find, jo soll auch das Zeil derjenigen jein,
            die beim Gerät geblieben ſind. </s> (1 Sam, 30, 24.) In einem ſehr herzlichen Gebet
          empfahl ex uns dem Schuß und Segen Gottes unfers Heilandes. Am sol- </p>
        <pb n="289" />
        <p>genden Tag reiften wir mit ihm wieder nach London zurück, bewillkommten die lieben
            Geſchw. Genth, machten nur noch einige Abſchiedsbeſuche u. a. bei
            Paſtor Steinkopf, der uns auch in einem Gebet dem Herru empfahl und
          ſeinen 1 erteilte, und begaben uns an Bord des Schiffes „Jordeſon.“. </p>
        <p><s>Der Kapitän und die wenigen andern Paſſagiere waren ganz junge und unerfahrene Leute,
            jo daß wir mit recht ſchwerem Herzen gegen <date>Mitte September</date> unfere große
            Seereife antraten; und in der That war es feine leichte Reiſe. Im biskayiſchen Meer
            hatten wir einen ſehr heftigen Sturm und Gegenwind, der mit wenig Unterbrechung gegen 14
            Tage anhielt. </s>Am 29 September meinem Geburtstage, war der Sturm am
          heftigſten und wir im großer Gefahr zu ſcheitern an den felſigen
            Seilly-Inſeln, bis wohin uns der Gegenwind zurückgetrieben hatte.
          - Alles lag an der Seekrankheit darnieder, auch der Kapitän war ſeit mehreren Tagen recht
          lebensgefährlich krank, jo daß die Leitung des Schiffes dem Steuermanu anvertraut war, und
          dieſer, der leider ein arger Trunkenbold war, kam Tag und Nacht nicht zur Beſinnung. Anch
          heute lag er mit einem blauen Auge und zerichlagenem Geſicht auf dem Verdeck und wußte
          nichts von ſich. Ich war den ganzen Tag oben bei den Matrofen, welche mir ſagten, daß,
          wenn der Sturm noch 24 Stunden anhaſten würde, wir ohne Rettung verloren wären. Ich
          ſeufzte zum Herrn den ganzen Tag, und Dank ſei ihm, daß er uns ſeine Hilfe ſehen ließ. Am
          Abend legte ſich der Sturm, ſo daß wir aus der gefährlichen Lage herauskamen.</p>
        <pb n="290" />
        <p>Da das Wetter nun ruhiger und angenehmer wurde, erholten ſich alle Scefranken bald, und
          zum Glück wurde es auch nach und nach init dem Befinden des Kapitäns beſſer, und der
          Steuermann mußte ſich nun auch mehr zuſammennehmen. (Indeſſen war und blieb das Verhält-
          nis der zwei jungen Männer uns Miſſionareu gegenüber fein angenehmes, da ſie recht eigent:
          liche Rekigionsſpötter waren und uns oft ſchwere Stunden bereiteten.) <s>Am <date>30
              Dezember</date> gegen Abend fiel der Anker in der <placeName>Tafelbay</placeName>.</s>
          Die Geſchw. hatten in Groenekloof bereits von unſrer Anfunft
          gehört, und nach einigen Tagen, welche wir noch in der Kapſtadt
          zugebracht, ſtellte ſich Br. Lehmann mit ſeinem Ochſenwagen ein, um
          uns von dort abzuholen. <s>Froh und dankbar für alles, was der Herr während der langen
            Seereiſe von 15 Wochen und auch hier an ums gethan hatte, verließen wir die lieben
            Freunde in der <placeName>Kapſtadt</placeName> und reiſten nach
              <placeName>Groenekloof</placeName>.</s> (Der Weg dahin führt dur; tiefen Sand und iſt
          daher ſehr beſchwerlich für die Zugochſen.) Nachdem wir in den Sanddünen übernachtet,
          famen wir am nächſten Tag gegen Mittag au und wurden etwa eine Stunde vor der Station von
          einem großen Teil der <orgName>Hottentottengemeine</orgName> bewillkommt mit dem Geſang
          des Verſes: Nun danfet alle Gott u. f. w. Sie waren uns teils zu Fuß, teils zu Pferde
          entgegengekommen, und viele, die mich noch als Kind gekannt hatten, bezeigten eine große
          Freude des Wiederſehens. </p>
        <p>Mir war es ganz eigen zu Mute, als ich dieſe Leute wiederſah und den Ort, wo ich meine
          erſte Kinderzeit bis zum achten Jahre verlebt und beinahe alle Gegenſtände noch in. </p>
        <pb n="291" />
        <p>lebendiger Erinnerung hatte. Gefühle, die ich hier und bald darauf bei unfrer Ankunft in
          Gnadenthal hatte, vollends an den Grabſtätten meiner teuren Eltern und Geſchwiſter, fann
          ich nicht beſchreiben. Meine Bitte zum Heiland war, daß er mich zu ſeinem Dienſt ſelbſt
          zubereiten wolle, damit ich auch ſv treu wie einſt meine lieben Eltern ihm dienen möchte.
            <s>In <placeName>Gnadenthal</placeName> entſchied <persName>Br. Hallbeck</persName> und
            die ſüd-afrikaniſche Helferkonferenz, daß <persName>Br. Schoppmann</persName> daſelbſt
            bleiben, <persName>Geſchw. Genth</persName> nach <placeName>Enon</placeName> und ich
            meine Beſtimmung nach <placeName>Silo</placeName> bekommen ſollte.</s> Dies nahmen wir
          alle als das uns vom Herrn zugewieſene Bereich unſrer Wirkſamkeit an. (<s>Da
              <persName>Schw. Hallbeck</persName> sich am Meeresstrand bei
              <placeName>Elim</placeName> befand, um das Seebad zu gebrauchen, so lud <persName>Br.
              Hallbeck</persName> den <persName>Br. Genth</persName> und mich ein, ihn zu Pferd nach
              <placeName>Elim</placeName> zu begleiten, um, ehe wir die lange Reise ins Unterland
            anträten, and noch dieſe <placeName>Gemeine</placeName> kennen zu lernen.</s>) <s>Nicht
            lange darauf begab ich mich mit <persName>Geſchw. Genth</persName> auf die lange Reiſe
            nach <placeName>Enon</placeName>, nach einem herzlichen Abſchied von den zurübleibeuden
            Geſchwiſtern.</s> Dieſe Reiſe dauerte 28 Tage und war für uns, da wir an vielerlei noch
          nicht gewöhnt waren, ſehr beſchwerlich; beſonders da zukeßt noch anhaltender Regen fiel.
            <s>Als wir uns <placeName>Enon</placeName> näherten, kam uns <persName>Br.
              Lommerz</persName> mit einigen Hottentotten einige Stunden weit entgegengeritten und
            bewillkommten uns aufs herzlichſte.</s> Aber traurige Nachrichten teilten ſix uns auch
          mit von den Überſchwemmungen, die das Witterevier angerichtet hatte. Das Sonntaggrevier,
          dicht bei Enon, war auch jo voll und reißend, daß wir es nur mit
          großer Gefahr </p>
        <pb n="292" />
        <p>paſſierten. Ein Teil der Gemeine bewitlkommte nus eine halbe Stunde vom Orte entfernt mit
          dem Geſange einiger Verſe, und bald darauf hatten wir die Freude, in den Ort einzufahren,
          ſämtliche Geſchwiſter zu begrüßen und ihnen zun don Europa und den oberländiſchen Mit: i
          ationen vielerlei berichten zu können. <s>Die Weiterreiſe nach <placeName>Silo</placeName>
            konnte nicht ſogleich erfolgen , weil die dorthin berufenen <persName>Geſchw.
              Fritſch</persName>, mit welchen ich dieſe Reiſe machen ſollte, zuerſt nach
              <placeName>Port Eliſabeth</placeName> zu reiſen hatten, um Einkäufe für
              <placeName>Enon</placeName> und <placeName>Silo</placeName> zu machen.</s>
          <s>Es war am großen Sabbath 1832 als wir endlich Siko erblickten.</s>
          <s>
            <persName>Carl Stompjes</persName> Mann der <persName>Wilhelmine</persName>, der mich
            als Kind gekannt hatte, war der erſte, den wir im Feld bei der Herde autrafen, ſowie
            auch ſpäter ſeine Frau. </s> Die Freude dieſer beiden Leute war mir rührend.
              <s><persName>Wilhelmine</persName> war auch zur Zeit meiner Kindheit in
              <placeName>Gnadenthal</placeName> eine treue Kindsmagd bei <persName>Geſchw.
              Küſter</persName> geweſen und hatte mir dei meiner Abreiſe nach
              <placeName>Europa</placeName> die Ermahnung mitgegeben, fleißig zu lernen, dem Heiland
            treu zu bleiben, um damn wieder einmal als Miſſionar nach <placeName>Afrika</placeName>
            zurückzukehren.</s> Auch von Geſchw. Halter und
            Hoffmanu wurden wir in herzlicher Liebe aufgenommen. Die kleine
            <orgName>Gemeine der Hottentotten</orgName> mit vielen Tambuckis und Fingus kamen auch
          bald, um uns auf das freundſchaftlichſte zu begrüßen. Ganz eigene Gefühle, die
          unbeſchrieben bleiben müſſen, bes mächtigten fich meiner, als ich nun endlich nach einer
          beinahe einjährigen Neife den Ort meiner Beſtimmung und die Heiden ſah, welchen ich das
          Wort Gottes predigen durfte, wenn ich </p>
        <pb n="293" />
        <p>ihre mir damals noch ganz unbekannte Sprache würde gelernt haben. Ich muß jagen, daß ſie
          troß ihrer Wildheit einen guten Eindruck auf aich machten und ich mich zu ihnen, beſonders
          zu den Kindern hingezogen fühlte; aber das große Hindernis war eben die Unkenntnis der
          Sprache. Dieſe mit Guttes Hilfe zu erlernen, ſollte nun zuerſt meine Hauptanfgabe ſein.
            <s>14 Tage nach unſrer Ankunft verließen uns <persName>Geſchw. Halter</persName>, um
            nach <placeName>Enon</placeName> zurückzukehren.</s>
          <s>Unſre Hausfamilie beſtand nun aus den <persName>Geſchw. Fritſch</persName>,
              <persName>Geſchw. Hoffmann</persName> und mir.</s>
          <s>Als Gehilfen hatten wir, auch im Miſſionshaus wohnend, <persName>Carl</persName> und
              <persName>Wilhelmine Stompjes</persName>, die als tren bewährte Diener bei der äußeren
            und inneren Arbeit uns zur Seite ſtanden. </s>
          <s>Beſonders war uns <persName>Wilhelmine</persName> als Dolmetſcherin nüßlich. </s>
          <s><placeName>Sie</placeName> ſprach, als geborne Kafferin, obgleich sie viele Jahre in
              <placeName>Gnadenthal</placeName> gewohnt hatte, ohne Kafferiſch zu hören, ihre
            Mutterſprache gut und richtig, und was das beſte war, sie hatte ein ganzes Herz für den
            Heiland, und die Bekehrung ihres Volkes lag ihr ſehr am Herzen. </s></p>
        <p>Soweit reichen die für den Lebeuslauf beſtimmten Aufzeichnungen. Das folgende iſt einem
          Auffaß entnommen, welchen der Ent: ſchlafene als Beitrag der Geſchichte Silos ge:
          ſchrieben hat, daher über Familienereigniſſe wie über innere Erfahrungen nur wenig geſagt
          iſt.. </p>
        <p>(Schluß folgt.). </p>
        <pb n="331" />
        <p>Meine äußere Arbeit in die ich gleich eintreton mußte war die Besorgung der Tiſchlerei
          für die es genug zu thun gab. Silo war erst vor 4 Jahren angelegt.
          Die erſten Jahre begnügte man ſich in Hütten zu wohnen wie die Eingebornen es war ja alles
          nur ein Verſuch. Und in dieſen verfloſſenen 4 Jahren war es durc die unaufhörlichen
          Räubereien der Tam: buckis Kaffern Sutus und Buſchmänner ſowie durch die Feindſchaft des
          Bowana und ſeines Sohnes Mapafa oft nahe daran geweſen dieſen Plaß zu verlaſſen und den
          Verſuch wieder ganz aufzugeben. Bei u die zwei erſten fle Miſſionare ſo weit den fonnten
          aber derſelben fand ich mich vor. Der Tischlergeselle, ein Hottentote, welcher ein
          leidenicl es viel angenehmer uirer Anfunft mun waren inen Wohnhänjer für die fertig daß
          ſie bezogen werfür die innere Einrichtung nun gleich viel Arbeit für &lt;lergefolle ein
          Hotteutotte haftlicher Jäger war fand und leichter die Hobelbank ftehen zu laſſen und anf
          die Jagd zu gehen da es nicht an Wild täglich allein in fehlte. meiner Wertkſtelle Somit
          arbeitete ich welche </p>
        <pb n="332" />
        <p>übrigens nur eine aus Pfählen erbaute und mit Schilfrohr gedeckte Hätte war. Die Kirche
          und die Häuſer der Hottentotten waren auch ſolche Hütten, die ausfahen wie aus der Erde
          ragende Strohdächer; die Tambuckis hatten alle zirkelrunde, Bienenkorb ähnliche Hütten.
          Bei meiner Arbeit an der Hobelbank umlagerte mich alle Tage eine Schar ſchwarzer Kinder,
          von denen ich täglich viele faffeifhe Wörter lernen konnte. Es regte ſich bald der Wunſch
          in mir, ihnen Schule zu halten, wie auch Wilh. Stompjes dies früher gethan hatte. Aver
          ohne jegliches Buch und nicht im ſtande, mit ihnen zu reden ohne dieſe unſre
          Dolmetſcherin, war es eine ſeltjame Schule. Mein ganzer Schulapparat beſtand in einer
          ſchwarzen Tafel, die ich mir mühſam gemacht hatte, da es an Olfarbe, Pinſel, kurz an allem
          fehlte. Auf dieſer Tafel nun ſchrieb ich ihnen erſt Buchſtaben, dann Wörter an. Im ganzen
          machte die Schuke ihnen wie auch mir große Freude, und ich lernte dabei anch viel, da ich
          von ihnen, wenn ich etwas falſch ausſprach, tüchtig ausgelacht wurde und mir dann den
          Fehler gut merkte. Auch kamen ſie erſt vor meine , wenn ich uot- wendiger Arbeit wegen die
          Schule einſtellen wollte, und verlangten, daß ich ſie halten möchte; ſie würden nicht
          wieder nach Hauſe gehen. Und gab ich nach und ließ meine Arbeit liegen, jo ſagten ſie
          triumphierend: „Wir haben dich über: wunden." Als nach einigen Zahren die erſten
          gedruckten Büchlein, von den ſchottiſchen Miſſionaren verfaßt, erſchienen, hatte ich die
          Freude, daß einige der Kinder ſchon darin leſen konaten. Es war die Geſchichte Joſephs,
          die viel Anklang. </p>
        <pb n="333" />
        <p>bei den Kindern fand und immer wieder gern geleſen wurde. So war das Verhältnis zu den
          Kindern ein recht liebliches, aber mit den Alten hatte man unbeſchreiblich viel Not. Daß
          die Kinder ſo gerne zu uns in die Schule famen, jo zutraulich waren, ja jogar uns manchmal
          etwas verrieten von den auf der Station ver- übten heidniſchen Dingen, ärgerte gar manche
          der Eltern. Sie meinten, wir hätten die Kinder bezaubert, daß ſte uns ſo lieb hätten und
          es vorzögen in die Schule zu gehen, anſtatt Kälber zu hüten. Anfangs hatten jie gemeint,
          wir ſollten fie dafür bezahlen, daß fie uns die Freude machten und ihre Kinder ſcchickten,
          und ſahen ſich um ſehr enttäuſcht. Noch mehr Not machten uns ihre heidniſchon Gewohnheiten
          und ihr Aberglanbe. Wie oft ſah man kleine Kinder, denen ein Finger halb abgeſchnitten
          war, was die Mütter mit der größten Kaltblütigkeit thaten. Die Kinder ſollten dadurch
          liſtig und flug wer- den, auch vor böfen Krankheiten bewahrt bleiben 1 fw. Größere Mädchen
          fehlten oft in der Schule, und wenn man nach ihnen fragte, erfuhr man, ſie ſeien
          weggefchleppt, um nach heidniſcher Gewohnheit verheiratet, d. h. für Vieh verhandelt zu
          werden, Das bereitete uns vielen Kum- mer, bis ich eines Tages erfuhr, daß der Herr öfters
          dieſe ſündliche Gewohnheit auch für die Ausbreitung ſeines Reiches benüße, indem auf dieſe
          Weiſe das Evangelium oder doch der Name Jeſy an manche Orte gelange, wo uoch fein
          Miſſionar hingekommen war. Die ſchon oben erwähnten heidniſchen Sitten machten uns im
          Anfang ungemein viel Not. Dazu gehörte befonders auch, daß fie bei allen Krankheiten </p>
        <pb n="334" />
        <p>ſogleich einen Zauberer beriefen, und daß oft nächtliche Tänze weramjtaltet wurden. Cine
          andere Not war, daß fie bei ſchweren Krank: heiten den Kranken nach ihrer Sitte auf ein
          Fell legen und ins „Feld ſchleppen wollten, daß ex dort ſterbe, weil ſie ſich fürchteten,
          eine Leiche anzurühren. Man konnte ſie in den erſten Jahren nicht dazu bewegen, ein Grab
          zu machen, und ſie bezahlten lieber einigen Buſchmännern eine Kuh dafür. Einige Male habe
          ich bei fleinen Kindern das Grab felbſt gegraben; dann fam die Mutter, warf das Kindlein
          hinein und floh dann als „Unreine“ ins Feld, da es ihr nicht geſtattet war, ſich in
          Geſeklſchaft anderer zu begeben, bis einige Tage verfloſſen wären und fie nach langer
          gründlicher Waſchung wieder nach Hauſe fommen durfte. Wie oft mußte man da Eruſt
          gebrauchen und die Hütten ſolcher, die durchaus von ihren heidniſchen Sitten nicht laſſen
          wollten, gewaltſam abbrechen und die Leute aus dem Ort verweiſen. </p>
        <p>An Zänkereien und Schlägereien zwiſchen den verſchiedenen Stämmen fehlte es natürlich
          auch nicht. Dt ſtanden ſie in langen Reihen einander mit ihren Aſſageien gegenüber, um
          alte und neue Zwiſtigkeiten mit entfehlichem Geheul und Gebrüll auszufechten. Da gab es
          manche blutige Köpfe. Eines Tages wollte ich mich hineinmiſchen und Friede machen; auch
          die treue Wilhelmine bot ihren Einfluß auf, aber lange vergebens.
          Beinahe hätte ich einen Schlag mit einem diden Stock auf den Kopf bekommen, wenn nicht ein
          anderer, der hinter mir ſtand, den Schlag aufgefangen hätte. So bewahrte mich der Hexr
          wieder in Gnaden. </p>
        <pb n="335" />
        <p>Auf unſere Einladung kamen nach und nach auch bis gegen 20 Buſchmanusfamilien zum Wohnen
          nach Silo, die ſich, ihrer Gewohnheit gemäß, elonde Hütten bauten.
          Aber ſie waren für das Wort Gottes ganz unetmpfänglich und machten uns viel Not. Als fie
          ſahen, daß das Wild Fich fehr verminderte und wir ihnen unterhalb der Waſſerleitung Gärten
          zu bepflanzen anwieſen, verließen fie uns alle wieder, weil wir ſie, wie fie jagten, zur
          Arbeit zwingen wollten: ſie foien keine Sklaven, ſondern freie Leute. </p>
        <p><s>Um diefe Zeit kam <persName>Dr. Lees</persName>, ein engliſcher Bruder, der ſeiner
            Geſundheit wegen nach <date>Sitd -Afrifa</date> gekommen war und in <persName>Gnadenthal
            </persName>wohnte, nach <placeName>Silo</placeName>.</s> Er hatte die Abſicht, das
          eigentliche Kafferland zu befuchen, um die Miſſionare und ihr Werk beſſer kennen zu
          lernen, und ich befam von der ferkonferenz in Gnadenthal den
          Aufrrag, ihn auf dieſer Reiſe zu begleiten. Wir beſuchten auf diefer Reiſe, die 10 Tage zu
          Pferd danerte, alle damaligen neon der ſchottiſchen und wesloyaniſchen 9 jonare, was uns
          jehr intereſſant war. Mir brachte den Vorteil, meine Bevbachtungen über die faffriſche
          Sprache durch Unterhaltung mit den andern Mitſionaren zu prüfen und jo meine Keuntniſſe zu
          vermehren. </p>
        <p>Dieſe Reiſe brachte mir einen ſolcchen Gewinn, daß ich bald nach der Zurückunft es wagte,
          in den Berſammlungen die erſten Reden, die ich natürlich aufgeſchrieben hatte, vorzuleſen.
          Hierbei kann ich nicht unerwähnt laſſen, daß das Sprachſtudium mich Tag und Nacht Jo ber
          ſchäftigte, daß mir der Herr, den ich um ſeinen. </p>
        <pb n="336" />
        <p><s>Beiſtand anrief, oft im Traum Klarheit ſchenkte über den Zufammenhang von dieſem und
            jenem, was mein Gemüt fehr erfüllt hatte. </s></p>
        <p>Des Herrn Durchhilfe durfte ich bei folchen Gelegenheiten fichtbar ſpüren; ihm gebührt
          dafür Lob und Dank! Zu den erften Über jesungsarbeiten, die ich vornahm, gehörte die
          Leidensgoſchichte des Heilands, wobei mix Wil helmine trentich half. Auch fingen wir nun
          mit allem Eruſt den Bau der Kirche au, wozu wir um ſo mehr Freudigkeit hatten, da die
          fleine Schar der Getauften nach und nach zu nahm, und wir deutlich wahrnehmen konnten, daß
          der Herr fich in Gnaden zu unſerm armen Zeugnis von ihm bekamte. Die Mauern der Kirche
          ſtanden bereits, und wir waren gerade im Begriff, die Balkon und das Gerüſt zum Dach
          aufzurichten, als plötzlich die Nachricht fam, daß Krieg zwiſchen den Kaffern und
          Engländern ansgebrochen. Dies war, wenn ich nicht irre, im Jahr 1834. Wir
          mußten unn alle Arbeit einſtellen, da wir nicht wußten, ob nicht vielleicht anch der
          Hänptling Mapaſa und alle Tambuekis daran teil nehmen. würden. Hätten wir die Sitten der
          Kaffern bei ihren Kriegen gekanut, ſo würden wir uns auch wegen der Tambuckis weniger
          geängſtigt haben. Denn, um einen Zufluchtgort für ihre Weiber und Kinder und ein Vorſtel
          für ihr Vieh zu haben, ift es Sitte, daß ein Stamm übrig bleiben muß. Sv hatten auch
          diesmal der Häuptling Tyali und andere ihre Weiber und Kinder in unjere Gegend geſchickt,
          und es war ausgemacht worden, daß die Tambuckis nicht aut Kriege teil nehmen ſollten. Das
          erfuhren wir aber </p>
        <pb n="337" />
        <p>alles erſt nachher, als Tyali nus eine Botſchaft ſchifte und uns
          danfen ließ, daß wir feine Weiber und Kinder beſchüßt und unſere Decke über fie gebreitet
          härten: wovon wir allerdings in unſrer Kriegsnot und Angſt nichts gewußt hatten. — Wir
          konnten nun den unterbrochenen Kirchenbau wieder fortjegen, und zu Weihnachten.
            1835 fand die feierliche Einweihung der Kirche ſtatt. (Es war ein vom Herrn
          reich geſegneter Tag, und wir hatten die Freude zu ſehen, daß nachher die Predigten und
          auch die Vorfammelungen der Woche qut beſucht wurden. Einer lieblichen Geſchichte kann ich
          hier nicht uner- wähnt laſſen. Eines Tages kam ein Brief von einem hochgeſtellten Herrn au
          Reteröburg mit einer Gabe für die Erſtlinge aus der Tambucki - Nation. Wir ſollten für
          dieſe Ge tanften etwas nüßhliches, Kleider und dergleichen faufen. Zug aber wünſchte der
          freundliche Geber, daß ſie für feinen ungläubigen Sohn beton ſollten ; deun er wiſſe, daß
          der Herr ihr Gebet gewiß erhören würde. Mit großer Rührung und Dankbarkeit ompftugen die
          Heiden dieſes Geſchenk und ſagten, daß ſie ja wie un- mündige Kinder ſeien, die kaum recht
          für ſich ſelbſt beten könnten, geſchweige denn für andere, verſprachen es aber zu thun, To
          qut ſie könnten. Und ſiche, nach einiger Zeit kam wieder ein Danfſchreiben, daß der Herr
          ihre Gebete erhört habe, und daß der Sohn jenes Herrn zum Glauben hindurchgedrungen und in
          dieſem felig- machenden Glauben ſelig heimgegangen. </p>
        <p><s>Da <persName>Dr. Lees</persName> um dieſe Zeit abermals von
              <placeName>England</placeName> zurückgefehrt war, um in <placeName>Gnadenthal
            </placeName>zu wohnen, und mit dieler Gelegenheit die led.<persName>Schwetter Pauline
              Müller</persName> als meine Braut mitgekommen war, ſo reiſte ich im <date>Jahr
              1836</date> nach <placeName>Enon</placeName>, um dort mit der mir vom Herrn
            zugeführten Lebensgefährtin verehelicht zu werden.</s>
        </p>
        <pb n="338" />
        <p>Während meiner Abweſenheit wurde bei einem heftigen Gewitter die neue Kirche von einem
          Blisttrahl getroffen, wodurch der eine Giebel gänzlich zeriihmettert wurde; ſo war es nun
          weine orfte Sorge dieſen Schaden wieder reparieren zu laſſen. <s>— Nach der Synode
              <date>1836</date> beſuchte <persName>Br. Hallbeck</persName> alle Stationen, um
            mündlichen Bericht von der Synode zu bringen, all in Angenſchein zu nehmen und den
            Geſchwiſtern Rat zu erteilen. </s>
          <s><persName>Br. Adolf Küſter</persName> kam mit ihm, um ſich auch ganz für die Erlernung
            der Kafferſprache herzugeben, und übernahm zu dem Zweck bald die Sechnle der
            Tambuckifinder.</s>
          <s>Doch war dieſe Hilfe nicht von langer Dauer, da <persName>Br. Küſter</persName> leidex
            nach 2 Jahren einen Ruf nach der <placeName>Zizikama</placeName> erhielt, wo eine
            Station für die Fingu auf Wunſch des Gouverneurs angelegt worden war.</s>
          <s>Wir bedanerten dies ſehr: denn <persName>Br. Küſter</persName> hatte ſooben angefangen
            in der Kafferſprache Verſammlungen zu halten und ſich auch der Schule ſehr tronlich
            angenommen.</s>
          Geſchwiſter Fritſch bekamen ihre Berufung nach <orgName>Hemel en
            Arde</orgName>, woſelbſt damals noch das <orgName>Lazarus- Hoſpital</orgName> war, und
            Geſchwiſter Genth von Enon  kamen an ihre
          Stelle nach Silo im Januar 1838. Bald nach ihrer
          Ankunft hatte ich den tiefen Schmerz, meine liebe Frau und ihr neugebornes Kindlein
          ſchnell nach einander zu verieren; das war ein ſchwerer Schlag für mich. Sie hatte bereits
          einen ſchönen Anfang in der Kafferfprache gemacht, war allgemein beliebt </p>
        <pb n="339" />
        <p>und wirkte im Segen und mit großer Treue für den Herrn. „Zu dieſer Zeit gewährte es mir
          Troſt, daß die MiſſionSarbeit lieblich dieh und die Zahl der Getauften ſich vermehrte.
          wurde auch für unſer äuß Beſtehen ein großer Schritt vorwärts gethan, indem der lauge
          beabſichtigte Bau einer Waſſermähle vor genommen und beendigt wurde, wozu unter der
          Leitung des Br. tjcch eine beſondere Waſſer- leitung von einer Stunde Länge mit nicht un-
          bedeutenden Koſten hergeſtellt wurde. Die Tambuckis ſtaunten über dieſes Werk, manche
          fürchteten ſich fo ſehr davor, daß ie ireiend davonliefen, andere ſagten: Die Weißen
          laſſen alles arbeiten, auch der Wind und das Waſſer müſſen arbeiten, — ſie fönnen alles —
          nur den Tod fönnen jie nicht bezwingen u. |f. w. <s>Im <date>Jahre 1839</date> wurde mir
            in der ledigen <persName>Schweſter Chriftiane Sophie Rudolf</persName> eine neue
            Lobensgefährtin zugeführt.</s>
          <s>Ich reiſte nun nach <placeName>Enon</placeName>, um dieſe meine l. Braut abzuholen.</s>
          <s>Unſere Trauung daſelbſt fand mit der des led, <persName>Br. Adolf Küſter</persName>
            zuſammen ſtatt, welcher mit ſeiner Braut von <placeName>Clarkson</placeName> nach
              <placeName>Enon</placeName> gekommen war.</s>
          <s>Während meines Aufenthaltes daselbſt wurde ich von den an diesem Orte grassierenden
            Maſern befallen: nachdem ich mit Gottes Hilfe diefe Krankheit glücklich überstanden
            hatte, kehrte ich im <date>Juli</date> mit meiner l. Frau wieder nach
              <placeName>Silo</placeName> zurück.</s>
          <s>Aber ſchon gegen <date>Ende 1841</date> hatte ich wieder nach des Herrn
            unerforſichlichem Willen den unbeſchreiblichen Schmerz, auch diefe meine zweite L Gattin
            infolge einer Erkältung nach glücklich überſtandenen Wochen zu verlieren, und much das
            uns geſchenkte Kindlein folgte jeiner Mutter nach 3 Monaten in die Ewigkeit
          nach.</s></p>
        <pb n="340" />
        <p>
          <s>Auch <persName>Br. Kütfter</persName> verließ bald darauf wieder
              <placeName>Silo</placeName>, jo daß wir mit der Bitte um ein neues Geſchwiſterpaar
            einfommen mußten.</s>
          <s><persName>Geſchwiſter Lemmerz</persName>, die hier den Anfang gemacht hatten, kamen
            also zum zweiten mal nach <placeName>Silo</placeName> zur Aushilfe Dies thaten ſie auch
            ſehr gern, da <placeName>Silo</placeName>, welche sie hatten gründen helfen, ihnen ſehr
            am Herzen lag.</s> Es war auch für uns und die Gemeine unter dieſen l. Geſchwiſtern eine
          rechte Segenszeit. Nun wurde auch der lang beabjichtigte Bau eines größeren Miſſions
          hauſes vorgenommen und im Jahre 1843 be endigt. <s><date>Zu Anfang des Jahres
              1844</date> reiſte ich nach <placeName>Enon</placeName> und nach <placeName>Port
              Eliſabeth</placeName>, ging dann per Dampfer nach der <placeName>Kapſtadt</placeName>,
            beſuchte in <placeName>Mamre</placeName> und reiſte mit den von dort berufenen
              <persName>Geſchwiſtern Lehmann</persName> nach <placeName>Gnadenthal</placeName>, wo
            ich zum dritten mal in die Ehe trat und zwar mit der led. <persName> Schw. Eliſe
              Curie</persName>, welche mit den <persName>Geſchwiſtern Kühn</persName> und
              <persName>Br. Daniel Schärf</persName> von <placeName>Europa</placeName> gefommen war.
          </s> (<s>Letzterer wurde ſodanu mit <persName>Schw. Guſtava Hallbeck</persName> zur heil.
            Ehe verbunden.</s>) <s>Dieſe Geſchwiſter reiſten nun mit uns über
              <placeName>Clarkſon</placeName> nach <placeName>Silo</placeName>, wohin ſie berufen
            worden waren.</s>
          <s>Im <date>Jahr 1845</date> verließen uns <persName>Geſchw. Lemmerz</persName> wieder, um
            mit einer Kinderſchor nach <placeName>Europa</placeName> zu reiſen.</s> Im
            Dezember gleichen Jahres brach wiederum ein fehr blutiger Krieg zwiſchen
          den Kaffern und Engländern aus. Man hörte von haarſträubenden Greuelthaten, welche von den
          Kaffern an den Engländern waren verübt worden, welche die Grenze bewohnten. Auch die
          Miſſionare mußten fliehen, und viele Stationen wurden vin. Raub der </p>
        <pb n="341" />
        <p>Flammen. Die Berliner Miſſionare fürs erſte bei uns in Silo eine
          Zufluch ſeßten aber ſpäter ihre Reiſe nach Colesberg jort. In
          diejem Kriege gab es viel Schweres durchzumachen, doch erfuhren wir auch oft augen:
          ſcheinlich die Bewahrung des Herrn. Sv, als bald zu Anfang derſelben Mapaſa, der ſchon
          längſt ſich zweideutig gezeigt hatte, mit einer großen Schar bewaffneter Tambudis Reiter
          und Fußvolk von den Bergen herab kam, angenjchein: fich um unfern Plaß zu überfallen. Doch
          wurde dieſer Plan gänzlich vereitelt, da 4 Tage vorher eine Truppen- Abteilung
          Buſchmänner, gut ein geübt, fcchlau und gewandt, unter einem ang: liſchen Hauptmann uach
          Silo geſchickt war, weil unſer Agent, der mehr wußte als wir, dem Mapaſa nicht mehr
          traute. Unſere Viehhir welche am Abhange der Berge hüteten und ſich ſchnell vor dieſer
          wilden Schar verſtekten, hatten deutlich gehört, wie Mapaia und ſein nächſtes Gefolge, des
          guten Ansgangs ihres Unternehmens gewiß, ſich jchen über die Teilung der Beute beſprachen
          : wer von ihnen die Schafe der Miſſionare, wer die Ware des Kaufladens, den Tabak u. f. w.
          erhalten jollte. Auch hatten ſie kurze Aſſageie unter ihren Überwürfen verborgen, womit
          jie vielleicht die Mordſcene er öffnet hätten. — Nach einigem Unterhandeln mit den
          Miſſionaren, welche fich am Eingang des Orts aufgefteilt hatten mit dem Hauptmann Reed,
          auf welchen einige der Tambuckis anlegten, aber ihn nicht trafen, wurden ſie in die Flucht
          gejagt und weiterhin noch einige getötet. So war das Unglück in Gnaden von
            Silo abgewendet. In ſpäteren Gefechten fielen auch etliche. </p>
        <pb n="342" />
        <p>zu uns gehörige Leute und wurden, wie das im Krieg bei den Wilden gebräuchlich iſt,
          grauſam hingeſchlachtet, was für uns eine ſchmerzliche Erfahrung war. Bald wurden auch
          engliſche T in Silo ſtationiert, mm von da aus zu machen, u welchen
          fie öfters vi. </p>
        <p><s>und der O xt wimmelte von englif iſchen Soldaten, Bauern, Fingus Hottentotten und
            Buſchmännern. Es wurde ein förmlicher Mititärpoſten einge- richtet, und wir ſtanden
            unter Kriegsgeſeß. Das war in der That eine unruhige Zeit. Später fingen auß die
            Lebensmittel an zu mangeln; bei der Dürre, welche herrfchte, kam von dem erbeuteten
            Viel) eine Menge um, eben jo auch viele Pferde, wodurch die Luft jo ver: peſtet wurde,
            daß anſteckende Krankheiten, Kuhr, Typhus u. </s>|. w. entſtanden. — Das Haus nuſeres
          Viehhirten war zum Spital, unſere Schmiede zum Gofängnis eingerichtet worden. Auf unſerm
          Kircchhenboden lagen wohl gegen 1000 Pfund Schießpulver, wogegen wir Vorſteikungen
          machten, da ſchon früher einmal der Bis daſelbſt eingeſchlagen; die aber nichts halfen.
          Natürlich verwilderten auch unſ Leute, beſonders die Jugend, ſichtlich in dieſer fangen
          Kriegszeit. Alle dieſe Nöte laſteten fcchwer auf uns und erproßten uns manchen Seufzer.
          Nachdem der Krieg zwei Jahre ge dauert hatte, wurde mit den Kaſferſtämmen Friede
          geſchloſſen und die Truppen zogen. ab. Nach der neu beſtimmten Grenzlinie
            Silo nun mit zur Kolonie. Bald nach Been digung des Nx es HE der
          neue Gouverneur, Sir Harrn Smith, welchem ich in King-Williams- </p>
        <pb n="343" />
        <p>town furz zuvor meine Aufwartung gemacht hatte, ſelbſt nach Silo und gewährte uus unſre
          Bitte um genügendes Weideland für unſre Herden. Die noch dort wohnenden engliſchen Händler
          beſtürmten ihn, den Miſſionaren eine Vergütung zu geben und fie weiter ins Junere ziehen
          zu laſſen; Silo aber, mit ſeinem ſchönen Fluß und Fruchtfeldern ihnen zur Anlegung einer
          Stadt zu überlaſſen. Sir Harry ging darauf nicht ein, doch geſtattete er den Bittenden,
          jich am Osfraal, einem kleineren Flüßchen in der Nähe anzubanen. Wir hatten nun viel an
          den in der Kriegszeit beſchädigten Gebäuden zu reparieren, wobei wir nicht ahnten, daß
          dieſes nur für furze Zeit fein würde. <s>Im <date>Juli desſeiben Jahres</date> kamen
              <persName>Geſchw. Teutſch</persName> von <persName>Gnadenthal</persName> zum Beſuch,
            was nach der langen Kriegszeit eine große Aufmunterung für uns war.</s> Es wurde nun
          auch am nahegelegenen Windvogelberg der Platz für eine neue Station ausgeſucht, und wir
          beſorgten von Silo aus die Aufrichtung der Gebäude daſelbſt. </p>
        <p><s>Zu Weihnachten kamen <persName>Geſchw. Gysin</persName> vom Oberland, um die Leitung
            derſelben zu über- nehmen.</s> Es ſammelte ſich dort bald ein Gemeinlein und fing
          lieblich an zu gedeihen, aber 1850 im abermaligen Kaffernkrieg wurde es
          gänzlich zerſtört, um erſt ſpäter wieder aufgebaut zu werden. Dieſer neue Krieg kam nicht
          unerwartet, da ſchon lange große Unzufriedenheit gegen die Regierung unter den
          Hottentotten geherrſcht hatte, beſonders in Grahams-town und dem
          uns nahe gelegenen Katrevier. Sie klagten, daß ſie ſtets unterdrückt würden, nicht
          diejelben Rechte hätten wie die Weißen,. </p>
        <pb n="344" />
        <p>und daß die im Krieg von der Regierung gegebenen Verſprechen ihnen nicht gehalten würden.
          Mein Wunder, daß die bei uns wohnenden Hotten- totten auch von dieſem (Geiſt angeſteckt
          wurden, famen fie doch oft mit denjenigen des nächſten Diſtrikts zuſammen, Cs geſchah auch
          von der andern Seite vieles um fie zu reizen: denn die in dem nahegelegenen Whitlefen
          angeſiedelten Engländer konnten es nie verſchmerzen, daß die Farbigen das ſchöne
          Siloergebiet inne hatten, und hofften es ihnen bei einem uenen Krieg entreißen zu können.
          Kurz, nach manchen ver- gebfichen Ermahnungen und Bitten an unſere Leute, welche endlich
          zu bewaffnetem Widerſtand gegen die Engländer entſchloſſen waren, da ihnen in der That
          ſehr harte Bedingungen ge- ſtellt wurden, um ihre Treue zu beweiſen, nach eben ſo
          fruchtlofen Unterhandlungen mit dem Befehlöhaber in Whitloſea, und nach vielen angſtvollen
          Tagen und Nächten fahen wir uns genötigt, den Ort zu verlaſten. Denn nur dadurch, daß wir
          mit Zurücklaſſung unſrer meiſten Habe und der ſveben eingebrachten reichlichen Ernte von
          Silo auszogen, konnten wir vielleicht die falſche Veſchukdigung widerlegen, als ob auch
          wir an dem Auſſtand beteiligt ſeien, die Ehre und den guten Namen der Mission retten.
            Br. Gyſyn hielt noch eine ſehr ein: dringliche Abſchiedsverſammlung
          über die Worte: Lukas 19, „Wenn du doch wüßteſt zu dieſer deiner Zeit, was zu
          deinem Frieden dienet! Aber nun iſt es vor deinen Augen verborgen,“ welche nicht ohne
          Wirkung blieb. Die Aufſtändiſchen verſprachen, in mehreren Punkten nachzugeben, mur ihre
          Waffen wollten. </p>
        <pb n="345" />
        <p>ſie nicht abgeben, wie gefordert war, da fie ein falſches Gerücht vernommen, daß man
          andere Hottentotten, welche dies gethan, mit eben den Waffen niedergeſchoſſen hätte.
            Br. Gyſin ritt nocch einmal zum Kommandanten hinüber, da ich ihn
          gebeten hatte, die Unterhandlungen weiter zu führen ; denn ich war ſelbſt zu nieder-
          geſchmettert von der traurigen Wendung der Dinge; aber es war alles vergebens. Der
          Kommandant gab uns nur wenig Zeit, da er bald angreifen müſſe, ehe die Siloer von den
          feindlichen Tambuckis Verſtärkung erhielten. So rafften wir in der größten Eile die
          unentbehr- lichſten Habſeligkeiten zuſammen und verließen nachmittags den Ort. Es waren
          die Geſchwiſter Kſchieſchang, Gyſin und
            Schärf mit ihren Kindern, die beiden led. Brüder
            Nauhans und wir mit unſern zwei kleinen 5- und 2jährigen Mädchen. Den
          Augenblick des Scheidens kann ich nicht beſchreiben, viel weniger unſere Gefühle, eine
          Gemeine unter ſolchen Umſtänden verlaſſen zu müſſen und vorauszuſehen, daß alles zu Grunde
          gerichtet werden würde. Vieke weinten ſehr, als wir abfuhren, andere Verblendete zeigten
          Troß in ihren Mienen und ganzem Verhalten. Manche font Gutgeſinnte blieben nur deshalb
          zurück, weil ſie ſich nicht von ihrem Hab und Gut trennen wollten. Doch ſchloſſen no zwei
          Wagen mit Eingebornen ſich an und ein langer Zug zu Fuß von wohl 150 Seelen, zum größten
          Teil Fingus, welche leßtere in dieſem Krieg auf ſeiten der Engländer waren. Die meiſten
          Männer ſchickten wir jedoch zurüd, um ſich bei den Engländern zum Kriegsdienſt zu ſtellen. </p>
        <pb n="346" />
        <p>Faſt einen ganzen Monat zogen wir jo in nordweſtlicher Nichtung vom Schauplaß des Krieges
          hinweg. Oft ging es durch öde Gegenden, nud bei der großen Hitze litten wir und beſonders
          die Kinder, von welchen das jüngſte Töchterchen der Geſchwiſter Gyſin erſt 3 Jahr alt war,
          argen Durſt, js daß wir oft froh waren, nur eine Prüge trüben Waſſers zu finden. Fleiſch
          und etwas Milch lieferten uns die mitgenomme- nen Herden. Hie und da trafen wir auch
          freundlich geſinnte Koloniſten, bei welchen wir uns mit Speiſe und Trank erquicken
          konnten. <s><persName>Ende Februar</persName> kamen wir in
              <placeName>Colesberg</placeName>, einer kleinen Stadt nicht weit vom Orangefluß an, wo
              <persName>Kaufmann Ortlepp</persName> uns freundliche Aufnahme gewährte.</s> Dajfelbe
          thaten auch einige Geiſtliche und andere Bewohner des Städtchens. So hatte der Herr quädig
          für uns geſorgt, ihm gebührt dafür Dank. Möchte er den 1 Leuten reichlich vergelten, was
          ſie an uns gethan. <s>Der Magiſtrat des Städtchens bewilligte under Leuten mit den Herden
            einen Aufenthaltsort, eine Stunde von <placeName>Colesberg</placeName> entfernt, auf
            einer großen Fläche, wo ſie ſich Hütten bauten; ein kleines Haus, einem Engländer
            gehörig, durfte von einer Miſſionsfamilie bezogen werden, um die Leute zu
            beaufsichtigen.</s>
        </p>
        <p><s>Daß Silo zum Teil ein Raub der Flam men geworden, hatten wir ſchon in
              <placeName>Kamoeftowne</placeName>, einer engliſchen Miſſionsfration gehört. </s>
          <s><persName>Mapaſa </persName>war gleich nach unſerm Wegzug mit seinen Tambuckis in
              <placeName>Silo</placeName> eingerückt, um mit unſern Leuten gemeinſame Sache zu
            machen, und es waren viele Gefechte zwiſchen <placeName>Silo</placeName> und
              <placeName>Whitlesen</placeName> vorgefallen, wobei auch manche unſrer Leute getötet
            wurden, ohne daß jedoch eine Entſcheidung herbeigeführt worden wäre, bis endlich die ver
            alle in einer Nacht ins Katredierſich flüchteten, da sie gehört hatten, die Engländer
            ließen eine Kanone kommen, welche ihnen noch unbekannte Waffe große Furcht einſlößte.
          </s></p>
        <pb n="347" />
        <p><s>
            <persName>Kommandant Tylden</persName> ließ uns davon in Kenntnis jeßen und wünſchte,
            daß einer der Miſſionare nach <placeName>Silo</placeName> kommen möchte, um das wenige
            noch gerettete Miſſionseigentum in Empfang zu nehmen. </s>Es wurde daher beichloiten,
          daß Br. Kſchieſchang mit mir und einem treuen Hottentotten dahin
          reiten ſollten. <s>In 4 Tagen erreichten wir <placeName>Whitleſea</placeName>, welchem Ort
            wir uns nach allem dem Vorgefallenen mit ſchwerem Herzen nahten.</s>
          <s>Indeſſen kam uns <persName>Mr. Tylkden </persName>mit großer Freundlichfeit entgegen,
            Tier gleich zwei ſeiner jeigenen Pferde ſatteln anſtelle unſerer von dem langen Ritt
            ermüdeten Tiere und begleitete uns ſelbſt nach <placeName>Silo</placeName>. </s>Man
          hatte höheren Orts jein Verfahren mit Silo gemißbilligt und ihm
          einen Verweis darüber gegeben, daher ſein veräudertes Benehmen und jeine Bemühungen, das
          Geſchehene wieder gut zu machen. Es war indeſſen doch ein ſchwerer Ritt für uns, und
          unmöglich iſt es, nujere Gefühle zu beſchreiben, als wir den (Greuel der Verwüſtung ſahen.
          Wir hätten in die Erde ſinken mögen. Die meiſten Wohnungen eingeäſchert. Das Kirchlein,
          auf deſſen Thüre „Höllenkuch“ geſchrieben ſtand, war in eine Kaſerne ver: wandelt, aus
          welcher uns wilde (Geſichter an- jtarrten, und hie und da erblickte man Sandhügel mit nur
          notdürftig verſcha'rten Leichen. — Doch waren uns auch ſchon, als wir uns
            Silo. </p>
        <pb n="348" />
        <p>näherten, die tren gebliebenen Fingus, welche hier Kriegsdicuſte thaten, mit
          Freudenthränen entgegen gekommen. — Während wir nun wie zu Boden geſchmettert zurückreiten
          wollten, fagte plögfid Mr. Tylden zu uns: Wie wäre es, wenn gleich
          einer von Ihnen hier bliebe und Sie ihre Thätigkeit wieder begönney? zu- nächſt die
          verwüſteten Felder zu bebauen u. ſ. w. Das war der erſte Hoffnungsſtrahl, der in das
          Dunkel unſrer Scelen leuchtete und nus ei Zeichen war, daß der Herr unſer Senfzen gnädig
          erhört habe. Wir willigten ſogleich ein und ſagten, daß wir, die jeht ohne Heimat umher-
          irrten, am liebſten alle bald zurückkehren würden. „Sie ſollen alle wiederkommen,“ ſagte
            Mr. Tylden, „und für die erſte Zeit die Lebens- mittel alle von dex
          Regierung geliefert bekom men, bis Sie wieder etwas erwerben können.“ — Voll Lob und Dank
          gegen den Herrn trat ich nun wieder den Rückweg nach Colesherg an mit unſerm farbigen
          Begleiter, während Br. Kſchiechang zurückblib, um in Silo die
          Vorbereitungen für unſere Heimkehr und für die Bebauung der Felder zu treffen; freilich
          keine leichte Aufgabe! — Denn er konnte anfangs gar keine Hilfe von unfern noch dort
          wohnen: den Fingus bekommen, da ſie Kriegsdieuſte thun mußten, und wurde von den
          Koloniſten, welche ſich indeſſen in den noch beſtehenden Wohnungen eingerichtet hatten,
          mit ſcheelen Mugen angeſehen, mußte ſich auch ſehr anſtrengen, um nur einigermaßen Ordnung
          in die überall! herrichende Verwüſtung hineinzubringen. — Große Freude und Dankbarkeit
          zeigten unſre Leute, als ich ihnen bei unſrer Ankunft in Colesberg
          zurief:. </p>
        <pb n="349" />
        <p>„Wir gehen wieder nach Hauſe;" und ein lauter Dankryf ertönte von Mund zu Mund. Nach
          einem Aufenthalt von 6 Wochen verließen wir das Liebe Colesberg, wo
          uns je viel Gutes erzeigt worden; aber bei aller Freude hatten wir doch immer den Kummer
          gehabt, feine Heimat zu befigen, und die bange Frage: „wohin nun mit unjern Leuten?"
          beſchäftigte uns Tag und Nacht. Nun war durch Gottes gnädige Leitung der Weg nach
            Silo uns wieder bereitet ohne unſer Zuthun und troß dem Wunſche
          mancher, dieſen Ort nie wieder zu betreten. Aber wir jprachen es uns auch aus, daß unſer
          Wiedererſchei- nen uns manches Unangenehme, manchen Spott und Hohn bringen werde, uud
          verbanden uns daher mit unſern Leuten, durch des Herrn Gnade alles geduldig und ſtill
          hinzunehmen in dem Gefühl, daß wir jolche Züchtigung wohl ver- dient hätten durch unfere
          Untreuen. So traten wir die mühevolle Reiſe wieder an, die nicht jo lange wie die erſte
          dauerte, aber in mancher Hinſicht gefährlicher war, da der Krieg nun in vollem Gange war.
          Eines Morgens wurde mit Schrecken bemerkt, daß eine feindliche Bande ganz nahe bei unſrer
          Schlafſtätte geweſen und den größten Teil unſrer Herde geraubt habe; ſämtliche Zugochſen
          fehlten auch. Alle Männer eilten nun den Ränbern nach, die in zwei Richtungen ihre Beute
          fortgetrieben: das war ein Tag voll Angſt und Sorge. Hier in dieſer wüſten Gegend allein
          mit den vielen Frauen und Kindern! Doch erhörte der Herr unſer Schreien und wir erhielten
          ſämtliche Zugochjen und faſt alles Vieh zurück, wenngleich erſt kurz vor Mitternacht. Als
          wir uns unſrer Heimat </p>
        <pb n="350" />
        <p>näherten, mußten wir freilich ſchen, daß unſere Befürchtungen nicht umſonſt geweien: denn
          alles war in der größten Aufregung, und man hätte uns gern zum Rückzug genötigt, doch
          durfte niemand ohne des Kommandanten Befehl etwas thun. Unſer Schulhaus und die andern
          Gebäude wurden uns nach und nach wieder überlaſſen, und wir mußten uns, ſo gut es eben
          ging, einrichten, auch die Gottesdienſte drin halten. Es war dieſe erſte Zeit eine rechte
          Ge- duldsſhute für uns; wir mußten auch manches von unſerm Eigentum in fremden Händen
          fehen und froh ſein, wenn man es uns käuflich überließ. Indeſſen, durch das längere
          Zuſammenwohnen, — denn der Krieg dauerte ja tod, lange fort, — lernte man fich nach und
          nad) beſſer kennen, und viele der erſt Feindlichgefinn: ten wurden noch unſere Freunde und
          bejuchten ſonntäglich unſere Predigten, auch mußten wir öfters bei den Engländern
          Tranuugen. und Tuufhandlungen verrichten. Der Krieg währte noch fort bis zu Ende
            1852 ; oftmals noch kamen die feindlichen Kaffern in die Nähe und raubten viel
          Vieh. Ja cinmal wurden unſre ganzen Herden, Schafe und Ziegen und die zwei legten
          Milchkühe geraubt. Leider waren unter den Räubern auch ehemalige Silver Hottentotten; doch
          konnte dieſe Baude verfolgt und ihnen vieles wieder abgenommen werden, Indoſſen ging es
          doch oft ſpärlich genug mit den Lebensmitteln her. Als endlid 1852 mit den
          Kaffernhäuptlingen Friede geſchloſſen wurde, kamen viele von unſern früheren
          Pflegepefohlenen wieder zurüd. Es waren meiſt ſolche, die ſich im Kafferland dem Colonel
          Sommerset ergeben hatten. Es gab </p>
        <pb n="351" />
        <p>nun Arbeit genug, um die halb ren welche als Kajerne und zuleßt als Pf gedient hatte,
          wieder gründlich herzuſtellen. Sehr ſchwer war es auch für uns, die vielen engliſchen
          Familien, die ji in Silo während des Krieges niedergelaſſen hatten
          und die auch Gärten und Felder als „ihr Eigentum ans ſahen, wieder zu entfernen. Da kam
          uns unſer Frennd, der frühere Miſſionar Mr. Calderwood  sehr
          bereitwillig zu Hilfe. Er war für unſern Diſtrikt als Civil-Kommiſſfionair ernannt und
          trat nun, da das Civilgeſeß wieder zur Geltung kam, kräftig für unſer Necht ein, ſowie er
          uns ſonſt noch manchen großen Dienſt leiſtete. Sein Name foll in
            Silo unvergeſſen bleiben!</p>
        <p><s>Zu Ende dieſes Jahres machten wir eine Reiſe nach <placeName>Enon</placeName> mit
              <persName>Geſchw. Schärf</persName>, welche nach <placeName>Gnadenthal</placeName>
            berufen waren.</s>
          <s>Mit dieſen reiſte dann unſre älteſte Tochter weiter, um mit <persName>Geſchw.
              Luttringshauſen</persName> nach <placeName>Europa</placeName> zu reiſen.</s> — Bald
          nach Beendigung des Krieges fam eine Anzahl Männer zu uus mit der Bitte, daß alle Morgen
          ein Morgenſegen in der Kirche gehalten werden möchte, und der Herr auch täglich in dieſem
          gemeinſamen Gebet um Erhaltung des Friedens angerufen werden ſolle. Dieſe ſchöne
          Einrichtung beſteht noch jeßt in Segen. An den Sonntag Nachmittagen ent- ſtand jegt auch
          eine Sountagsſchulte für die Exwachſenen, welche mit großem Eifer beſucht wurde. <s>Im
              <date>Januar 1854</date> kam <persName>Br. Breutel</persName> von
              <placeName>Europa</placeName> mit <persName>Br. Kölbing</persName> von
              <placeName>Gnadenthal</placeName> zu einer Viſitation nach
            <placeName>Silo</placeName>, und die Wochen, welche wir mit dieſen l. Brüdern
            verbrachten, waren reich geſegnete, obgleich meine l. Frau. und ich den Schmerz hatten,
            unſer jüngſtes, erſt 3 Wochen altes Tochterchen in den erſten Tagen nach Ankunft dieſer
            Brüder zu verlieren. </s>
        </p>
        <pb n="352" />
        <p><s> Im <date>Jahr 1855</date> elten wir den Auftrag, eine Schar von 12 Miſſionskindern
            nach <placeName>Europa</placeName> zu bringen. </s>
          <s>Nach einer fehr ſtürmiſchen und langen Reiſe landeten wir, dem Herrn ſei Dank glückich
            und wohlbehalten mit dieſen Kindern <date>Ende Oktober</date> in
              <placeName>Holland</placeName> underfuhren in <placeName>Zeiſt</placeName> viel Liebe
            und Freundlichkeit von den dortigen Geſchwiſtern. </s>
          <s><date>Ende November</date> kamen wir in <placeName>Kleinwelfe</placeName> an, nachdem
            die Reiſe von Silo aus über 8 Monate gedauert hatte. </s>
          <s>Unſer Aufenthalt in <placeName>Europa</placeName> währte gegen zwei Jahre, da ich auch
            dem Synodus <date>1857</date> beiwohnen sollte.</s>
          <s>Im Herbst dieses Jahr kehrten wir nach <placeName>Süd- Afrika</placeName> zurück.</s>
          <s>Unser Aufenthalt in <placeName>Silo</placeName> war jedoch jeht nur noch ein kurzer, da
            wir uns <date>1859</date>, einem Ruf zufolge, nach <placeName>Clarkſon</placeName>
            begaben.</s> So verließen wir mit Wehmut das uns fo kieb gewordene Arbeitsfeld, wo wir
          ſo manche gnädige und wunderbare Führung und Durchhilfe des Herren hatten erfahren dürfen.
          Ihm, unſerm treuen Gott und Heiland ſei Preis und Dauf alles!. </p>
        <p>Bis dahin reichen die eigenhändigen Aufzeichnungen unjers l. Vaters. </p>
        <p>
          <s>In <placeName>Clarkson</placeName> hatten die l. Eltern die
              <orgName>Fingu-Gemeine</orgName> zu bedienen, doch dauerte ihr Aufenthalt daſelbſt
            nicht viel mehr als ein Jahr.</s> Erſt hatte unſer l. Vater einen heftigen Krankheits
          anfall zu beſtehen und ſpäter ſahen ſich die l. Eltern leider genötigt, den Dienſt in der </p>
        <pb n="353" />
        <p>Miſſion aufzugeben und nach Europa zurüzukehren. <s>Im <date>Jahre
              1860</date> traten sie die Rückreiſe au nach ſchwerem Abſchied von dem Arbeitsfeld, wo
            unſer l. Vater mit großer Vorliebe, treuer Angelegenheit und unter des Herrn Segen 29
            Jahre Lang thätig geweſen war. </s>
          <s>— Nach einer glücklichen Seereiſe landeten sie <date>gegen Ende des Jahres</date> in
              <placeName>Europa</placeName> und nahmen ihren Aufenthalt in
              <placeName>Kleinwelke</placeName>. </s>
          <s>Die kurze Ruhezeit daſelbſt benußte der l. Vater zur Ausarbeitung einer neunen,
            umfaſſenden Grammatik der Kafferſprache, womit er den ſpäteren Miſſionaren einen
            wertvollen Dienſt lei Oſtern des <date>Jahres 1862</date> folgte unſer l. Vater einem an
            ihn ergangenen Ruf als Diaſpora- Arbeiter für <placeName>Schaffhauſen</placeName> und
            den <placeName>Kanton Aargau</placeName>.</s> Die Zahl der Sozietätsmitglieder in der
          Stadt Schaffhauſen war eine ſchr kleine, aber der einfältige, echt
          chriſtliche und gediegene Geiſt, der unter ihnen waltete, die Liebe und das Vertrauen, das
          fie ihm entgegen trugen, machte ihm die Arbeit leicht und den Umgang mit dieſen lieben
          Geſchwiſtern angenehm und lieblich. Viel Genuß und Segen wurde ihm auch geboten durch den
          Verkehr mit den entſchieden gläubigen Geiſtlichen der Stadt und Umgegend, zu denen er in
          freundſchaftlichem, brüderlichen Verkehr ſtand, und die unſrer Gemeine ſehr zugethan
          waren. Auch wurde ihm eine Gelegenheit gegeben, auf den verſchiedenen Miffionsfeiten von
          jeiner früheren Thätigkeit Zeugnis abzulegen. <s>Zweimal jährlich bereiſte er den
              <placeName>Kanton Aargau</placeName>, und hat ſtets mit großer Freude und Dauk gegen
            den Herrn von diefen Beſuchen geſprochen. </s>Er fand meiſt überall </p>
        <pb n="354" />
        <p>offene Herzen, freute fich der regen und wert. thätigen Teilnahme an der Miſſionsfache
          und erbaute ſein eigenes Horz in der Gemeinſchaft und an den Erfahrungen jo mancher tief
          gegründeten und wahren Jünger Chriſti, die er jeinen Reiſen kennen lernte. <s>Im Jahre
              <date>1865</date> Jahre er sich veranlaßt, ſeinen Wohnſitz nach
              <placeName>Königsfeld</placeName> zu verlegen und den Winter in der Stille einer
              <orgName>Brüdergemeine</orgName> zu verbringen. </s>So bald es aber die günſtigere
          Jahreszeit erlaubte, begab er fich wieder auf ſeine Neiſen und ſette dieſelben unter dom
          ſichtbaren Beiſtand und Segen des Deren fort, bis er durch immer mehr hervortretende, ihm
          an ſeiner Arbeit hinderude Angegriffenheit der Rerven fich genötigt ſah, wenn auch ungern,
          das ihm ſo außerordentlich lieb gewordene Arbeitsfeld der Diaſpora zu verlaſſen und fich
          in der Stille der Häuslichkeit, nach langem, arbeitsvollen Pitgerleben vorzu- bereiten auf
          den ewigen Sabbath. </p>
        <p>Ein Gegeuſtand der Freude war es ihm, daß ſeine verheirateten Kinder hier am Ort wohnten
          und er ſich des Gedeihens ſeiner Enkel erfreuen fonnto, — Hie und da befuchte er auch uoch
          ſeine Freunde in der Schweiz, bei denen er jederzeit viel Liebe, Aufmunterung und Segen
          genoß. — Doch fühlte ex mehr und mehr die Abnahme feiner Kräfte, Seine früher ſv feſte
          Geſundheit war durch. die jahrelange, nner müdete uud. amjtrengendite Thätigkeit ſowie
          durch die vielen ſchweren Erfahrungen jeines Lebens erſchüttert. Er litt nun häufig an
          Schwindel nud Herzklopfen mit großer Nerven- abſpannung; und war es ihm während ſeiner
          amtlichen Thätigkeit Freunde und Bedürfnis, </p>
        <pb n="355" />
        <p>einen lebhaften Verkehr mit Pflenebefohlenen und Freunden zu unterhalten, ſo ſuchte er
          jezt mehr die Stille und faſt gänzliche Zu rückgezogenheit. Von Kind auf an Arbeit ge
          wöhnt, war er auch jeßt unausgeſeßt thätig, verfolgte mit reger Teilnahme die
          Angelegenheiten des Jeiches Gottes daheim und draußen und legte ſie dem Herrn, der ihm nun
          ſelbſt das weitere Wirken verſagte, in treuom fürs bittendem Gebot aus Herz. Im
            Jahre 1876 hatte er eine heftige Krankheit zu beſtehen und jah auch mit
          Wehmut ſeine Kinder von hier Icheiden. Als geneſen beſuchte er dieſelben zwei Jahre ſpäter
          und war während jener we nigen Wochen noch ganz beſonders vergnügt und heiter im Kreiſe ſo
          mancher tenrer Freunde in Chriſto. Ja, dieſer kurze Beſuch war gleiche ſam das Leto,
          ſchöne Abendrot ſeines vielbo- wegten Lebens; denn, kaum von dort zurücgeehrt, gefiel es
          dem Herrn, unſerer l. Mutter eine lauge, ſehwere Krankheit aufzuerlegen, während welcher
          ſich auch der l. Vater mit großer Treue und nie verſagender Geduld mit an ihrer Pflege
          beteiligte. Nach langen, bangen Wochen der Sorge nnd des Kummers konnten ſich dem Hern
          gemeinſam für die Geneſung danfen und ſich während eines mehrmonatlichen Aufenthaltes in
            Schaffhauſen wieder ſtärken und erholen. Im Herbſt
            1381 wurde unſer l. Vater den 30 Auguſt früh morgens ganz unerwartet
          van einem Schlaganfall getroffen, der ihn aber uur für kurze Zeit leicht lähmte. Den
          freien Gebrauch der Sprache verlor er jedoch von jener Zeit an, war aber deſſen un-
          geachtet den folgenden Winter hindurch noch. </p>
        <pb n="356" />
        <p>ſeidlich wohl und ziemlich vergnügt und zufrieden. Im März des folgenden Jahres erkrankte
          er abermals heftig und ſprach bei dieſer Gelegen- heit aus, daß er in des Herrn Willen
          ergeben und bereit ſei, ſeinem Ruf zu folgen. Wider Erwarten geuas. h. das Hauptübel wurde
          gehoben, doch blieb cine teilweiſe Lähmung zurück, welche, verbunden mit dem ſehr mangel-
          haften Gebrauch der Sprache und einer nun gänzlich bedingten Unthätigkeit, drücend und
          trübend auf fein Gemüt wirkte. Dieſe lette Länterungsſchuke des Heren und das ſtille ge-
          duldige Warten auf ſeine Stunde wollte ihm zuweilen ſchwer werden; doch schenkte ihm der
          Herr auch manchen ruhigen Tag und verſchonte ihn vor heftigen oder quälenden Schmerzen.
          Eine noch ſchwerere Trübſalsichule aber brach für ihn und ſeine Familie im Herbſt
            des Jahres 1884 herein, als unſere liebe Mutter durch ein ſchweres Gichtleiden in
          eine über ein Jahr dauernde, äußerſt ſchmerzvolle Prüfungs zeit geführt wurde, aus welcher
          der Herr fie erſt am 14 Auguſt 1885 durch einen ſanften Heimruf ſte. Da war
          nur der Herr und jein Wort für ihn wie für die leideude Gattin Troft und Stüße, und tief
          bewegt, aber doch dankend dafür, daß er der ſelig Vollendeten noch die Augen zudrücken
          durfte, ſah er ihr nach, da ſie zu den Wohnungen des Friedens eilte, feft hoffend, daß der
          Herr auch ihn bald abrufen werde. So kebte er ſtill ergeben und glaubensvoli an den
          Heiland ſich haltend, für die Dinge der Außenwelt abgeitorben, aber im Worte Gottes den
          wahren Lebensquell auf ſuchend, und daran fich erlabend, im feſten </p>
        <pb n="357" />
        <p>Vertrauen, daß der Herr bis an ſein Lebens- ende alfes wohlmachen werde. — Und er hat es
          wohlgemacht! — Doch ſo nahe als unſer ge liebter Vater damals ſeinen Heimgaug wünſchte und
          glanbte, war er noch nicht; uocch 7 Jahre währte die Wartezeit, und der Herr ſchenkte ihm
          für dieſelbe immer wieder (Geduld und E gebung. == Wollte ihm zuweilen das Har lang
          währen, und ſtieg die Sehnſucht uach Er- löſung oft auf den höchiten Grad, ſo überwand
          immer wieder der Glaube, der fich kindlich unter das Wort beugte: „Dein Wille geſchehe!". </p>
        <p>In den feten Jahren ſchwanden die Geiſtes- fräfte mehr und mehr. Das Loſen ſeiner lieben
          Bibel und Loſung, das bisher ſeine einzige Ber ſchäftigung gewejen, mu er nad und nach
          ganz einſtellen: und dem Herzenskündiger allein find die Seufzer und Gebete bekannt, die
          in den langen, einſamen Stunden aus dem Tiefften feines Her zu ihm emporſtiegen; wie oft
          wag er gerufen haben: „Komm, Herr eſu, bleib nicht mehr lang!" --. Daß ſein Herr nahe war,
          ahnten wir, als unfer Vater am 18 Dezember von einer merklichen Schwäche befallen wurde,
          zu der ſich andauerndes Fieber ge ſellte, die nach einem letzten, ſcheinbaren Auf-
          leuchten der Kräfte ſtetig zunahm. Der Se: danke einer möglichen Veſierung ſchien ihm
          einen harten Kampf zu koſten; er war mit dem Leben fertig und begehrte abzuſcheiden.. </p>
        <p>Am 4 Januar, nach einer fehr unruhigen Nacht, bemerkten wir, daß ſein Ende
          nahe, — Es wurde ihm der Segen des Herra erteilt; das Bewußtſein ſchwand und machte ſich
          uur im jſcchhwachen Falten ſeiner Hände bemerkbar </p>
        <pb n="358" />
        <p>ſobald die Umſtehenden ihm Verſe fagten und mit ihm beteten. Um 17 Uhr jchlummerte er
          ſehr ſanft und fajt unvermerkt ein, um „droben zu erwachen zu ewiger, unvergänglicher
          Freude. Sein Alter iſt 84 Jahr und 3 Monate. </p>
        <p>Da wird er Freudenzarben bringen, </p>
        <p>Denn ſeine Thränenſaat iſt aus!</p>
        <p> O, welch ein Jubel wird erklingen,</p>
        <p>Welch ſüßer Ton im Vaterhaus.</p>
        <p>Schmerz, Seufzen, Yeit, Tod und dergleichen </p>
        <p>Wird müſfen flichn und von ihm weichen,</p>
        <p>Er darf nun feinen Heiland jehn! </p>
        <p>Er wird beim Brunnen ihn erfriſchen, </p>
        <p>Die Thränen von den Augen wilden; </p>
        <p>Wer weiß, was ſonſt noch wird geſchehn ?. </p>

      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>