<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="../schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="4.8.1">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lebenslauf des am 27. December 1833 in Neudieten- dorf ſelig entſchlafenen
          verheiratheten Bruders Johann Adolph Küſter.</title>
        <author>Johann Adolph Küſter.</author>
        <respStmt>
          <resp>XML-Modelling compiled by</resp>
          <name>Svetlana Yakutina</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Verlag der Unitäts-Buchhandlung</orgName>
        </publisher>
        <pubPlace>Gnadau (Germany)</pubPlace>
        <availability>
          <p>
            <orgName>Memorial University of Newfoundland</orgName>
          </p>
        </availability>
        <date>1836</date>
        <ref>https://collections.mun.ca/digital/collection/nachrichten/id/19859/rec/104</ref>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="j">Nachrichten aus der Brüder-Gemeine</bibl>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title>Nachrichten aus der Brüder-Gemeine</title>
            <author>Unbekannt</author>
          </titleStmt>
          <editionStmt>
            <edition>Digitale Ausgabe der Zeitschrift</edition>
          </editionStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>Verlag der Unitäts-Buchhandlung</publisher>
          </publicationStmt>
          <seriesStmt>
            <title level="j" type="main">Nachrichten aus der Brüder-Gemeine</title>
            <biblScope unit="volume">1856-1894</biblScope>
            <biblScope unit="issue">1836, 04</biblScope>
            <biblScope unit="page">697-722</biblScope>
          </seriesStmt>
          <notesStmt>
            <note type="fileFormat">application/pdf</note>
          </notesStmt>
        </biblFull>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <repository>Memorial University of Newfoundland</repository>
            <idno>
              <idno type="URLCatalogue">https://dai.mun.ca/digital/nachrichten/</idno>
            </idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <pb n="697"/>
        <head>Lebenslauf des am <date>27 December 1833</date> in
            <placeName>Neudietendorf</placeName> ſelig entſchlafenen verheiratheten Bruders
            <persName>Johann Adolph Küſter</persName>.</head>
        <p><s>Ich bin den <date>14. Mai 1775</date> zu <placeName>Dederan</placeName> im ſächſiſchen
            Erzgebirge geboren.</s>
          <s>Mein Vater war ein Kanonier und als er <date>1778</date> in den einjährigen Krieg ging
            begleitete ihn meine Mutter. Mich ließen meine Eltern bei den Anverwandten meiner Mutter
            zurück bei denen ich denn auch blieb bis dieſer Krieg im folgenden Jahre beendiget war
            worauf meine Mutter mich abholte und nach <placeName>Dresden</placeName> brachte
            woſelbſt mein Vater in der <placeName>Neuſtadt</placeName> eine Anſtellung als
            Oberkanonier erhielt.</s> Was ich aus meiner früheſten Kindheit mich zu erinnern weiß
          iſt daß mich meine Mutter folgenden Vers lehrte: A und O ,Anfang und Ende nimm mein Herz
          in deine Hände wie ein Töpfer ſeinen Thon Meiſter laß Dein Werk nicht liegen; hilf mir
          beten wachen ſiegen bis ich ſteh vor Deinem Thron’ und den Spruch: Das Blut Jeſu Chriſti
          des Sohnes Gottes macht uns rein von aller Sünde Solde Verſe und Sprüche ſagte mir meine
          Mutter wenn ſie mich zu Bett</p>
        <pb n="698"/>
        <p>gebracht hatte neben meinem Bette figend vor; ich betete fie nach und verbrachte dann
          meine früheren Lebensjahre ſelig und vergnügt. In dieſer Zeit geſchah aber auch etwas
          wodurch ich meine Eltern und mich ſelbſt in große Betrübniß brachte. Ich hatte von einigen
          Kinderfreunden ein Paar Groſchen befommen um mir auf dem Dresdner Jahrmarkt etwas zu
          kaufen. Da beging ich das Verſehen es meinen Eltern nicht anzuzeigen wohin ich gehe
          ſondern ich ging heimlich weg mit dem dem Vorſaß bald zurückzukommen; aber kaum war ich
          über die Dresdner Brücke gegangen und auf dem Markte angelangt ſo verirrte ich mich in den
          Budengaſſen. Weinend ſuchte ich den Rückweg und vermochte nicht denen die mich fragten
          eine befriedigende Antwort zu geben. Gegen Abend kam ich denn ganz ermüdet bei einer
          Kirche an auf deren Stufen ich mich niederſeßte und bald einſchlief. Der Lampenpußer den
          fein Geſchäft dahin führte und der mich da fand trug mich in ſeine Wohnung und am Morgen
          brachte er mich zu einem in der Nähe wohnenden Kanonier welcher mich dann in die Neuſtadt
          zu meinen Eltern brachte die mich mit Schmerzen geſucht hatten. Mein Vater beſtrafte mih
          und dafür bin ich ihm noch heute dankbar ſo wie überhaupt für jede Züchtigung die ich von
          ihm und meiner Mutter wegen meiner Unarten empfangen habe. Auch kann ich mich nicht ohne
          innige Dankbarkeit daran erinnern daß mich mein Vater als ich</p>
        <pb n="699"/>
        <p>noch ein Fleiner Knabe war zum Kirchenbeſuch mit ſich nahm. Die feierliche Stille fo
          vieler Menſchen die da beiſammen waren und Alles was ich ſah und hörte machte einen
          angenehmen Eindruf auf mid. <s>Um dieſe Zeit bekam die Compagnie in welcher ſich mein
            Vater befand einen neuen Schullehrer mit Namen <persName>Haufe</persName>; und zu dieſem
            brachten mich meine Eltern in die Schule.</s> Als derſelbe fein Amt antrat ging er in
          eine Ede der Schulftube kehrte der Wand fein Geſicht zu erhob feine Hände und that ein
          Gebet welches bei mir einen guten Eindruck hinterlaſſen hat. Als in der Folge bei
            <s>Der noch übrige Theil der
            Reiſe wurde angenehm vollendet und wir kamen wohlbehalten in
              <placeName>Torgau</placeName> an.</s>
          <s>Hier ward mein jüngſter Bruder <persName>Jmmanuel Benjamin</persName> geboren; ſein
            Schöpfer nahm ihn aber bald wieder zu ſich.</s> In der Nacht da dieſes geſchah hatte ich
          folgenden Traum: ich ſah wie zwei Engel mit einem großen weißen Tuch vom Himmel herabkamen
          wie ſie dieſes bei der Wiege meines jüngſten Bruders.</p>
        <pb n="700"/>
        <p>ausbreiteten ihn aus ſeiner Wiege herausnahmen und auf das Tuch legten dieſes dann an den
          Zipfeln faßten und ſo mit ihm in den Himmel flogen. Da fing ih an im Schlaf zu weinen und
          rief laut aus: O mein Bruder <s>Um mir und meinem Bruder <persName>Wilhelm</persName> eine beſſere Pflege
            und Erziehung zu verſchaffen, hielt er bei der Kriegs Canzlei um Erlaubniß an uns in das
              <orgName>Erziehungs Inſticut für Soldatenknaben</orgName> nach
              <placeName>Annaburg</placeName> bringen zu dürfen; und nachdem ihm ſeine Bitte
            bewilligt worden brachte er uns im <date>Jahr 1786</date> dahin.</s> Der damalige
          Director dieſes Inſtitutes war der Hauptmann von Langen. Ich genoß in dieſer Anſtalt guten
          Unterricht und gute Behandlung. Wir Knaben waren in vier Mugfetier Compagnien und zwei
          Grenadier Divi-</p>
        <pb n="701"/>
        <p>ſionen eingetheil. Kine jede Compagnie hatte Oberund Unteroffiziere und wir alle ſtanden
          uns fer einem Major welcher ebenfalls aus unſerer Mitte erwählt war und uns wenn wir
          erercirten fommandirte. Ich ſelbſt gelangte von Grad zu Grad bis zum Capitän der zweiten
          MusfetierCompagnie. Als ich das zur Konfirmation ers forderliche Alter erreicht hatte
          wurde mir das Glük zu Theil mit den andern Catechumenen eine gute Vorbereitung zum
          erſimaligen Genuß des heiligen Abendmahls zu erhalten. Dann mußten wir zu unſern Lehrern
          und Vorgeſeßten des Inſtitutes gehen und ſie wegen deſſen was ihnen an unſerm Betragen
          nicht wohlgefallen hätte um Vergebung bitten. Dies geſchah nicht ohne Thränen und wir
          bekamen dabei manche gute Lehren; worauf wir dann am Palmſonntag zum Genuß des heiligen
          Abendmahls gelangten.</p>
        <p>Nach dieſer Zeit nahm mich der Geiſt Gottes und Jeſu Chriſti auf eine beſondere Weiſe in
          Seine Schule in welcher ich einſehen lernte daß ich ein Sünder ſei und bei Gott Gnade
          ſuchen müſſe. Ich ging deswegen oft in die Einfamfeit fanf zu den Füßen meines Erbarmers
          nieder und trug. Ihm die Anliegen meines Herzens vor ſo gut ich es damals verſtand. Mit
          einigen Offizieren machte ich den Bund nur für Gott zu lebenz und wenn wir von einander
          etwas hören oder etwas an uns ſehen würden das wir nicht für gut erkenneten ſo wollten wir
          es beſirafen. Dies antete</p>
        <fw>Viertes Heft. 1836. 46</fw>
        <pb n="702"/>
        <p>aber ins militäriſche aus weswegen wir unſern Bund dahin abänderten daß ein Jeder für
          ſich in der Stille dieſem ſchönen Ziele nacheilen ſolle ſo gut er fünne. Da wir kurz zuvor
          in Mißhelligkeit gerathen waren ſo ſchrieb der Major welcher auch mit zu dieſem Bunde
          gehörte an uns die Offiziere ein Circulare in welchem er uns liebreich darlegte daß wir
          uns gegenſeitig unſere Fehler zu verzeihen hätten wenn wir noch ferner das Gebet des Herrn
          ſprechen wollten weil in demfels ben auch die Bitte vorkomme: Wergib uns unſere Schulden
          wie auch wir vergeben unſern Schuldigern. Dieſer ſein Vortrag fand bei uns einen ſo guten
          Eingang daß ſehr bald alles Unangenehme befeitige war und wir gewannen einander nun noch
          lieber. Aus dieſer Zeit habe ich noch etwas anzuführen das mir unvergeßlich geblieben iſt.
          Mein Zeichenmeiſter gab mir einſt einen militäriſchen Plan aus dem ſiebenjährigen Kriege
          zum Copirenz und als ich denſelben betrachtete war es als zeige mir Jemand mit dem Finger
          den Ort </p>
        <pb n="703"/>
        <p>er mir daß er im ſiebenjährigen Kriege bei einem Herrnhuter einquartirt worden der ein
          ſehr frommer und lieber Mann geweſen ſei und gute Ordnung in ſeinem Hauſe gehalten habe.
          Von </p>
        <p>Aus den bis dahin verlebten Jahren habe ich noch zwei Lebensbewahrungen nachzuholen. Als
          ih noch ein Kind war ſtieg ich einmal auf einen alten Fiſchkaſten und wollte auf dem
          Torgauer Stadtgraben herumfahren wozu mir eine Bohnenſtange dienlich ſein ſollte; ich war
          aber noch nicht weit gekommen als ich ins Waſſer fiel. Da fügte es Gott daß mein Vater
          herzufam der mich dann glücklich ans Land brachte. Das anderemal war ich mit einem
          Begleiter von </p>
        <p>Als ich mich dann wieder in </p>
        <fw>46 *</fw>
        <pb n="704"/>
        <p>lernung einer Profeſſion entſchließen ſollte. Weil nun gerade ein Mann von
            <s>In <placeName>Düben</placeName> wurde
            ich von meinem Meiſter und deſſen Frau liebreich empfangen: die Profeſſion gefiel mir
            ich hatte Luſt zu derſelben und lernte leicht das Band weben befam aber ſo wenig zu
            eſſen daß ich mich oft hungrig zu Bett legen mußte. Eines Tages nach dem Mittageſſen war
            ich noc fo hungrig daß ich in den Garten ging und rohe Bohnen zu eſſen verſuchte. Als
            dies eine arme Frau welche im Hintergebäude wohnte bemerkte rief ſie mich liebreich zu
            ſich und gab mir in ihrer Wohnung die fehlende Nahrung ſo daß ich mich einmal wieder
            ſatt eſſen konnte. Werſchiedenemal hatte ich meinen Lehrherrn erſucht mich nach Annaburg
            zus rüczuſenden aber immer vergebens und ſeine Frau hatte mir ſogar die Kleider
            weggenommen und ſie verſtet damit ich nicht entlaufen ſollte. </s>Darüber gerieth ich
          denn endlich in fo große Verlegenheit daß ich meinen Lehrherrn flehentlich um einen Paß
          und meine Kleider bat worauf ich dieſelben erhielt. So kam ich denn wieder in
            </p>
        <pb n="705"/>
        <p>ein. Als dann der Amtsverweſer und Stadtfchreiber zu Schmiedeberg im Churfreife einen
          Schreiber aus dem Inſtitut in welchem ich mich befand verlangte fo wurde mir der Antrag
          gethan und bald darauf reiſte ich dahin ab. Ich wurde von meinem Vorgeſeßten wohlwollend
          empfangen und arbeitete mich in das mir neue Geſchäft hinein. Für meinen äußeren Menſchen
          hatte ich es daſelbſt gut aber in Abſicht auf meinen Herzenszuftand fam ich zurück: ich
          lernte manches Sündliche kennen ohne zu wiſſen daß es Sünde ſei.<s>Deswegen war ich
            erfreut als anderthalb Jahre darnach mein Vater mich beſuchte und mir eine Anſtellung
            bei dem <orgName>Stadt-Syndikus</orgName> in <placeName>Torgau</placeName> antrug die
            ich dann gern annahm.</s>
          <s>Bei unſerer Ankunft in <placeName>Torgau</placeName> vernahmen wir daß der Syndikus mit
            ſeiner Frau und Kindern zu einem Familienbeſuch nach <placeName>Dresden</placeName>
            gereiſt ſei.</s>
          <s>Deshalb entſchloß ſich mein Vater auch mit mir einen Familienbefuch in
              <placeName>Oederan</placeName> meinem Geburtsorte zu machen.</s> Meine daſigen
          Verwandten freuten ſich mich wieder zu ſehen und drangen in mich bei ihnen zu bleiben.
            <s>Ich erklärte wenn ich eine Anſtellung als Schreiber erhalten könnte wolle ich
            bleiben; da nun dieſes nicht geſchehen konnte ſo ließen ſie mir durch meinen Vater
            vorſtellen ich möchte ein Kattun und Zißweber werden welche Profeſſion ſich damals in
            ihrer ſchönſten Blüthe befand.</s> Mein Vater ſuchte mich dazu in Liebe zu überreden und
          ich war ihm folgſam. Es hatte</p>
        <pb n="706"/>
        <p>ſich ſchon ein Meiſter gefunden zu dem ich mich dann in die Lehre begab worauf mein Vater
          in seine Heimatd reiſte. Der Heiland wollte daß Oederan mein leiblidyer Geburtsort nun
          auch mein geiſtlicher werden ſollte: denn Er weckte mich hier aus dem Sündenfchlafe worauf
          ich dann oft die Frage that: was ſoll ich thun daß ich ſelig werde? Dieſe Frage wurde mir
          auf verſchiedene Weiſe beantwortet aber das Laufen nach dem mir vorgefteckten Ziel brachte
          nicht Frieden in mein Herz. Matt und müde flagte ih nun dem Heiland meine Noth und bat Ihn
          mich Leute finden zu laſſen die mich auf den Weg hinwieſen auf welchem ich ſelig werden
          könne. Nach dieſem Gebet wurde ich zu einem Manne Namens </p>
        <pb n="707"/>
        <p>fehlte mir zwar nicht an Verſuchungen aber ich hatte an dem genannten Bruder einen freuen
          Rathgeber und so blieb ich vor dem Rückfall bewahrt. In dem einige Stunden von Dederan
          entfernten <s>Nachdem ich meine Profession ausgelernt hatte ging ich über
              <placeName>Etzdorf</placeName> zu meinen Eltern nach <placeName>Torgau</placeName> um
            meine Stiefmutter kennen zu lernen.</s> Bei dieſem Beſuch ſah ich meinen Vater zum
          leßtenmal denn er ging einige Jahre darauf im Glauben an den Heiland ſelig aus der Zeit.
            <s>Ich hielt nun ſchrifilich um
            Erlaubniß zur <orgName>Gemeine</orgName> in <placeName>Kleinwelfe</placeName> an und
            bald nach der Abſendung dieſes Briefes reiſte ich dahin ab.</s></p>
        <pb n="708"/>
        <p>Beim Abſchied rief mir der </p>
        <p><s>Mit dem Pachter des Pfarrgutes der auch ein Kind Gottes war trat ich nun
              <date>1796</date> die Reiſe an und als wir <placeName>Kleinwelke</placeName>
            erblickten kam ein ſanfter Gottesfriede in mein Herz.</s>
          <s>Mein Begleiter wollte ſeinen Sohn den Bruder <persName>Kaltofen</persName> welcher im
              <date>Jahr 1822</date> als Miſſionar in <placeName>St.Kitts</placeName> heimgegangen
            iſt in <placeName>Niesky</placeName> beſuchen und da er mich bat mit ihm dahin zu gehen
            ſo begleitete ich ihn.</s>
          <s>Dieſer Beſuch gereichte mir zum bleibenden Segen: denn ich machte daſelbſt eine mir
            ſehr angenehme Bekanntſchaft mit zwei Brüdern: dem Br.<persName>Chriſtian Friedrich
              Richter</persName> welcher viele Jahre lang ein treuer und geſegneter Diener unſers
            Herrn auf <placeName>Antigua</placeName> geweſen iſt und mit dem Br. <persName>Joh.
              Heinrich Schmitt</persName> welcher ebenfalls als Miſſionar zuerſt in
              <placeName>Labrador</placeName> und dann in <placeName>SüdAfrika</placeName> dem
            Heiland mit Treue gedient hat.</s>
          <s>Hier in <placeName>Niesky</placeName> wurde mir zu meiner großen Freude angezeigt daß
            ich am <date>14. März</date> deſſelben Jahres (<date>1796</date>) Erlaubniß zur
              <orgName>Gemeine</orgName> in <placeName>Kleinwelke</placeName> erhalten habe worauf
            ich denn dahin zurückkehrte.</s> Nun kam ich in die Schule des heiligen Geiſtes auf
          folgende Weiſe.</p>
        <pb n="709"/>
        <p>
          <s>Da die Weberſtühle im Brüdechauſe alle beſeßt waren, ſo konnte ich auf meiner
            Profeſſion nicht ankommen und mußte mich deswegen zum Holzmachen bequemen, wobei ich
            aber nur einen Tag blieb weil man bald bemerkte daß ich dazu zu ſchwach ſeil.</s>
          <s>Man wies mir deshalb Arbeit in der Küche an; aber auch da blieb ich nicht lange: denn
            es war ein Stuhl in der Weberei leer geworden auf den ich mich nun feßte.</s>
          <s>Da ich aber nur die Kattunweberei nicht aber das Leinwandweben gelernt hatte wurde es
            mir im Anfang nicht leicht mir mein Brod zu verdienen; ich erfuhr aber auch hier daß der
            Heiland mit Seiner Hülfe nicht fern war.</s> Einmal hatte ich kein Stückchen Brod ging
          aber als es Zeit zum Nachfrühſtüken war mit den andern Brüdern von der Stube zum
          Brodschranf wo ich mich denn abermals davon überzeugte daß ich nichts habe. Als ich nun
          den Schrank verlaſſen wollte ſagte mir ein Bruder man habe ihm ein altes Brod ſtatt eines
          neugebadenen gegeben und fragte mich ob ich dieſes zum Geſchenk annehmen wolle? Das war
          mir eine ſehr willfommene Gabe die ich mit Dank annahm.</p>
        <p><s> Am <date>7. Auguſt 1796</date> wurde ich in die Gemeine aufgenommen und am <date>13.
              April 1797</date> gelangte ich zum erfimaligen Genuß des heiligen Abendmahls mit der
            Gemeine wobei ſich mir der Heiland in Seiner Liebe auf eine herzhinnehmende Weiſe
            offenbarte.</s> Von dieſer Zeit an nahm mich der Geiſt Gottes in eine noch gründlichere
          Schule,</p>
        <pb n="710"/>
        <p>in welcher ich von der in mir wohnenden Sünde noch kräfriger überzeugt wurde. Dies trieb
          mich mehr ins Gebet und brachte mich in Umgang mit erfahrenen Brüdern mit welchen ich
          meine Knie beugte vor dem Throne des Lammes Gottes.</p>
        <p><s>Um dieſe Zeit bekam ich ein Gewächs am Kopf welches im <date>November 1797</date>
            durch den damaligen Arzt in <placeName>Kleinwelke</placeName> den Bruder
              <persName>Bauer</persName> operirt wurde.</s> So froh ich darüber war ſo drückte mich
          doch der Kummer daß ich nicht im Stande war den Arzt zu bezahlen; aber auch hier kam der
          Heiland meiner Armuth zu Hülfe: denn als ich den genannten Bruder fragte was ich ihm zu
          zahlen habe? erwiederte er: Deine Rechnung bei mir iſt ſchon bezahlt worden worüber ich
          mich herzlich freute. <s>Meine größten Wohlthäterinnen in dieſer Zeit waren die
              <persName>Gräfin von Hohenthal</persName> und die verwitwete <persName>Gräfin von
              Wartensleben</persName>.</s> Indeſſen ſiellte ſich das Gewächs wieder ein und erſt nad
          Werlauf eines Jahres hatte ich die Freude das Ziel meiner Leiden erreicht zu haben.</p>
        <p>
          <s>Im <date>Jahr 1798</date> wurde ich in der <orgName>Kleinwelker
              Knäbcenanſtalt</orgName> bei den kleinſten Kindern als Lehrer angeſtellt bei welchem
            Geſchäft ich manche Freuden aber auch manche Leiden zu erfahren hatte.</s>
          <s>Im <date>September 1801</date> erhielt ich einen Ruf als Chorarbeiter der ledigen
            Brüder in <placeName>Berlin</placeName> und Rixdorf und als Schulhalter in
              <placeName>Berlin</placeName>.</s> Mancher</p>
        <pb n="711"/>
        <p>lei Bedenken hielten mid ab dieſen Ruf gleich anzunehmen und Freudigkeit dazu bekam ich
          erſt nach einer Unterredung mit dem damaligen Gemeinhelfer und Prediger in
            </p>

        <p>Geh Bruder in der Kraft des Herrn </p>
        <p>Der Stärke gnug den Schwachen giebet</p>
        <p>Und ſchmeck das Heil deß der ſich gern </p>
        <p>In Seinem Dienſt und Wegen übet.</p>
        <p>Haſt du nichts deſto mehr gibt Er;</p>
        <p>Kaunſt du nichts deſto gnädiger</p>
        <p>Wird Seine Kraft ſich in dir regen;</p>
        <p>Verſtehſt du Seelen nicht zu pflegen</p>
        <p>So nimmt Er dich und ſie zugleich</p>
        <p>In Seinen Arm und pfleget euch.</p>

        <p>Ach bleib Sein arm und blödes Kind</p>
        <p>So läßt Er dirs gewiß gelingen.</p>
        <p>Wer klein und niedrig iſt geſinnt</p>
        <p>Nur der kann Jeſu Früchte bringen. </p>
        <p>Fühl ſelber täglich deine Noth;</p>
        <p>Schmeäck ſelbſt die Kraft aus Jeſu Tod.</p>
        <p>Sei unter deinen Mitgeſpielen</p>
        <p>Der Gnade die ſich elend fühlen</p>
        <p>Der Elendſte: ſo machſt du Muth</p>
        <p>Den Blöden und dir ſelbſt gehts gut.</p>

        <p>
          <s>Nachdem ich von Seiten der <orgName>Unitäts Aelteſten Conferenz</orgName> abgefertigt
            und zur Akoluthie angenommen worden war reiſte ich nach <placeName>Berlin</placeName> ab
            und wurde am <date>6.December</date> den daſigen ledigen Brüdern als ihr Chorarbeiter
            vorgeſtellt und zu meinem Amte eingeſegnet.</s>
        </p>
        <pb n="712"/>
        <p>
          <s>Mein daſiger Aufenthalt war aber von kurzer Dauer: denn ſchon im <date>September
              1802</date> erhielt ich einen Ruf als Pfleger der ledigen Brüder in
              <placeName>Chriſtiansfeld</placeName> welchen ich im Vertrauen auf die Durchhülfe des
            Heilandes auch annahm.</s> Von meinem Aufenthalt daſelbſt kann ich nichts ſagen als daß
          mich mein Heiland zum Genuß der höheren Freuden geführt hat; wozu ich hauptſächlich die
          lieblichen Herzensverbindungen mit mehreren meiner lieben Chorverwandten in und außer der
          Brüdergemeine zähle. <s>Im <date>Mai 1806</date> erhielt ich einen Ruf als Helfer ins
            Ganze und Vorſteher der Miſſion in <persName>Südafrika</persName>.</s>
          <s>Nachdem ich mich darüber mit dem Heiland unterhalten und Freudigkeit bekommen hatte den
            Ruf anzunehmen reiſie ich im <date>Auguſt</date> nach <placeName>Herrnhut</placeName> wo
            ich am <date>9. September</date> mit der ledigen Schweſier <persName>Juſtina Magdalena
              Schlegel</persName> zur heiligen Ehe verbunden wurde.</s>
          <s>Nachdem wir am 16.September unſere Abfertigung in der <orgName>Unitäts
              AelteſtenConferenz</orgName> erhalten und ich des Abenos die Ordination zu einem
            Diaconus der Brüderkirche durch den <persName>Biſchof Liebiſch</persName> empfangen
            hatte reiſten wir von dem lieben <placeName>Herrnhut</placeName> ab wo wir nach Seel und
            Leib viel Gutes genoſſen hatten und trafen am <date>9. October</date> in
              <placeName>Altona</placeName> ein. </s> Ehe wir nun die weitere Reiſe zur See antreten
          konnten wurde in dem damaligen Kriege zwiſchen Preußen und </p>
        <pb n="713"/>
        <p>Dazu kam daß meine Frau an einem hitzigen Fieber ſo heftig erkrankte daß ſie ihrem Ende
          nahe war. <s>Jndeſſen genas ſie und am <date>6. December</date> reiſten wir nach Huſum ab
            von wo aus wir eine Schiffsgelegenheit nach der <persName>Inſel Helgoland</persName>
            ſuchten wo eben das leßte engliſche Packetboot ſegelfertig lag.</s>
          <s>Glücklich gelangten wir nach <placeName>Helgoland</placeName> und von da zum
              <placeName>Paderboot</placeName> mit welchem wir dann abfuhren.</s> Am <s>Dreimal
            hob die See es in die Höhe und dreimal fanf es auf die Sandbank; dann aber ſendete uns
            der Herr einen Landwind der uns wieder in gutes Fahrwaſſer brachte; und ſo kamen wir
            denn am leßten Tage dieſes Jahres glücklich in <placeName>London</placeName> an wo wir
            den Bruder <persName>Johann Heinrich Schmitt</persName> aus
              <placeName>Labrador</placeName> vorfanden welcher nebſt ſeiner Frau mit uns weiter
            reiſen ſollte.</s> Es war ſchon auf einem großen Schiffe ein Plaß für uns beſtellt; als
          wir aber auf daſſelbe kamen um uns daſelbſt umzuſehen vernahmen wir daß unſer Plaß einer
          Familie zu Theil geworden welche zwar erſt nach uns gekommen war uns aber mit dem
          Reiſegeld überboten hatte. Dies that uns leid aber bald ſahen wir ein wie gut es der
          Heiland mit uns gemeint hatte: denn die Flotte zu welcher das erwähnte Schiff gehörte
          wurde nach dem Auslaufen durch einen Sturm in die beiderſeitigen Häfen des Kanals
          zurücgetrieben. <s>Von unſerm Aufenthalt in <placeName>London</placeName> iſt uns
            vornehmlich die Bekanntſchaft mit vielen Kindern Gottes in angenehmer Erinnerung
            geblieben.</s>
        </p>
        <pb n="714"/>
        <p><s>Auch will ich des Beſuches gedenken welchen Bruder <persName>Schmitt</persName> and
            ich in Begleitung des damaligen Gemeinarbeiters in <placeName>London</placeName> des
            ſeligen Br. <persName>Jan Swertner</persName> bei dem Herrn
              <persName>Lancaſter</persName> machte welscher durch ſein Lehrſyſtem berühmt geworden
            iſt.</s> Wir wurden von demſelben wohlwollend empfangen und es war uns angenehm zu ſehen
          wie ein Leherer faufend Kinder zu gleicher Zeit unterrichtete. Mit der Beſchreibung ſeiner
          Lehrart welche er damals erſt herausgegeben hatte machte Hr.<s>Im <date>Juni 1807</date> reiſten wir dann mit einer Brigg nach dem
            Vorgebirge der guten Hoffnung ab.</s>
          <s>Bei <placeName>Madeira</placeName> hatten wir das Vergnügen dem nach Suriname ſegelnden
            Schiffe zu begegnen auf welschem ſich die Geſchwiſter <persName>Bork</persName> nebſt
            den Bräuten für die Brüder <persName>Hans Wied</persName> und
              <persName>Langballe</persName> befanden und mit denſelben zu ſprechen: denn der
            Capitän dieſes Schiffes ließ gleich dem unſrigen die Anfer fallen um friſches Waſſer
            einzunehmen Hier erfuhren wir die gnadenvolle Aufſicht unſers lieben Herrn auf eine
            anbetungswürdige Weiſe.</s> Unſer Schiffs Capitän ein junger Mann welcher zum erſtenmal
          eine ſo weice Reiſe machte fuhr aus Unfunde zu nahe an verborgene Felſen an welchen wir
          hätten ſcheitern können wenn nicht ein Kriegsſchiff in der Nähe gelegen hätte und</p>
        <pb n="715"/>
        <p>ein See Offizier von demſelben mit einem Boot voll Matroſen uns zu Hülfe geeilt wäre. Am
            <s>Wir machten hierauf dem Herrn
              <persName>Fisfkal Rhyneveld</persName> und dem Gouverneur <persName>Lord
              Caledon</persName> die Aufwartung.</s> Leßterer verſicherte uns ſeines Wohlwollens für
          unſere Perſonen und für die Miſſion und hat uns in der Folge Beweiſe davon gegeben die wir
          mit Dank erkannt haben. <s>Am <date>12. Oct.</date> kamen die Geſchwiſter
              <persName>Schwinn</persName> aus <placeName>Gnadenthal</placeName> um uns dahin
            abzuholen; da ich aber erkrankte ſo konnten wir erſt am 18ten abreiſen.</s>
          <s>In <placeName>Gnadenthal</placeName> wo wir am <date>26ſten</date> eintrafen wurden wir
            von den damaligen Miſſionaren den Geſchwiſtern <persName>Marsveld Schwinn Kühnel
              Kohrhammer</persName> und <persName>Bonatz</persName> in herzlicher Liebe aufgenommen
            und des Abends der Gemeine vorgeſtellt.</s>
        </p>
        <p>Zur Verherrlihung des Namens Jeſu muß ich bekennen daß durch Seine Gnade das Feuer der
          Liebe zu Ihm in den Herzen der damaligen Bewohner von Gnadenthal entzündet wurde daß alte
          Heiden welche ſeit mehreren Jahren daſelbſt gewohnt hatten aus dem Sündenſchlafe erwachten
          und mit der Frage zu uns kamen? Was muß ich hun daß ich ſelig werde?’ </p>
        <pb n="716"/>
        <p><s>Schon im nächſten Jahr (<date>1808</date>) erhielten wir von Seiten der Regierung eine
            liebreiche Aufforderung einen neuen Miſſionspoſten zu <placeName>Grünekloof</placeName>
            anzulegen.</s>
          <s>Dies veranlaßte mich und den Bruder <persName>Bonatz</persName> in Auftrag der
              <persName>Miſſions Conferenz</persName> in die <placeName>Kapſtadt</placeName> zu
            reiſen um mit den Mitgliedern der Regierung darüber zu ſprechen.</s> Als wir gegen den
          Fisfal Bedenken äußerten gab er uns die Antwort: Wenn Ihnen Gott eine neue Thüre öffnet um
          den Heiden Sein ſeligmachendes Evangelium zu verfündigen wie ſollten Sie nicht von dieſer
          Aufforderung Gebrauch machen? Ja gehen Sie hin und ſehen ſich Alles an Dies geſchah dann
          in den nächſten Tagen: die Bewohner des Dorfes hundert an der Zahl begehrten herzlich wir
          möchten gleich bei ihnen bleiben und viele derſelben begleiteten uns nach Grünekloof. Wir
          verſicherten ſie dann ihr Wunſcch werde in einigen Wochen erfüllt werden. Die
            <s>Nach unſerer
            Rückkehr nach <placeName>Gnadenthal</placeName> wurde dann eine <orgName>Miſſions
              Conferenz</orgName> gehalten und nach Anweiſung des Heilandes erhielten die
            Geſchwiſter <persName>Kohrhammer</persName> und <persName>Schmitt</persName> den Auftrag
            den dafigen Miffionspoften anzufan« gen wohin wir fie begleiteten.</s>
        </p>
        <pb n="717"/>
        <p>
          <s>Dies geſchah im <date>Marz 1808</date>.</s>
        </p>
        <p> In <s>Als unſere drei Kinder zwei Söhne und
            eine Tochter ſo weit herangewachſen waren daß ich beſorgte ſie möchten bei längerem
            Aufenthalt in <persName>Afrika</persName> Leibesund Seelenſchaden leiden ſo fühlte ich
            mich verpflichtet ſie nach <placeName>Europa</placeName> in Erziehungs Anſtalten zu
            bringen und mit Genehmigung unſers lieben Herrn entſchloß ich mich dazu.</s> Doch ehe
          wir die Reiſe antreten konnten befam ich ein hißiges Nervenfieber,</p>
        <fw>Biertes Heft.1836. 47.</fw>
        <pb n="718"/>
        <p>welches auf mein Gemüth fo nachtheilig wirkte daß ich ſelbſt nach meiner Geneſung an
          Gemüthsſchwäche litt. Ich war noch ziemlich ſchwach als ich mit meiner Frau und den
          Kindern nach <s>Den
            Beſchluß unſers Miſſionsdienſtes in <placeName>Südafrika</placeName> machten wir am Tage
            unſerer Abreiſe den <date>28. Juli 1815</date>.</s>
          <s>In der <placeName>Kapſtadt</placeName> wurden wir von unſern daſigen Freunden mit
            vieler Liebe aufgenommen worauf wir am <date>25.Auguſt</date> unter Segel gingen und am
              <date>19.Nov</date> bei Gravegend ankamen.</s> Jn <s>Im <date>Januar 1846</date> reiſten wir nach <placeName>Holland</placeName> und
            trafen am <date>2 Februar</date> in <placeName>Zeiſt</placeName> ein.</s> Hier gefiel es
          dem Heiland unſer jüngſtes Kind an den Folgen des ſchweren Zahnens aus unſerm
          Familienkreiſe in die obere Gemeine zu nehmen. <s> Unſer Onkel Br.
              <persName>Schlegel</persName> und deſſen Frau machten uns dann das Vergnügen mit uns
            einen großen Theil von <persName>Holland</persName> zu bereiſen und wir hatten
            Gelegenheit viel Kinder Gottes kennen zu lernenz auch wurde mir in
              <placeName>Haarlem</placeName> die Gnade in holländiſcher Sprache ein Zeugniß von dem
            Verdienſte Jeſu Chriſti ablegen zu können.</s>
        </p>
        <pb n="719"/>
        <p>
          <s>Zufolge einer erhaltenen Weisung reiſten wir dann im <date>Mai</date> über
              <placeName>Neuwied</placeName> und <placeName>Ebersdorf</placeName> nach
              <placeName>Herrnhut</placeName> wo wir von den Eltern meiner Frau und andern
            Geſchwiſtern herzlich ber willfomme wurden.</s> Unſere zwei älteſien Söhne brachten wir
          dann zur Erziehung in die Knäbchen Anſtalt nach <s>Jm
              <date>Mai des Jahres 1817</date> begaben wir uns nach Zeiſt wo wir einem erhaltenen
            Ruf zufolge das Pflegeramt beim Ehechor übernahmen.</s> Im <s>Nachdem ich mich wieder erholt hatte
            reiſten wir der erhaltenen Weiſung gemäß nach <placeName>Neudietendorf</placeName> wo
            wir im <date>April 1849</date> ankamen und von den Geſchwiſtern in Liebe aufgenommen
            wurden.</s> Nach und nach gewohnte ich daſelbſt ein und der Herr voll Heil und Gnaden
          nahm ſich meiner mit neuer Liebe an. Der Gebetsumgang mit Ihm wurde mir immer mehr
          Bedürfniß da ich in Ihm Alles fand was mich glüflich und ſelig machen kann.</p>
        <p><s>Während unſers Aufenthaltes in <placeName>Herrnhut</placeName> war uns im <date>Januar
              1817</date> ein Sohn dann in <placeName>Neuwied</placeName> im <date>Januar
              1819</date> eine Tochter geboren worden und in <placeName>Meudierendorf</placeName>
            wurden wir abermals durch die Geburt eines Sohnes und einer Tochter erfreut.</s>
        </p>
        <fw>47 *</fw>
        <pb n="720"/>
        <p><s>Von den zehn Kindern mit welchen ünſere Ehe geſegnet wurde ſind noch ſechs Leben und
            befinden ſich in der Gemeine.</s> Zum Preiſe meines Erbarmers und zu Seines Namens Ehre
          erkenne ich mit Dank und tiefer Beugung daß Er mir Alles aus Gnaden werden ließ was ich zu
          meinem geiſtlichen und leiblichen Beſtehen bedurfte. Auch ward mir hier die Gnade zu Theil
          daß ich dem lieben Heiland eine kurze Zeit auf verſchiedene Art bei Seiner Gemeine dienen
          durſte. Dies war mir ſelbſt zum Segen; aber Unglaube Geiſtesund Leibeskrankheit machte daß
          ich die mir ertheilten Aufträge freiwillig wieder von mir ablehnte und mich in die Stille
          zurükfzog. Jezt bete ich daß mein Heiland mich durch Sein heiliges Blut immer mehr
          entſündigen wolle. Nicht aus Verdienſt der Werke ſondern allein um Seines Blutes und Todes
          willen hoffe ich gerecht und ſelig zu werden. Er der Heiligſte verkläre ſich in mir und
          heilige mich durch und durch zu Seines Namens Ehre. Die lieben Meinigen laſſe Er für Ihn
          und die Gemeine der Gläubigen ges deihen Das Leſen der heiligen Schrift und ans derer
          Erbauungsbücher gewährt mir einen ſeligen Geiſtes und Herzensgenuß. Mein Berfühner Jeſus
          Chriſtus hat mich mit göttlicher Geduld und Treue mit Liebe und Huld durch dieſes
          Leben</p>
        <pb n="721"/>
        <p>glücklich hindurch geführt; und dazu halfen mir auch oft ein meines Heilandes Brüder und
          Scchweſtern wofür Er ſie ſegnen und erquiden wolle.</p>
        <p>Die hinterlaſſene Witwe des ſeligen Bruders bezeugt. Mein lieber Mann war mir und meinen
          Kindern ein zärtlich liebender Gatte und Vater dem unſer zeitliches und ewiges Wohl nahe
          am Herzen lag; daher er uns täglich mehrmals dem Heiland zum Segnen angelegentlich empfahl
          und es auch noch in der legten Nacht nicht daran fehlen ließ. Den hieſigen Geſchwiſtern
          und Freunden meines ſeligen Mannes danfen wir auf das herzlichſte für die treue Theilnahme
          an ſeinem Ergehen und für ihre werkthätige Liebe und die Wohlthaten die wir von ihnen
          genoſſen haben. Der Heiland wolle reichlich ihr Vergelter ſein.</p>
        <p>Von Seiten der Gemeine in </p>
        <pb n="722"/>
        <p>Aber in den leßten drei Jahren da körperliche Schwäche bei ihm immer mehr überhand nahm
          erkannte er es mit Dankbarkeit daß er ſich ganz der Ruhe hingeben durfte. Seit den erſten
          Monaten des <s>Er entſchlief um überzugehen zum Genuß ewiger
            Herrlichkeit am <date>27. Dec.</date> 1833 Nacchhmittags in der fünften Stunde in einem
            Alter von 58 Jahren und 7 Monaten.</s>
        </p>

        <fw>Gnadau gedrukt bei C.D.Hans.</fw>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
