<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="../schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="4.8.1">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lebenölauf des verheiratheten Bruders Johann Jürgen Friedrich Stein, heimgegangen in
          Herrnhut den 27. Juli 1853.</title>
        <author>Johann Jürgen Friedrich Stein</author>
        <respStmt>
          <resp>XML-Modelling compiled by</resp>
          <name>Svetlana Yakutina</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Verlag der Unitäts-Buchhandlung</orgName>
        </publisher>
        <pubPlace>Gnadau (Germany)</pubPlace>
        <availability>
          <p>
            <orgName>Memorial University of Newfoundland</orgName>
          </p>
        </availability>
        <date>1855</date>
        <ref>https://collections.mun.ca/digital/collection/nachrichten/id/64736/rec/190</ref>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="j">Nachrichten aus der Brüder-Gemeine</bibl>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title>Nachrichten aus der Brüder-Gemeine</title>
            <author>Unbekannt</author>
          </titleStmt>
          <editionStmt>
            <edition>Digitale Ausgabe der Zeitschrift</edition>
          </editionStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>Verlag der Unitäts-Buchhandlung</publisher>
          </publicationStmt>
          <seriesStmt>
            <title level="j" type="main">Nachrichten aus der Brüder-Gemeine</title>
            <biblScope unit="volume">1856-1894</biblScope>
            <biblScope unit="issue">1855</biblScope>
            <biblScope unit="page">281-296</biblScope>
          </seriesStmt>
          <notesStmt>
            <note type="fileFormat">application/pdf</note>
          </notesStmt>
        </biblFull>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <repository>Memorial University of Newfoundland</repository>
            <idno>
              <idno type="URLCatalogue">https://dai.mun.ca/digital/nachrichten/</idno>
            </idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <pb n="281"/>
        <head>Lebenslauf des verheiratheten Bruders <persName>Johann Jürgen Friedrich
            Stein</persName>, heimgegangen in <placeName>Herrnhut</placeName> den <date>27 Juli
            1853</date>. </head>
        <p><s>Ich bin geboren den <date>28 Auguſt 1783</date> zu Dümitz im <placeName>Großherzogthum
              Mecklendurg</placeName>.</s> Meine Mutter verlor ich schon, als ich erſt acht Tage alt
          war. Dieſer ſchmerztihe Verluſt wurde mir aber, Gott ſei Dank in meiner Kindheit nicht
          recht fühlbar, indem ich an meiner Stiefmutter, mit der ſich mein Vater bald darauf
          verband, eine gute, für mein Wohl wahrhaft veſorgte Mutter erhielt. Erſt in meinem elften
          Jahr erfuhr ich, daß ſie meine Stiefmutter ſei. Dieſe zweite Ehe meines Vaters war mit 5
          Söhnen und 3 Töchtern geſegnet. Da wir ſo viele Kinder waren, ſo mußte ich ſehr frühe
          zeitig mein Brod mit Viehhüten mir zu verdienen ſuchen. Ich hatte es dabei recht ſchwer,
          und gerieth mehrmals in Lebensgefahr, aus der mich aber Gott immer gnädig exrettete. — In
          meinem elften Jahr wurde mein Vater Zuchthausmeiſter. Nun brauchte ich nicht mehr zu
          dienen, und konnte in die Zuchthausſchttle gehen, lernte aber ſchwer. Zum Auswendiglerxen
          hatte ic gar kein Gedachtniß, fo viel iM mir auch dabei Mühe gab; die Angſt vor Strafe,
          wenn ich nichts kounte, mochte wohl auch das Ihre dazu beitragen. Dennoch aber kam ich
          obenan zu ſiben, was mir gar nicht gefiel, da ih wußte, daß alle Andern weiter waren, als
          ih. Nur das Bewußtſein konnte mich beru-</p>
        <pb n="282"/>
        <p>282. </p>
        <p>higen, das ich nicht, wie Die meiſten meiner Mitſchüler, den Lehrer muthwillig quälte,
          ſondern ihm durch pünktlichen Geharſam Freude zu machen ſuchte. <s>Damals dachte ich: In
            deinem Leben wirſt du kein Schullehrer werden, und ahnete freilich nicht, daß ich
            ſpäterhin dieſes Amt 15 Jahre lang in <placeName>Süd-Afrika</placeName> mir Luſt und
            Liebe verwalten würde.</s>
        </p>
        <p>Was mein inneres Loben aus Gert betrifft, ſo muß ich ſagen, daß ich damals ganz todt war,
          und keinen Verſtand vom Worte Gottes hatte, wie ich denn auch bei meiner Confirmation und
          beim erſtmaligen Genuß des heiligen Abendmahles mehr an meine neuen Kleider, als an die
          wichtige Bedeutung Diefer heiligen Handlung dachte. Um dieſe Zeit hatte ich das Unglück,
          mehreremal den Arm zu brechen. Weil ih dadurch am Schulbeſuch verhindert wurde, ſo
          beſchäftigte ih mich hauptſächlich mit Bibellefen, wobei ich viele liebe lie Eindrüde
          erhielt. Beſonders gern las ich das 53 Capitel des Propheten Jeſatas, ohne ſedoch zu
          wiſſen warum. Wenn ich im Netten Teſtamente las, fo fand ich darin den Spiegel des wahren
          Chriſtenthyums, und wurde überzeugt, daß, wenn wir ſelig werden wollen, wir fo leben und
          wane deln müſſen, wie es uns daſelbſt vorgeſchrieben iſt, Da ich nun keinen wahren
          Ghyriſten kannte, ſo ſtieg der Gedanke in mir auf: Sollte es nicht irgendwo anf dex Welt
          wahre Ghrüfen geben? und ſogleich bekam ich in meinem Herzen die Antwort: Ja, es gibt
          ſolche Leute, aber wo? und es wurde mir in meinem Innern ausgemacht: Wenn du ſie findeſt,
          jo mußt du die) ihnen anſchließen, denn ſelig willſt du ja doch werden. Dies war auch auf
          meiner ſpäteren fünfjährigen Wanderſchaft ſtets mein Suchen und Verlangen.</p>
        <pb n="283"/>
        <p>Nach meiner Confirmation ſollte ich ein Hand: werk erlernen. Mein Vater wünſchte, daß ich
          mernes ſchwachen Armes wegen die Schneider - Profeſſion erlernen möchte. Dazu aber hatte
          ich nicht nur nicht die gevingite Neigung, ſondern vielmehr die ſtärkſte Abneigung
          dagegen, und wollte lieber ein Tiſchler oder Drechäler werden. Wider meinen Willen trat
          ich indeß bei einem Schneider in die Lehre, lernte aber gleichwohl zu meines Meiſters
          Zufriedenheit, hatte es jedoch ſehr ſchwer, da ich alle Feldarbeit mitmachen mußte, und da
          mein Arm hiezu nicht stark genug war, ſo brach ich ihn von Neuem, was mir viele Schmerzen,
          meinen Eltern aber noch weit mehr Kummer machte. Dies zog ih mir ſo ſehr zu Gemütho, daß
          ich den ſchrecklichen Gedanken faßte, meinem Leben ein Ende zu machen, um den Jammer nicht
          mehr mit anfehen zu müſſen. Glücklicher Weise aber fiel mir noch ein, daß ich dadurch
          meinen Eltern ja einen noch weit größeren und immerwährenden Kummer verurfahen würde. Nur
          dieſer Gedanke hielt mich von jenem ſchrecklichen Vorſatz zurüd. Nun hoffte ich, von dem
          Schneiderhandwerk los zu kommen, und aud mein Vater war damit einverſtanden. Mein Meiſter
          aber, welcher mich beſuchte, verſprach alle mögliche Vörbeſſerung meiner Lage, wenn ich
          bei ihm blieve. <s>Da dieſe Verſprechungen in der Folge aber unerfüllt blieben: ſo
            beſchloß ich, in meinem 18ten Jahre auf die Wanderſchaft zu gehen, worauf ich mich ſchon
            längſt gefreut hatte.</s> Ich nahm alſo Abſchied von Eltern und (Geſchwiſtern, welche
          mich bis zum Sciff begleiteten. <s>Meine erſte Ausflucht ging nach
              <placeName>Lüneburg</placeName>. </s> Frohlich und wohlgemutrh ging ich in die Fremde;
          so bald ich mich aber von den Meinigen verlaſſen</p>
        <pb n="284"/>
        <p>sah, wurde es mir doch recht ſchwer und bange ums Herz, so jung allein in der Welt zu
          ſtehen, und bald genug ſollte ich auch erfahren, mit welchen Gefahren dies verknüpft iſt.
            <s>Einer von meinen Brüdern ſtand damals unter dem Militär in
              <placeName>Lüneburg</placeName>, und da ich ihn dort aufſuchte, ſo gerieth ich zweimal
            unter Werber, die mich mit Liſt und Gewalt zum Soldatendienft zwingen wollten, da ich
            deun nur noch mit genauer Noth davonkam. </s>
          <s>In <placeName>Altona </placeName>erhielt ich zuerſt Arbeit und wanderte dann nach
              <placeName>Braunſchweig</placeName>.</s> Unterwegs wurde mir meine ganze nicht
          unbedeutende Barfhaft gestohlen, was mich rec&lt;hr in Verlegenheit ſchte. |. </p>
        <p>Ih ging dann nach Halberſtadt, Leipzig und Groß: ſchönau, wo ich abwechſelnd Arbeit
          erhielt. Oft aber erging es mir ſehr ſchlecht, da ich bei meiner Jugend und Unerfahrenheit
          oft von ſchlechten Menſchen betrogen und verführt wurde. <s>Nun beſchloß ich, über
              <placeName>Prag</placeName> nach <placeName>Wien</placeName> zu reiſen, und war ſehr
            erſtaunt, als ich das erſte Kreuz an der böhmiſchen Grenze erblickte.</s> Auf mein
          Befragen erfuhr ich, daß hier das katholiſche Land anfinge. <s>Nun wollte ich sogleich
            umkehren, da ich gehört hatte, daß die Lutheraner daſelbſt keine Arbeit bekämen, ward
            aber eines Andern belehrt und erhielt Arbeit in <placeName>Zeplig</placeName>.</s> Eines
          Sonntags ſaate der Meiſter zu uns Geſellen: „Wer ein Chriſt iſt, kann in die Kirc&lt;e
          geben; die Lutheraner können fortarbeiten, "Ich erklärte aber, daß ich auch ein Ghriſt
          fei, und ging daher zum erſten Mal, feitdem ich in der Fremde war, in die Kirche. Wie
          erſtaunt war ich, als ich ſie jo angefüllt fand, daß ic) mich kaum hindur&lt;«» drängen
          konnte, um ein Pläßchen vor dem Altar zu finden. O, dachte ich, hier findeſt du gewiß die
          wahren Chriſten, die du ſo fange geſucht haft;</p>
        <pb n="285"/>
        <p>denn ich war erſtaunt über die Andacht, die ich auf den meiſten Geſichtern ausgeprägt
          fand. Da ich aber die Meſſe mit angehört batte, von der ich leider nichts verſtand, ſo
          blieb ic ungerührt im Herzen, und id dachte: Das iſt Doc wohl nicht die Kirche, die du
          ſuchſt. </p>
        <p><s>Im Jahr <date>1892</date> kam ich auf meiner Wanderſchaft nach
              <placeName>Zittau</placeName>. </s>
          <s>Daſelbſt bekam ich einſt ein Buch in die Hände, in welchem viel von don
              <orgName>Brüder-Miſſionaren in Suriname</orgName> erzählt wurde.</s> Dies ging mir
          tief zu Herzen, und ich dachte sogleich: Das ſind die Leute, die du ſuchſt. Da ich nun
          zicht wußte, wo ich ſie finden ſolle, ſo ging ich mit dem Buche zu einem alten fremmen
          Mann, der mir ſagte, daß drei Stunden von </p>
        <p>
          <s>Ich arbeitete nun abwechſelnd in verſchiedenen Städten, und zuleßt in
              <placeName>Potsdam</placeName>, wo es mir sehr gut ging. </s> Als ich daſelbſt eines
          Tages mit einem andern jungen Menſchen die Merkwürdigkeiten dieſer Stadt in Augenſchein
          nahm, zeigte mir derſelbe unter anderm auch ein Haus, mit der Bemerkung: „Hier in dieſem
          Haufe kommen die Betbrüder oder Herrnhuter zuſammen. ““ Auf mein Befragen nach ihnen
          erzählte er mir daſſelbe, was ich ſchon in Zittau gehört hatte. Ich fragte ſogleich: Wenn
          haben. fie ihre Verſammlungen? Er erwiederte: „Es iſt jeht um A Uhr eben die Zeit dazu;
          ich gehe aber nicht mit, denn da muß Jeder ſeine Seligkeit verſchwören. Nun wurde aud
          mir</p>
        <pb n="286"/>
        <p>angst; und ich ging nicht hinein, betrachtete mir aber die Yrute, und th Benehmen gefiel
          mir fehr wohl. Am folgenden Tage erkundigte ich mich au bei der Meiſterin nach dieſen
          Leuten, und erfuhr daſſelbe z auch jagte ſie mir die Zeit dep Verſammlungen, und ich
          konnte nicht widerſtehen, des Abends einer Erbauungsſtunde beizuwohnen, Wie wohl wurde mir
          ſchon beim Geſang der Verſe; ich war überzeugt in meinem Herzen: Ja, daz ſind wahre Kinder
          Gottes z nun haſt du endlich gefunden, was du ſo lange geſucht. Von der Zeit an verſäumte
          ich keine Berſammlung. <s>Zu meiner Freude fand ich an einem meiner Mitgesellen einen
            Herrnhuter Bruder, der mich dem dortigen <orgName>Sociestäts - Arbeiter</orgName>,
              <persName>Bruder Adler</persName>, vorſtellte.</s> Dieſer nahm mich ſehr liebevoll auf
          und lieh mir auf meine Bitte Bücher, damit ich mit der
            <s>Nach der Verſammlung wurde bekannt gemacht, daß morgen der Prediger der
              <orgName>Berliner Brüder-Gemeine</orgName>, <persName>Bruder Tſchirpe</persName>, zum
            Beſuch ankommen werde, und <persName>Bruder Aedler</persName> rief mich ſodann zu ſich
            und ſagte mir, es ſei zwar gut, daß ich in die Berſammlungen käme, aber in die heutige
            hätte ich eigentlich nicht gehen ſollen, da dieſelbe nur für Gemeinmitglieder besſtimmt
            ſei.</s>
          <s>Da dachte ich: Kann ich ſchon ſo viel Segen in dieſer Verfammlung genießen, wie wird es
            erſt in <placeName>Herrnhut</placeName> sein; und von der Stunde an ſtand mein Entſchluß
            feſt, ein Mitglied der <orgName>Brüder-Gemeine</orgName> zu werden.</s> Dem
            </p>
        <pb n="287"/>
        <p>ich mein ganzes Herz nunmehr aus; er wiberrieth mir aber, zur <s><persName>Bruder Tſchirpe</persName> gab mir ein Empfehlungsſchreiben nad
              <placeName>Nisky</placeName>. </s>
          <s>Dahin reiſte ich ab, und langte am <date>8 April 1805</date>, am Montag nach
              <placeName>Palmarum</placeName>, dort an.</s> Bei meinem Eintritt ins Brüderhaus
          wurden gerade die Poſaunen geblaſen. Mir war himmliſch wohl dabei zu Muthe, und ih war
          voll Loben und Danken, daß ich endlich bei diefem Volke Gottes angekommen ſei. Bald aber
          wurde ich ſehr niedergeichlagen. <s>Denn als der Chorarbeiter der ledigen Brüder,
              <placeName>Bruder Koch</placeName>, mein Empfehlungsſchreiben geleſen hatte, ſagte er:
            ‚Du willſt zur <orgName>Gemeine</orgName> aber von <placeName>Berlin</placeName> kommt
            nichts Gutes; auch haben wir hier auf deiner Profeſſion keine Arbeit für dich; gebe aber
            ins Gemeinlogis, und komme morgen wieder zu mir."</s> Als ich mich in meinem Stübchen
          befand, warf ich mich auf meine Knie nieder und ſchüttete mem ganzes Herz vor dem Heiland
          aus, mit der ange: legentlichen Bitte, daß ih hier Arbeit erhalten möchte, da Er ja doch
          wiſſe, daß ich außer der </p>
        <p><s>Ich erhielt denn auch Arbeit in <placeName>Nisky</placeName>, aber ſo wenige, daß ich,
            bei den damaligen ſehr hohen Brodpreiſen, Alles, was ich mir bisher erſpart hatte,
            zulegen mußte, und überdies noch in die Verlegenheit kam, borgen zu müſſen, was ich
            früberhin noch niemals gerhan harte.</s>
        </p>
        <pb n="288"/>
        <p> Das trieb mich nun wieder ins Gebet zu meinem treuen Heiland, von dem ich auch jedeömal
          getröſtet wurde. Da aber die Arbeit ſich nicht verbeſſerte, ſo bes ſchloß ich, nach
            </p>
        <pb n="289"/>
        <p>mußte unerbört aufftehen. Meine Unruhe und Angit wurde immer größer. Ih ging alle Tage in
          den Buſch, um zu beten, wobei ich einmal in Gefahr kam, erſchoſſen zu werden, indem mich
          Jäger für ein Stück Wild hielten. Endlich ſchlug auch für mich die Gnadenſtunde, Ich inte
          wie ein gejagtes Reh im Felde, und mein Herz konne nur noch zum Seren um Erbarmung
          fihreien; da trat mir mein treuer Heiland unerwartet vors Gos müth, ſprach meinem
          befümmerten Herzen Troſt und Frieden zu, und verſicherte mich der Berge: bung aller meiner
          Sünden ſo fühlbar und kräftig, als wenn Er leibhaftig vor mir ſtände. I&lt; konnte nur
          niederfallen und anbeten und danken, und ges lobte Iym, daß ich nun Sein Eigenthum ſein
          und bleiben und Ihm nach meinen ſchwachen Kräften dienen wolle, wie und wo Er mich
          brauchen könne. Wie mir da zu Muthe war, und was für Gefühle mid) durchdrangen, fann ich
          nicht beſchreiben ; das können nur diejenigen begreifen, die es auch er- fahren haben. Nun
          warde ich auch offenherzig und erzählte meine ſeligen Erfahrungen dem Pfleger, welcher mit
          mir Dank- und Freudenthränen vergoß,. </p>
        <p><s>Da es aber immer noch wenig Arbeit gab, und ich hörte, daß es in
              <placeName>Herrhut</placeName> fehr viele gäbe, so sagte ich es dem <persName>Bruder
              Koch</persName>, der mir ein Empfehlungsfchreiben gab, und mir rieth, es einmal in
              <placeName>Herrnhut</placeName> zu verſuchen.</s>
          <s>Am <date>27 Mai 1805</date> langte ich daſelbſt an, wurde sehr freundlich auf-genommen
            und erhielt Arbeit auf meiner Profeſſion.</s> Nun hoſſte ich, recht bald in die
            </p>
        <fw>Zweites Heft 1 19.</fw>
        <pb n="290"/>
        <p> Ich klagte es dem Herrn. Er gab mir aber zu erkennen, daß Er mich darum nicht weiter
          bringen könne, weil ich beſſer zu ſein dächte; als Andere. <s>Der Pfleger,
              <persName>Bruder Parep</persName>, welchem ich offenherzig ſagte, daß ich zwar froh
            und dankbar ſei, hier wohnen zu können, daß ich aber Gemeinſchaftsſegen noch ſehr
            entbehre, und es mi ſchwer werde, noch länger zu warten, tröſtete mich; mit den Worten:
            „Deine Stunde wird auch komen.“</s> Ich blieb aber ſehr niedergeſchlagen. Mi dieſem
          Gefühl ging ich wie gewöhnlich vor dj Thür des Berſaals der ledigen Brüder, in welch der
          Morgenſegen gehalten wurde, um zuzuhöre! denn ein Fremder durfte Damals neh nicht hinein
          gehen. Es war der <s>Den <date>20 September</date> brachte
            Er Sein Wort schon in Erfüllung; denn ich erhielt die erſehnte Erlaubniß zur
              <orgName>Gemeine</orgName>, mit der tröſtlihen Looſung: „Er wird Seine Heerde weiden
            wie ein Hirte, Er wird die Lämmer in Seine Arme ſammeln, und in Seinem Buſen tragen, und
            die Schafmütter führen.</s></p>
        <pb n="291"/>
        <p> Wie ſelig iſt's, ein Schäflein Chriſti werden, und in der Huld des treuſten Hirten
          ſteha!**. </p>
        <p><s>Den <persName>15 December</persName> wurde ich in die <orgName>Gemeine</orgName>
            aufgenommen, mir der ſchönen Looſung: „Wohl dem Volke, deß der Herr ſein Gott iſt, das
            Volk, das Er zum Erbe erwählet hat.</s> Wenn ich tauſendmal Seine heil’gen Füße thränend
          netz? und küſſe für die Gnadenwahl, iſt's doch nicht damit verriht’t: nimm mich bin zum
          Lohn der Schmerz zen mit dem ganzen Herzen.” — Am Grüntons nerstag 1806 gelangte ich zum
          Genuß des heiligen Abendmahls mit der Gemeine, wobei ich aber den Segen nicht genoß, den
          ich erwartet hatte. == In diefem Jahr machte ich eine Reife nach meiner Heimath, um meinen
          Vater und meine Geſchwiſter einmal wieder zu ſehen. Sie ließen nichts unverfucht, mich zu
          bewegen, bei ihnen zu bleiben, Les ruhigten ſich aber, als ich ihnen erklärte, daß '&lt;
          nur meinem erſten Herzensdrang gefolgt, und nirgends anders glücklich wäre, als im Schooße
          der </p>
        <p><s>Jetzt wurde mir auch die Gnade zu Theil, dem Herrn und der <orgName>Gemeine</orgName>
            zu dienen, indem ich bei den <orgName>größeren Knaben</orgName> als Aufſcher angeſtellt
            wurde.</s> Dieſen Antrag nahm ich gern und willig an, und habe dabei manchen Segen für
          mein Herz genoſſen. <s>Dieſes Amt beſorgte ich bis zu meiner Abreiſe nach
              <placeName>Afrika</placeName>.</s>
          <s>— Im Jahr <date>1811</date> wurde ich zum Krankenwärter gewählt.</s> Auch diefer Beruf
          war mir fehr wichtig und lieb. Ich machte dabei manche ſchwere, aber auch liebliche
          Erfahrungen. Davon hier nur ein Beiſpiel, ich war an einer Halsentzündung ſo bedenklich
          krank, daß die Doctoren mich ſchon ganz aufgegeben hatten und ich</p>
        <pb n="292"/>
        <p>meine leßte Skunde erwartete. Da brachten fie einen Bruder in die Krankenflube getragen,
          der auch ſehr frank war. Ich rief zum Herrn in meie nem Herzen und bat ihn: ,,Lieber
          Heiland, Du haſt mich zum Kranfenwärfer angeſteilt, und nun iſt hier ein Bruder, den ich
          pflegen ſoll; mache mid doch wieder geſund! Und ſiche, ich konnte aus dem Bette aufſtehen
          und meine Geſchäfte ber ſorgen, Dor Doctor verwunderte nh ſehr, waz; mit mir geſchehen,
          und als ich ihm den Hergang erzählte, ſagte er: „„Der Heilaud iſt doch der beſte Doctor!. </p>
        <p>Die hinterlaſſene Witwe des ſeligen Bruders fährt nun fort:. </p>
        <p>Hier ſchließt der eigenhändige Auffas meine ſeligen Mannes, und ich rheile noch Folgendes
          von ſeinem Dienſt in </p>
        <p>
          <s>Im Jahr <date>1815</date> erhielt er den Antrag zum Missionsdienſt nach
              <placeName>Süd-Afrika</placeName>, welchen er mit großer Freudigkeit und im Aufblick
            auf die Hüllfe des Herru annahm, da es täugſt fein Herzendei wunſch geweſen, dem Herrn
            bei den Heiden zu dienen.</s>
          <s>Den <date>1 October</date> reiſte er von <placeName>London</placeName> mit dem Bruder
              <persName>Chriſtian Ignatius La Trobe</persName>, und mehreren zum Mifsiondienst
            veſtimmten Gefchwiſtern dahin ab, und langte im <date>December</date> dort an. </s>
          <s>Zuerſt wurde er in <placeName>Grönekloof</placeName> angeſtellt, wo er beim Bau der
            neuen Kirche ſehr thätig war.</s>
          <s>Später übernahm er die Leitung der Landwirthſchaft auf dieſem Miſſionspoſten.</s>
          <s>Nachdem er die holländiſche Sprache erlernt und zu einem <orgName>Diakonus der
              Brüderkirhe</orgName> war ordinirt worden, ward ihm auch die Gnade zu Theil, den
            Heiden den Sünderheiland anzupreiſen, der auch für ſie am Kreuze geſtorben iſt, um ſie
            von der Knechtſchaft der Sünde zu erretten.</s>
        </p>
        <pb n="293"/>
        <p>
          <s> Im <date>Jahr 1816</date> machte er mit dem <persName>Bruder La Trobe</persName> und
            den <persName>Geſchwiſtern Schmidt</persName> eine Unterſuchungsreiſe ins Unterland
            wegen Anlegung eines neuen Miſſions-Etabliſſements, welche ihm ſtets in angenehmer
            Erinnerung geblie ben iſt, obgleich er auf diefer Reiſe das Unglüd hatte, den Arm zu
            brechen.</s></p>
        <p><s>Im Jahr <date>1818</date> erhielt er an der ledigen Schweſter <persName>Anna Louiſe
              Wünſche</persName> eine treue Lebensgefährtin, die ihm aber nach sechsjähriger
            glücklicher Verbindung bei der Geburt eines Söhnleins durch den Tod entriſſen wurde.</s>
          Dieſer Verluſt war ihm ſehr ſchmerzlich und er konne ſich lange nicht in Die Wege des
          Heren finden. Sie war eine rhätige und gefeguere Magd des Derru, Die nach Kräften
          demſelben zu dienen ſtrebte, und ſich durch ihr aunſpruchstoſes, freundliches Weſen die
          Liebe der Geſchwiſter in hohem Grade erwarb.</p>
        <p><s>Im Jahr<date> 1822</date> wurde er nach <placeName>Gnadenthal</placeName> berufen,
            woſelbſt er bis zum Jahr <date>1839</date> auf vielfache Weiſe thätig war.</s>
          <s><persName>15 Jahre</persName> hielt er die größere <orgName>Hottentorien -
              Knabenſchule</orgName> mit vieler Liebe und Luſt, und erlebte recht große Freude an
            einzelnen ſeiner Schüler, unter denen ſich auch der bekannte <persName>Ezechiel
              Pfeiffer</persName> befand, der jeßt die <orgName>Kleinkinderſchule</orgName> in
              <placeName>Gnadenthal</placeName> beſorgt.</s> Auch beim Garten und Weinbau war er
          tpätig. Mit des Herrn Hülfe machte er ſehr zlückliche irurgiſche Curen an Schwarzen und
          Weißen und war oft dankbar beſchämt über den gnadigen Beiſtand des Herrn vei ſchweren und
          gefährlihen Operationen. <s>Diese Geſchicklichkeit hatte er ſich, ehe er
              <orgName>Herrnhut</orgName> verließ, bei dem damaligen Doctor
              <persName>Maſſalien</persName> angeeignet, und es war ihm Gnade, auch mit dieſer Gabe
            dem Herrn und der Miſſion zu dienen.</s></p>
        <pb n="294"/>
        <p>
          <s>Am <date>9 Februar 1825</date> wurde ich mit ihm in <placeName>Gnadenthal</placeName>
            durch <persName>Bruder Hallbeck</persName> getraut.</s> Wir verbanden uns, ganz für den
          Herrn zu leben, und übergaben uns Ihm aufs Neue mit Leib und, Seele, Ihn um Seinen Segen
          zu unſerm gemein ſchaftlichen Dienſt bei der Miſſion anflehend, Ep hat ſich auch in Gnaden
          zu ung vekannt, daß wi Ihm nach unſern ſchwachen Kräften dienen Fonnten,; <s>Unſre Ehe war
            wit 7 Kindern gesegnet, die als noch am Leben ſind.</s> Mein Mann verrichtete allen
          ſelbſt die heilige Taufhandtung und übergab: ſie in derſelben dem Herrn zu Seinem
          völligen; Eigenthum. <s>Der Abſchied von unſern Kindern bei ihrem Abgang in die
              <orgName>Erziehungs-Anſtalten</orgName> nach <placeName>Kleinwelke</placeName> wurde
            und jedesmal ſehr schwer, und nur der Gedanke konnte uns tröſten, daß wir uns davon
            überzeugt halten durften, daß für ihr geistliches und leibliches Wohl aufs treuſte
            Bedacht genommen werden würde.</s>
        </p>
        <p>Wie viele ſelige Erfahrungen bei dem Dienst des Herrn der Selige auch für ſein eigenes
          Herz machte, davon ging jein Mund ſters über. Ganz beſonders gereichten ihm die
          Erklärungen vieler, unſrer Hottentotten - Geſchwiſter bei Gelegenheit von Tauf- und
          Conſirmations-Handlungen zu großer Erbauung und Aufmunterung.</p>
        <p> In den Jahren </p>
        <pb n="295"/>
        <p>keine Ausſicht vorhanden war, dieſem Uebel auf dem Gap abzuhelfen, ſo beſchloſſen wir,
          mit Sr nehmigung des Herrn, nach <s>Am <date>28 April 1840</date> reiſten wir mit 7
            Missionskindern, von denen zwei unſre eigenen waren, von der
              <placeName>Capſtadt</placeName> ab. </s>Der Herr geleitete uns glüdlih und ohne
          Schaden auf der weiten Seereiſe. <s>Die Seelust that meinem Mann ſo wohl, daß sich ſein
            Zustand zuſehends beſſerte, und am <date>26 Juli </date> langten wir wohlbehalten in
              <placeName>London</placeName> an. </s>
          <s>Wir reiſten nun mit den uns anvertrauten Kindern nach
            <placeName>Kleinwelke</placeName>, woselbſt wir die große Freude hatten, unſre eignen
            Kinder wieder zu umarmen, die ſich zur Zeit noch bis auf die alteſte Tochter in den
            dortigen <orgName>Erziehungs - Anſtalten</orgName> befanden.</s>
          <s>— Sehr erwünſcht war es meinem lieben Mann, ſeinen Ruheplaß in Herrahur zu erhalten, da
            er früher an dieſem Orte fo glückliche Jahre verlebt hatte, In den erſten Zahren konnte
            er ſich ſchwer an den Gedanken gewöhnen, nicht mehr nach <placeName>Afrika</placeName>
            zuriczufchren, da fein tbatiger Geiſt ſich ſehr nach ſeiner früheren Beſchäftigung
            ſehnte. Doh ergab er ſich kindlich in den Willen des Herrn und ſuchte, so viel ſeine
            Kräfte es ihm </s>
        </p>
        <pb n="296"/>
        <p>erlaubten, thatig zu ſein. Im Jahr </p>
        <p>Im <s>Am <date>26
              Juli</date> ſchlug die Stunde fsiner Erlöſung, da er vom Glauben zum ſeligen Schauen
            übergehen durfte, nach einer Wallfahrt hienieden von 70 Jahren weniger einem Monat.</s>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
