<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="../schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="4.8.1">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lebenslauf des am 30. April 1858 in Gnadenthal ſelig entſchhlafenen Bruders Daniel
          Wilhelm Suhl</title>
        <author>Daniel Wilhelm Suhl</author>
        <respStmt>
          <resp>XML-Modelling compiled by</resp>
          <name>Svetlana Yakutina</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Verlag der Unitäts-Buchhandlung</orgName>
        </publisher>
        <pubPlace>Gnadau (Germany)</pubPlace>
        <availability>
          <p>
            <orgName>Memorial University of Newfoundland</orgName>
          </p>
        </availability>
        <date>1860</date>
        <ref>https://collections.mun.ca/digital/collection/nachrichten/id/72097/rec/195</ref>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="j">Nachrichten aus der Brüder-Gemeine</bibl>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title>Nachrichten aus der Brüder-Gemeine</title>
            <author>Unbekannt</author>
          </titleStmt>
          <editionStmt>
            <edition>Digitale Ausgabe der Zeitschrift</edition>
          </editionStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>Verlag der Unitäts-Buchhandlung</publisher>
          </publicationStmt>
          <seriesStmt>
            <title level="j" type="main">Nachrichten aus der Brüder-Gemeine</title>
            <biblScope unit="volume">1856-1894</biblScope>
            <biblScope unit="issue">1860</biblScope>
            <biblScope unit="page">328-343</biblScope>
          </seriesStmt>
          <notesStmt>
            <note type="fileFormat">application/pdf</note>
          </notesStmt>
        </biblFull>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <repository>Memorial University of Newfoundland</repository>
            <idno>
              <idno type="URLCatalogue">https://dai.mun.ca/digital/nachrichten/</idno>
            </idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <pb n="328"/>
        <head>Lebenslauf des am <date>30 April 1858</date> in <placeName>Gnadenthal </placeName>ſelig
          entſchhlafenen Bruders <persName>Daniel Wilhelm Suhl</persName>.</head>
        <p>Unſer lieber, nun ſelig vollendeter Bruder hatte in den legten Wochen ſeines Lebens den
          Vorſatz ausgeſprochen ſeine Lebenserfahrungen niederzuſchrei- ben, wenn ihn die zunehmende
          Schwäche nöthigen würde, ſeine Schulen abzugeben. Sein unerwartet ſchnell erfolgter
          Heimgang hat ihm nicht erlaubt, dieſen Vorſaß auszuführen, was wir um fo mehr bedauern, da
          dieſe Aufzeichnungen uns und Vielen gewiß zu großer Erbauung und Belehrung gereicht haben
          würden. Es kann nun nur Folgendes mitgetheilt werden, Unter ſeinen nachgelaſſenen Pa-
          pieren befindet ſich ein Lebenslauf, den er <s>Er ſchreibt in demſelben : Am
              <date>erſten April 1813</date> erblickte ich in
              <placeName>Ebersödorf</placeName>, wo damals meine lieben Eltern die Pflege der
            auswärtigen Geſchwiſter in der Umgegend zu beſorgen hatten, das Licht der Welt, und
            wurde am nächſten Tag durch die heilige Taufe der chriftlichen Kirche einverleibt. </s>
        </p>
        <pb n="329"/>
        <p> Die Looſung an meinem Geburtstag hieß; ,,Ich will meinen Geiſt auf deinen Samen gießen,
          und meinen Segen auf deine Nachkommen, daß ſie wachſen ſollen wie Gras, wie die Weiden an
          den Waſſerbächen, “' (Jeſ, 44, 4.) „,O Herr, das ſei wahr, die unmündige Scaar von Deiner
          Gemeine ſoll Deine ſein, ewiglich Deine, nur Dein,“ 1226, 7. Sie war meinen Eltern als
          eine ſchöne und herrliche Verheißung höchſt erfreulich, und ges reichte ihnen in Hinſicht
          auf mein künftiges Gedei- hen zu großem Troſt. ich hatte kaum das
          zweite Jahr zurückgelegt, als meine Eltern einen Ruf zur Bedienung der Societät in
            <s>Da es ſich aber bald an den Tag legte, wie
              ich meinen lieben Eltern auf ihren Reiſen doch ſehr hinderlich
            war, mußten ſie fich entſchließen, mich in eine Anſtalt abzugeben, und da
              ich meiner Jugend wegen in <placeName>Königsfeld</placeName>
            nicht angenommen wurde (ich war erſt im 4 Jahre) ſo brachten ſie mich nach
              <placeName>Nisky</placeName> in die <orgName>Unitäts-Anſtalt</orgName>, in welche ih
            am <date>10 Juni 1818</date> eingeführt wurde. </s> Schon am folgenden Tag verließen
          mich meine Eltern nach dem ſchwerſien Abſchied auf beiden Seiten. Welche Gemüthöbewegungen
          aber damals in der erſten Zeit in meiner Seele vorgegangen, ſo daß mir von da an mein
          ganzes früheres Leben nur nod als ein ſchon wieder aus dem Gedächtniß entſchwundener Itaum
          vorkam, ſo daß ich ſelbſt meine Eltern ganz </p>
        <pb n="330"/>
        <p>vergaß und ſich mein früher fo überaus munteres Temperament gänzlich änderte, das kann
            ich nur ahnen, nicht aber beflimmt angeben, da mir von jenen erſten
          Anſtaltsjahren nur wenige Scenen eindrücklich geblieben ſind. Nur ſo viel weiß ich, daß
            ich die 8 Jahre meines Aufenthalts in der Anſtalt nur wenig frohe
          Augenblide genoſſen habe und meiſt in mich gekehrt war, da mein Geiſt von dem Schulleben
          ganz niedergedrückt wurde. Außerdem fegte ih mich aud noch oft dadurch in Verlegen: heit,
          daß ich ſowohl meinen Lehrern zur Freude ſein, als es auch mit meinen
          Kameraden nicht ver: derben wollte, Meine lieben Eltern hatten mich ſchon in früheſter
          Jugend daran gewöhnt, mich mit allen Sorgen an den lieben Heiland im Gebet zu wenden, und
          auch in der Anſtalt wurde ich zu Ihm hingewieſen, Als
            ich das Gebet und den Heiland einmal eine längere Zeit außer Acht
          ließ, ſtrafte Er mich bei einer Gelegenheit ſo gründlich, daß mich die Noth wieder zu Ihm
          trieb, und ich mir feſt vornahm, Ihn nie wieder ſo aus den Aus gen und dem Herzen zu
          laſſen. So leitete Er mich immer mit väterlicher Hand, wie es zu meinem Beſten war, und
          wenn mir auch manche Schulen im Anfang ſchwer wurden, so half Er mir doch in Allem durch,
          wenn ich mich zu Ihm wendete, ſo daß ich einige
          Fortſchritte machte, weswegen ich auch im </p>
        <p>
          <s>Im <date>Auguſt deſſelben Jahres</date> trat ih denn in das
              <orgName>Pädagogium</orgName> ein mit dem Vorſatz, meine Zeit gut anzuwenden und
            meinen Vorgeſeßten zur Freude zu fein; ich war dabei ziemlich
            vergnügt, zumal da mich <date>im Herbſt deſſelben Jahres</date> meine lieben Eltern von
              <placeName>Königsfeld</placeName> aus, wohin fie <date>1819</date> aus der
              <placeName>Schweiz</placeName> gekommen waren, zum erſtenmal nach einer Trennung von
            acht und einem halben Jahr beſuchten.</s>
        </p>
        <pb n="331"/>
        <p>Ich lernte ſie von neuem kennen und lieben, und die zweite Trennung von ihnen wurde mir
          recht ſchwer. Schon </p>
        <pb n="332"/>
        <p>Allgemeinen doh meiſt fröhlich und vergnügt, Was meine Schulen in dieſer Zeit betrifft,
          ſs lernte ich mit Luſt und Liebe das viele Neue, was fi) meinem
          Geiſte darbot, dod nahmen meine Schularbeiten, bei meinen geringen Fähigkeiten, meine Zeit
          faſt ganz in Anſpruch, fo daß mir nur wenig Zeit zu Privatftudien blieb, Seit meinem
          Eintritt auf die erſte Stube des </p>
        <pb n="333"/>
        <p>Seiner Verſöhnung heranzubilten. Mit dieſem Wunſch und heißem Flehen trete im denn auch
          aus dem Pädagogium aus und gehe meiner wei- teren Beſtimmung entgegen und will Ihm folgen,
          wie Er mich führen will. Er wolle mich gnädig leiten und bei fid erhalten und mich zu dem
          ſchö- nen Beruf, Ihm zu dienen, ferner zubereiten !'' Leider hören hier die eigenhändigen
          fortlaufenden Nach- richten unſers ſeligen Bruders über ſeinen Lebenö= gang auf, und wir
          können deshalb über die Gefehichte ſeines inwendigen Menſchen nicht mehr viel mittheilen.
          Das Vorſtehende zeigt uns jedoch, wie bei ihm der Grund gelegt wurde zu der Rich- tung,
          welche er durch ſein ganzes Leben feſthielt, fich in kindlicher Liebe an den Heiland zu
          halten. So blieb er in den Kinderjahren im kindlichen Um- gang mit Ihm, ſuchte und fand
          bei Ihm eine Zuflucht bei Allem, was ihm ſcchhwer wurde, und erneuerte ſpäterhin den Bund
          mit Ihm, fo daß er in den Jugendjahren, wo das erwachende ſündliche Verderben und der
          Leichtſinn fo manche vom Hei- tand abführt, ſich im Gebetöumgang an Ihn hal- ten konnte
          und zu einer Zeit, wo im Pädagogium leider wenig von getſtlichem Leben zu finden war,
          findlich an dem Heiland feſt hielt. </p>
        <p>Wenn der ſelige Bruder von ſeinen geringen Fähigkeiten ſpricht, ſo iſt dies nur ſeiner
          großen Demuth und Beſcheidenheit zuzuſchreiben. Wohl mochte ihm mancherlei nicht ſo leicht
          werden, als Anderen, meiſtens aber ließ ſeine Gewiſſenhaftigkeit, die den Aufgaben ganz
          genügen wollte, ihm dieſes mehr ſo erſcheinen. Jedenfalls hat er durch Treue und Fleiß
          unter des Heilands Beiſtand das, was Ihm etwa au Gaben abging, mehr als erfegt. Von </p>
        <p>- der fleinſten Stube in der Anſtalt an bis zu ſeinem. </p>
        <pb n="334"/>
        <p><s>Eintritt ins <orgName>Seminarium</orgName>, gehörte er immer zu
            den beſten Schülern in ſeinen Claſſen, in welchen er meiſt ſeinen Altersgenoſſen voraus
            war, und wurde von ſeinen Lehrern ſtets als ein braver und fleißiger Schüler geſchäßt
            und geliebt.</s> Ebenſo war ſein Betragen außer den Schulen jederzeit 1obenöwerth z um
          ſo mehr iſt zu bedauern, daß ihm in den erſten Anſtaltsjahren durch unverſtändige , oft
          harte Bo: handlung das Leven ſo erſchwert wurde, daß ihm dieſe Jahre nicht als frohe
          Kinderjahre, ſondern als eine Zeit des Druckes erſchienen, wie wir dies oben angedeutet
          finden.. </p>
        <p><s>Mit welchen Vorsätzen er im <date>Jahre 1832</date> in das
              <orgName>Seminarium</orgName> in <placeName>Gnadenfeld</placeName> eintrat, hat er
            ſelbſt ausgeſprochen.</s> Er iſt denſelben treu geblieben und hat während der zwei in
          demſelben ver- lebten Jahre mit Fleiß und Treue feinen Studien obgelegen. Es ſcheint
          nicht, daß ſein kindlicher Glaube an den Heiland ernſtlich angefochten oder durch Zweifel
          erſchüttert worden iſt; nähere Ans gaben aber fehlen uns darüber. </p>
        <p><s>Im <date>Jahr 1834</date> erhielt er, nach vollendeten Studien,
            einen Ruf als Lehrer in die <orgName>Unitäts-Ansſtalt</orgName> in
              <placeName>Nisky</placeName>; und er folgte demſelben um ſo lieber, da ſeine lieben
            Eltern, an denen er mit ſo zärtlicher Liebe hing, in <placeName>Berthelsdorf</placeName>
            wohnten, und er dadurch Gelegenheit hatte, ſie mehrmals im Jahre zu beſuchen. </s> Bald
          wurde ihm auch der Wunſcchh erfüllt, in Kinderſtunden und Predigten Zeugniß von der Liebe
          Jeſu ablegen und die Sünder zum Heiland weiſen zu können. </p>
        <p>Die erſten zwei Jahre in </p>
        <pb n="335"/>
        <p>legen ſtand er in angenehmen freundſchaftlichen Verhältniſſen. Dieſes Leßtere änderte
          ſich zwar nicht, als er 1836 als Lehrer ins Pädagogium eintrat, aber theils traf ex unter
          ſeinen Zöglingen einige, die ihm durch Leichtſinn, Trägheit und Ungehorſam viel Verdruß
          verurſachten, theils ſtellte er die Forderungen einer gehörigen Vorbereitung auf die zu
          haltenden Schulen an ſich ſo hocch, daß durch die zu angeſtrengte Arbeit ſeine Geſundheit
          litt, fo daß er zu fränkeln anfing. Beſonders quälte ihn ein häufig wiederkehrendes
          Kopfweh, was er nie wieder völlig verlor, denn es kehrte, trog aller dagegen angewendeten
          Mittel, oftmals wieder. Im </p>
        <p><s>Im <date>Jahr 1840</date> erhielt er einen Ruf als Brüderpfleger und Mitprediger in
              <placeName>Neuſalz</placeName>, und da <persName>Bruder Kohlmeister</persName>,
            welcher die Diaspora in der dortigen Umgegend zu bedienen hakte, bei ſeinem hohen Alter
            die Beſuche nicht mehr, oder doch nur ſeiten zu machen im Stande war, wurde ihm auch
            dieſer Auftrag zuertheilt. </s></p>
        <p><s>er verließ nun <placeName>Nisky</placeName>, wo er 14 Jahre als
            Schüler und 6 Jahre als Lehrer verbracht hatte, und zwar in den leßten Jahren, troß
            zunehmender Kränklichkeit, wieder ſehr vergnügt, und zog nach
              <placeName>Neuſalz</placeName> und wurde am <date>5 Mai</date> zu einem Diaconus der
            Brüderficche durch <persName>Bruder Cürie</persName> ordinirt.</s> Schon im
            </p>
        <fw>1869, 4, 22. </fw>
        <pb n="336"/>
        <p>der Heiland mit Seinem Segen dazu befannte, war fie ihm beſonders lieb und wichtig. Das
          Jahr <s>Die Orte, wo er am häufigſten beſuchte,
            waren: <placeName>Grünberg</placeName>, <placeName>Sagan</placeName>,
              <placeName>Sſchirnau</placeName> , <placeName>Glogau</placeName>,
              <placeName>Liſſa</placeName>, <placeName>Frauſtadt</placeName> und
              <placeName>Bojanowo</placeName>.</s>
        </p>
        <p>Auch in feinem kleinen Brüderchore von 36 ledigen Brüdern war er mit Treue thätig und
          hatte die Freude, daß ſich </p>
        <p><s>In demſelben Jahre erhielt er einen Ruf zum Miſſionsdienſt in
              <placeName>Süd-Afrika</placeName>; davon ſchrieb er: „Ich habe dieſen Ruf als aus des
            Herrn Hand angenommen.</s> Es wird mir ſchwer, Alles zu verlaſſen, und beſonders die
          alte geliebte Mutter, aber wenn der Herr ruft, will ih immer folgen.’ <s>Zuvörderſt ſollte
              er auf einige Zeit nach <placeName>England</placeName> gehen, um
            sish im der engliſchen Sprache zu vervollkommnen, und reiſte daher im
              <date>November</date> über <placeName>Neuwied</placeName> und
              <placeName>Zeiſt</placeName> nach <placeName>England</placeName>.</s> <s>Er hielt ſich
              dort einige Monate in <persName>Fulneck</persName>, ſpäter in <persName>London
              </persName>auf.</s>
          Von da ſchrieb er an feine Mutter: „Ah, wie habe ich dody den
          ungeſehenen Freund meines Herzens ſo nöthig, und wie bin ic meinem lieben Heiland noch
          immer ſo wenig zur Ehre und Freude!. </p>
        <pb n="337"/>
        <p>Doch Gottlob; ich ſpüre auch, daß man mit jeder Noth zu Ihm kommen
          kann, und Gnade und Vergebung erfährt, wenn man ſich nur recht ſündig fühlt. Oft will
            ich zweifeln, ob ich auch je etwas werde leiſten können, da aber
          tröſten mich wieder die früheren Segnungen und Erfahrungen davon, daß ic durd Seine Gnade
          auch Anderen ein Werk: zeug des Segens wurde, und die Hoffnung wird in wir rege, daß der
          Heiland mich auch künftig in feinem Amte, das Er mir auftragen wird, ſteken laſſen, und
          mich beſonders durch dieſes neue immer mehr zu ſich ziehen will. Aber freilich muß ih Ihn
          nicht nur um ein größeres Maaß des Geiſtes bitten, ſondern bedarf auch gar ſehr der
          Stärkung meiner Geſundheit. Dies Iehtere beunzuhigt mich oft, wenn
            ich an die Reiſe und an </p>
        <p>
          <s>Schon vor der Abreiſe nach <placeName>England</placeName> war er
            mit der ledigen Schweſter <persName>Sophie Erneſtine Krüger</persName> zur heiligen Ehe
            verlobt worden.</s>
          <s>er kehrte auch nach <placeName>Deutſchland</placeName> zurück, und
            sie wurden am <date>22 Juni 1845</date> in <placeName>Nisky</placeName> durch
              <persName>Bruder Stengard</persName> getraut, worauf ſie die Reiſe über
              <placeName>England</placeName> nach <placeName>Süd-Afrika</placeName> antraten.</s>
          <s>Am <date>14 Juli</date> ſchifften sie fich in
              <placeName>London</placeName> ein. </s>
          <s>Vor beſonderen Gefahren blies ben ſie bewahrt, aber die Einrichtung für die Paſſagiere
            , ſowie die Beköſtigung, war ſchlecht, ſodaß unſer lieber Bruder nicht allein an der
            Sees Krankheit lang und viel zu leiden hatte, ſondern auch, nachdem dieſelbe überſtanden
            war, ſich nicht erholen konnte, und ſich ſehr angegriffen fühlte, als
              er am <date>3 October</date> in der
              <placeName>Capstadt</placeName> landete.</s> Man ſab ihm dies dermaßen an, daß man
          damals nicht glaubte, er würde noch 12 Jahre, hier thätig</p>
        <fw> 22. </fw>
        <pb n="338"/>
        <p>fein können. <s>Nach kurzem vergnügtem Aufenthalt in <placeName>Groenekioof</placeName>,
            wo er bereits ſeinen erſten holländiſchen Vortag hielt, reiſten
              <persName>Geſchwiſter Suhl</persName> mit <persName>Geſchwiſter Klinghardt</persName>
            nach <placeName>Gnadenthal</placeName>, ihrem Bestimmungsort, wo ſie am <date>22
              November 1845</date> glücklich ankamen.</s></p>
        <p><s>Das erſte Jahr in <placeName>Afrika</placeName> wurde ihm beſonders ſchwer, da er fich
            an Geiſt und Körper ges drückt fühlte; das Halken der großen Mädchen: Schule, mit 170
            Kindern, welche er interimiſtiſch übernommen hatte, griff ihn
            beſonders an. </s> Später ſagte er oft: ,„„Nie, hätte ih damals gedacht, daß ich hier fo
          vergnügt in meinem Beruf ſein würde, fo daß ich nie wieder nach Europa zurück- zukehren
          wünſche. “'. </p>
        <p><s>As Mitglied der <orgName>Helfer-Conferenz</orgName> trug er das
            Ganze der hieſigen Miſſion auf dem Herzen, nahm an den Berathungen thätigen Anrheil und
            war treu in der Fürbitte. </s>
          <s>— Sein beſonderer Auftrag war, als Lehrer an der hieſigen Gehülfenſchule thätig zu
            ſein, deren Inſpection und Leitung ihm im <date>Jahr 1853</date> aufgetragen wurde. </s>
          Dabei lag es ihm am Herzen, die Zöglinge nicht allein in nüße lien Kenntniſſen zu
          unterrichten, ſondern auch die Liebe zum Heiland in ihren Herzen zu erwecken. Dafür ſuchte
          er durch ſeinen Unterricht zu wirken und legte fie täglich dem Herrn fürbittend ans Herz.
          Sehr ſchmerzlich war es ihn, wenn der Eine oder der Andere auf Abwege gerieth, Der Heiland
          hat ſeinen Dienſt gefegnet und ſeine Gebete erhört, und ihm die Freude geſchenkt, an den
          Meiſten zu ſchen, wie ſie Hoffnung geben, daß ſie für den Heiland gedeihen werden.. </p>
        <p>Aber nicht allein an unfrer Gehülfenfhule, auch an unſrer Gnadenthaler Gemeine war ſein
          Dienſt </p>
        <pb n="339"/>
        <p>geſegnet. Es war ihm Gnade, das Work des Les bens zu verfündigen und die Sünder
          aufzufordern, zum Heiland zu kommen, und bei Ihm durcch den Glauben Gnade und Vergebung zu
          finden. Dabei hatte er es ſiM bald zur Pfliht gemacßt und that es je länger je mehr, in
          unſrer großen <s>sie wurden am <date>16 Mai 1848</date>
            durch die Geburt ihrer erſten Tochter <persName>Maria Auguſte</persName> erfreut, dann
            über folgten mancherlei ſchwere Erfahrungen durch Kränklichkeit und beſonders, da der
            Herr 6 Kindlein fogleih bei ihrer Geburt in Sein himmliſches Reich verſehte.</s> Bei
          dieſen ſich wiederholenden </p>
        <pb n="340"/>
        <p>ſchmerzlichen Prüfungen erbat er ſich kindliche Ex. gebenheit in die Wege des Herrn, die
          für uns hie. nieden zwar oft unerforſchlich, aber doch weiſe und gut find. Er war um fo
          mehr bemüht, das ein. zige ihnen gebliebene Kind für den Heiland zu er. ziehen und konnte
          ſich ſeines Gedeihens nach Leih und Seele erfreuen. </p>
        <p><s>Bei der Viſitation unſers lieben <persName>Bruder Breutel</persName>, welche ihm, wie
            uns allen, zu großer Aufmunterung und Segen gereichte, wurde er am
              <date>4 Juni 1854</date> zu einem Preöbyter der <orgName>Brüderkirche</orgName>
            ordinirt und weihte ſich bei dieſer Gelegenheit nach Geiſt, Seel und Leib aufs neue dem
            Heiland zu feinem Dienſt. </s></p>
        <p>„Das Jahr </p>
        <p>Seine Geſundheit, die, feit er hier war, nie feſt 'geweſen war, fing, wie wir es oben von
          ihm ſelbſt ausgeſprochen finden, ſeit 2 Jahren auf eine Bes forgniß erregende Weiſe zu
          wanken an. <s>Von einer Reiſe nach <placeName>Mamre</placeName>, um <persName>Geſchwiſter
              Richter</persName> abzuholen, von der wir Erholung hofften, war er kränfer
            zurückgekehrt, manderlei Beſchwerden ſtellten ſich ein, veſonders ein bedenklicher
            Huſten und Abnahme der Kräfte, was ihn auch nöthigte, ſich, so ſchwer ihm dies auch
            wurde, von dem Halten der öffent lihen Verfammlungen mehr und mehr zurüdzus ziehen.
          </s></p>
        <pb n="341"/>
        <p>
          <s>Im <date>November 1857</date> begab er ſich mit iner Familie auf einige Wochen an den
              <placeName>Seeſtrand</placeName>, noch ohne den gewünſchten Erfolg, vielmehr mußtm wir
            es uns ausſprechen, daß wohl keine Ger neſung mehr zu hoffen ſei, und aud er kam zu der
            Ueberzeugung, daß er feinem Ende entgegengehe.</s>
          <s>Am <date>2 Februar 1858</date> hielt er die lezte allgemeine
            Verſammlung, das zweite heilige Abendmahl, und am <date>12 April</date> seinen leßten
            Vortrag, einen Religionsunterricht für die Frauen, und beſchloß denselben mit der
            herzlichen Ermahnung und Bitte an fie, dem Heiland treu zu bleiben und einem
            inbränſtigem Gebet.</s> Als er nah Hauſe kam, ſagte &amp;, daß ihn bei den Gedanken, wie
          er nun wohl das leßte Mal in ſeinem Leben hinter dem Liturgus= tiſcch fiße, das Gefühl fo
          übernommen habe, wie er ſich auch in dieſem Theil ſeiner Amtöthätigkeit vor dem Heiland
          vielfacher Untreuen und Zurü- bleibend ſchuldig gemaccht habe, daß er nicht anders, als
          mit Scham und Beugung und Sünderthränen den Beſchluß habe machen können,. </p>
        <p>Die Kirchendienerinnen kamen darauf, um ihm im Namen aller Frauen den herzlichſten Dank
          aus- zuſprechen , wobei ſie fehr gerührt waren, Defters Außerte er ſich in dieſer Zeit,
          daß ſein Ende wohl nahe fein möchte, und es könne ein plößliches fein, Er war deshalb
          darauf bedacht, manche kleine An- gelegenheiten in Ordnung zu bringen, damit ſpäter keine
          Ungewißheit und Verlegenheit entſtehen könne. </p>
        <pb n="342"/>
        <p>Einige Schulen gab er ab, aber auf die wieder. holte Aufforderung, ale Schulen abzugeben,
          da fie ihn bei der zunehmenden Schwäche zu ſehr an« griffen, ſagte er: „„Acch nein! jeht
          noch nicht, ez wird ſchon noch eine Zeit lang ſo gehen! Kann ich gar nichts mehr thun, ſo
          bin id ja ganz unnüß, und das würde für mich gar zu ſchwer fein, So hielt er auch am 30,
          April noch einige Schu: len, obgleich er des Morgens einen ſtarken Anfall von Engigkeit
          gehabt hatte, und ſich in dieſer Zeit nach jeder Schule ſo angegriffen und ſchwach fühlte,
          daß er fi nicderlegen mußte. <s>Als sich Nachmittags der Anfall wieder einſtellte, ließ er
            unſern Arzt, <persName>Bruder Roſer</persName>, bitten, zu ihm zu kommen, und fragte
            ihn, ob nicht ein Schlagfluß zu erwarten ſei, mit dem Beifügen: das wäre mir freilich
            viel lieber, als ein langes Krankenlager!</s> Später betete er für fi: „„Achh lieber
          Heiland, komm doch lieber! Wenn mir am allerbängften wird um das Herze fein, reiß Du mich
          aus den Aengſten , kraft Deiner Angſt und Pein!“. </p>
        <p>Sein Heiland war ihm näher, als wir es meinten. Gegen 7 Uhr, als er ſich wieder niedere
          legen wollte, traf ihn ein Schlagflußp. Während wir ihm halfen, ſich niedeizulegen, wurde
          ſeine Sprache ftodend und er antwortete nicht mehr ver: nehmlich auf die an ihn
          gerichteten Fragen in Beziehung auf ſeinen Heimgang und die Freudige feit dazu. </p>
        <p>Da der Athen fcchhnell ſchwächer wurde, fo wurde ihm der Segen des Herrn zu feiner Heime
          fahrt ertheilt, ehe ſich die ſchnell herbeigerufenen Geſchwiſter hatten verſammeln können.
          Wir ſangen noch einige Heimgangsverfe, aber wohl ſchon vor. </p>
        <pb n="343"/>
        <p>her war feine theuer erkaufte Seele ſehr ſanft in ihres Heilands Arm und Schooß
          heimgegangen.. </p>
        <p>Sein Alter war 45 Jahr und 1 Monat. <s>Sechs Jahre hat er bei der
            Erziehung der Jugend in den <orgName>Unitäts- Anſtalten </orgName>in
              <placeName>Nisky</placeName>, 4 Jahre als Brüderpfleger und mit Bedienung der
            auswärtigen Geſchwiſter in <placeName>Neufalz</placeName> und deſſen Umgegend, 13 Jahre
            hier in <placeName>Süd-Afrika</placeName> mit Treue und im Ges gen gedient.</s>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
