<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="../schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="4.8.1">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lebenslauf des am 28. December 1860 in Gnaden» thal ſelig entichlafenen Bruders Cart
          Ru- dolph Kölbing.</title>
        <author>Cart Rudolph Kölbing</author>
        <respStmt>
          <resp>XML-Modelling compiled by</resp>
          <name>Svetlana Yakutina</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Verlag der Unitäts-Buchhandlung</orgName>
        </publisher>
        <pubPlace>Gnadau (Germany)</pubPlace>
        <availability>
          <p>
            <orgName>Memorial University of Newfoundland</orgName>
          </p>
        </availability>
        <date>1861</date>
        <ref>https://collections.mun.ca/digital/collection/nachrichten/id/78136/rec/196</ref>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="j">Nachrichten aus der Brüder-Gemeine</bibl>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title>Nachrichten aus der Brüder-Gemeine</title>
            <author>Unbekannt</author>
          </titleStmt>
          <editionStmt>
            <edition>Digitale Ausgabe der Zeitschrift</edition>
          </editionStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>Verlag der Unitäts-Buchhandlung</publisher>
          </publicationStmt>
          <seriesStmt>
            <title level="j" type="main">Nachrichten aus der Brüder-Gemeine</title>
            <biblScope unit="volume">1856-1894</biblScope>
            <biblScope unit="issue">1861</biblScope>
            <biblScope unit="page">1075-1095</biblScope>
          </seriesStmt>
          <notesStmt>
            <note type="fileFormat">application/pdf</note>
          </notesStmt>
        </biblFull>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <repository>Memorial University of Newfoundland</repository>
            <idno>
              <idno type="URLCatalogue">https://dai.mun.ca/digital/nachrichten/</idno>
            </idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <pb n="1075"/>
        <head>Lebenslauf des am <date>28 December 1860</date> in <placeName>Gnadenthal</placeName>
          ſelig entichlafenen Bruders <persName>Cart Rudolph Kölbing</persName>. </head>
        <p>Der ſelige Bruder har in ſeinen letzten Lebensta» gen nur furz die Hauptſachen aus ſeinem
          Lebens- gang aufzeichnen können, da ihn die zunehmende Krankheit an einem ausführlicheren
          Aufſaß verhin- derte, Von dieſen Aufzeichnungen ſchreibt er ſelbſt : „„Ih zeichne ſie auf
          zum Preiſe des Heilands, der von meiner Geburt an fich an mir nicht unbezrugt gelaſſen
          hat, ſondern mir unendlich viel Gutes ges than hat im Innern wie im Aeußern, der mich an
          ſich gezogen hat von Kindesbeinen an und mir mit unermüdlicher Geduld und Treue
          nachgegangen iſt, um mich immer wieder an ſich zu ziehen und bei ſich zu bewahren bis zum
          heutigen Tag.</p>
        <p><s>ich bin geboren am <date>2 Juli 1810</date> in <placeName>Nisky</placeName>, wo mein
            ſeliger Vater das Inſpektor-Amt der ſeit 1808 vereinigten <orgName>Unitäts-Anſtalten des
              Seminare, des Pädagogiums und der Anſtalt</orgName>, zu beſorgen hatte.</s> Meine
          Eltern ließen es ſich angelegen ſein, mich und ihre übrigen Kinder für den Heiland zu
          erziehen. Da mein Vater bei ſeinen vielen Geſchäf» ten meiſt in der Anſtalt abweſend war
          und nur Mittags und Abends nach Hauſe kam, fiel dies beſonders meiner Mutter zu. Noch
          heut: iſt es mir in lieblicher und danfbarer Erinnerung, wie ſie mich neben ihrem Nähtiſch
          figen ließ und, während. </p>
        <pb n="1076"/>
        <p>fie hre Arbeit beſorgte, mir bibliſche Geſchichten etzählfe oder mich Werfe lernen Ing
          und dabei die Liebe zum Heiland. ın meinem Herzen zu ers wecken wußte, fo daß es mir oft
          recht ſelig dabei zu Mutye war. Ueberhaupt yat Worr und Wan: del anſrer ſeligen Eirern
          einen bleibenden Eindruck auf mein ganzes Loben hinteriaſſen. Meiner Mutter Eintlicher
          levendiger Umgang mit dem Heiland, der Über ıbr ganzes Weien Heiterkeit verbreitete,
          Fonute nicht anders als unſre Herzen gewinnen. Mera ſcl. Vater hatte, wie ſchon vemerkt,
          Damals, und fpäter ned weniger, nicht viel Zeit für ſeine Familie, gav ſich aber, wenn es
          einmal feine Zeit erlaubte, mit viel Freundlichkeit für uns Kinder herz da er jedoch dur
          feine amtliche Stellung unſerm ganzen Inſtttu? Reſpekts - Perſon war, fo jah auch iM ion
          mehr m vieſem Licht und Standpunkt, Dabei konnte ich nicht umtzin, ſeine große Pflicht
          weine und Aufopferung für die Sache des Herrn zu bemerken und ihn ſehr hoch zu adten, Erſt
          in ſpateren Jahren, nachdem ch fchon lange Lehrer war, fam ich in ein mehr kindliches
          Verhältniß zu ihm, welches früher dei aller Liepe zurü trat. </p>
        <p><s>Nachdem ich mein fünftes Jahr erreicht, fing ih an, die <orgName>Schulen der Unitats-
              Anſtalt</orgName> zu befuchen, was mir viel Vorgnügen machte.</s> Im </p>
        <pb n="1077"/>
        <p>lungen, beſonders Kinderfeſte, recht zum Segen für mich. </p>
        <p>Im <s>Mehr
            Veränderung brachte die <orgName>Synode</orgName>
            <date>1818</date>, indem in Folge derſelben meine Eltern nach
              <placeName>Berthelsdort</placeName> zogen.</s> Das Heimweh verlor fich indeſſen bald,
          da ich der Anſtalt bereits lange eingewohnt und vergnügt war, und ich mich darauf freute,
          jährlich einen Ferienbeſuch zu Haufe machen zu können. Ganz beſonders aber wirkte dazu
          mit, daß mein 7 Jahr älterer Bruder, welcher damals im </p>
        <p>Da das Lernen wir leicht wurde, und die Schulen ohne Ausnahme mir angenehm waren, ſo
          verging mir die Anſtaltezeit ſehr heiter. <s>Zu dem Jubelfeſt des Anbaues von
              <placeName>Herrnhut</placeName>, am <date>17 Juni 1822</date>, waren auch die
            Anstaltsöglingee von <placeName>Nisky</placeName> gekommen, und so echielt auch ich
            Theil an den in dieſen Tagen so mächtig waltenden Segen und einen tiefen Eindruck von
            der Gnade, dem Brüderwolf anzugehören, an dem der Heiland fo viel ger than hat, und an
            dem dritten Tag des Feſtes</s>
        </p>
        <pb n="1078"/>
        <p>Der beſonders der Jugend gewidmet war, machte auch ih den Bund mit dem Heiland, ganz für
          Ihn leben zu wollen. In den leßten Monaten meiz nes Anſtaltslebens hatte ich nebſt no
          einigen meir ner Sculgenoffen oſt von dem Spott und den Necereien der Anderen zu leiden,
          die ung, als uns ſchuldige Schäflein, verhöhnten, was freilich für uns viel beſſer war,
          als wenn ſie uns zu Mans cherloi, was bei ihnen im Gange war, hätten ver» führen wollen.. </p>
        <p><s>Am <date>1 September 1822</date> trat ich mit mehreren meiner Kameraden ins
              <orgName>Pädagogium</orgName> ein, da es mein Wunsch war, mich dem Gemeindienſt zu
            widmen. </s>
          <s>Daß wir damals ſelbſt die <orgName>Unitäts - Aelt.- Conf.</orgName> um Gewährung diefes
            Wunſches durch ein eigenhändiges Schreiben bitten mußten, diente dazu, ſich ſoweht über
            die Wahl des Berufes zu prüfen, als es aub zum Bewußtſein zu bringen, daß es eine Gnade
            ſei, auf Koſten der <orgName>Unitäts-Anſtalte Diaconie</orgName> ausgebildet zu
            werden.</s> Mit guten Vorsätzen war ich eingetreten. Fand auch damals noch m emem recht
          findlichen Umgang mit dem Heiland, und als ich nad einem Jahr mehr in Gleichgül- ugfeıt
          und Leichtſinn zu gerathon. anfing, ſo bes diente ſich der Driland befondrs meiner
          Genftrmas tionezeit, mich aufs Neue an ſich zu ziehen. <s>Am <date>11 April 1824</date>
            erneuerte ich meinen Taufbund und fühlte mich dabei versichert, daß der Heiland Seine
            Hülfe zum Halten des Verſprechens geben weide, und genoß am darauffolgenden
            Grün-Donenerſtag das heil. </s>Abendmahl zum erſten Mal. —. </p>
        <pb n="1079"/>
        <p>Die Lehrgegenſtände in den Schulen waren mir durchgängig intereſſant, und ich erfreute
          mich der Zufriedenheit meiner Lehrer. <s>Sehr viel Vergnügen machte
              <persName>mir</persName> die Beſchäftigung mit der Botanik, wozu Br.
              <persName>Cürie</persName>, damals Prediger in <placeName>Nisky</placeName>, Anregung
            und Anleitung zu geben die Güte hatte.</s> Ich kann ſagen, daß ic auf Spaziergängen und
          Reiſen viele der vergnügteſten Stunden dieſem Zweige der Naturwiſſenſchaft verdanke.. </p>
        <p>Da mein Bruder wieder in <s>— Was das innere Leben betrifft, ſo verlor ſich der
            kindliche Uwgang wit dem Heiland immer mehr, und die Liebe zu Ihm wollte erkalten, aber
            Er wußte ſte immer wieder zu beleben. Unter anderen mir befonders geſegneten Tagen,
            waren es die Feſttage des <date>13ten und 17 Auguſt 1827</date>, welche ich wieder in
              <placeName>Herenhut</placeName> feierte, und namentlich die Jubelverſammlung meines
            ſel. Vaters am <date>13 Auguſt</date> in der Kirhe zu
              <placeName>Bertheledorf</placeName>, wo ich aufs Neue tief ergriffen wurde.</s>
          <s>Auch bei meiner Aufnahme in die <orgName>Gemeine</orgName> am <date>2 März 1828</date>
            konnte ich mich recht steudig dem Heiland zum Eigenthum und zu Seinem Dienſt
            übergeben.</s>
          <s>Im <date>September 1828</date> trat ich in das theologiſce Seminar in
              <placeName>Gnadenfeld</placeName> ein. </s>Leider war in der damaligen Zeit in der
          Theologie noch nicht der Umſchwung erfolgt, welcher der gläubigen evangeliſchen Schule die
          Herrſchaft verſchaffte, was auch auf unſre Vorleſungen Einfluß hatte; und die zum
          Selbſtſtudium gebotenen Mittel waren theils aus der rationaliſtiſchen Schule, theils aus
          dem älteren todten Drthodorismus. Dies führte auch mich in manchen </p>
        <pb n="1080"/>
        <p>Streit über Die Frage: Was iſt Wahrheit? Doch ließ dor Heiland mid niht am Glauben Schiff
          bruch leiden, wozu hauptſächlich die in früheren Jahren gemachten Herzenüerfahrungen
          haifen, die mr feſter ſtanden, als die Zweifel, mit denen ich zu kämpfen hatte. </p>
        <p><s>Nach Vollendung der zwei Seminariumejahre erhielt ich einen Ruf in Die
              <orgName>Unitäts- Anſtalt</orgName> nach <placeName>Nisky</placeName>, den ich um ſo
            lieber annahm, da meine l. Eltern in der Nähe in <placeName>Bertheisdorf</placeName>
            wohnten und mir dadurch die Gelegenheit zum öfteren Umgang mit ihnen geboten wurde.
          </s>— Auf die zehn Jahre, welche ich daſelbſt als Lohrer und Erzieher verbracht, werde ich
          immer mit beſonderer Dankbarkeit zurück ſehen. Sowohl die Schulen, als der Umgang mit den
          Kindern, waren mir lieb und angenehm und ich durfte mich meiſt ihrer Liebe erfreuen. Dazu
          kam, daß, zumal in den letzten Jahren, wir Lehrer mit einander in ſebr altefiichen
          coilegialiſchon Ver- bältniffen ſtanden. Indeſſen wur ich auch zur Theilynahme an Tem
          Halten der BVerfammlungen aufgefordert und war mix nun eine Gnade, Öfs fentlich Zeugnytß
          ablegen zu dürfen m Kinderſtun- den und Gemeinverſammltungen. Daß ich darin ſehr zurück
          blieb, die mir anvertrauten Kinder zum Heiland zu weiſen, war mir ohnehin oft ſchwer und
          drückend, weshalb ich dieſe Gelegenheit gern wahrnahm, aber auch ſonſt ſuchte, bei
          Beranlaffun: gen beſonders auf Einzelne einzuwirken. Dennoch bleibt dieſer Theil memer
          Erziehungethätigken ein ſehr unbefriedtgender, hauptſächlich dadurcck, daß es mir ſelbſt
          am rechten Herzensleben und inniger Liebe zum Heiland fehlte. Da id gern in den Predig:
          ten aus eigener Erfayrung geſproben hätte, fo führten mich die Vorbereitungen zu heuſamer
          Selbſt-</p>
        <pb n="1081"/>
        <p>prüfung. In den letzten Jahren dieſes Zeitabſchnittes wurden meine gel. Eltern ſelig
          heiwoerufen, meine Mutter am </p>
        <p><s>Ganz unerwartet erhielt ich am <date>9 März 1841</date> den Antrag zum Miſſionedienſt
            in <placeName>Süd-Afrika</placeName>.</s> Ich war Damals, nnach beinah 10jährigem
          Anſtaltsdienſt, auf die erſte Pädagogiumeſtube gezogen zu alten, lieben Schülern und
          freute mich, audy die höheren Schulen noch halten zu fönnen und hatte keinen anderen
          Wunſch und Gedanken, als dieſer Schni - und Gemein - Laufbahn zu folgen, in der ich mich
          fo glücklich fühlte. Der Heiland ſchenkte es mir aber, ſogleich Seine Führung zu merken
          und wit Kreuden im Vertrauen auf Seine Durch- yülfe den Ruf anzunehmen. </p>
        <p><s>Zunächſt war es meine Bitte zum Herrn, die Wahl meiner künftigen Lebens Gefährtin zu
            leiten, und ich kann Ihm nicht genug danken, daß Er dies Flehen erbört und mir meine
            innig geliebte Frau <persName>Bertha Emilie geb. Gregor</persName>, gegeben hat</s>. Der
          Bund unſrer Herzen auf Ihn hat fih in den 19 Jahren unfrer Ehe immer feſter gefhleffen und
          iſt, wie ich hoffe und glaube, für die Ewigkeit ger gründet. <s>— Am <date>10 April
              1841</date> verließ ich mein liebes Nisky. </s>
          <s>Am <placeName>14 Mai</placeName> wurde ich in <placeName>Ebersdorf</placeName> mit
            meiner lieben Braut, deren Eltern dort wohnten, zur heil, Ehe verlobt.</s> Wir verbanden
          uns bei dieſer Gelegenheit dazu, dem Heiſand, der uns zuſammengeführt, uns mit Lein und
          Seele zu Seinem Dienſt zu waben, und freaten uns der Hoffnung, bald in dieſen Dienſt
          eintreten zu kön-</p>
        <pb n="1082"/>
        <p>nen. <s>Vorher aber ſollte ich mid noch einige Monate in <placeName>England</placeName>
            zur Erlernung der engliſchen Sprache aufhalten. </s>
          <s>Ich mußte mich daher, nach emem ſehr vergnügten Aufenthalt von 10 Tagen, von meiner
            lieben Braut und deren Familie trennen, und reiſte am <date>24 Mai</date> nach
              <placeName>England</placeName> ab.</s>
        </p>
        <p>Leider bricht hier der eigenhändige Aufſaß des Seligen ab. Seine hinterlaſſene Gattin
          fügt Folgendes über den ferneren Lebensgang des ſel. Bruders hinzu. </p>
        <p><s><persName>Mein lieber ſeliger Mann</persName> benußte die 2 Monate ſeines Aufenthaltes
            in <placeName>Fulnek</placeName> treulich zur Erlernung der Sprache; er verſicherte in
            ſeinen Briefen oft, wie ihm Alles daran liege, ſic auch in der Stille des Herzens für
            feinen ihm immer wide tiger werdenden Beruf vorzubereiten. </s> Bei Gelegenheit feines
          Ilften Geburtstages ſchrieb er: ,,Ach, ich fühle es recht, wie wahr es iſt, was meine
          liebe fel. Murter mir am Irgren Tage ihres Hier niedenſeins ſagte: ,,,,IM vin ganz
          beruhigt über Euch und Euer Schickfal, denn ich weiß, daß Ihr Eare Führung dew Heiland
          übergeben habt, und Er wird Euch jo führen, wie es Cuch am Beſten iii!’ Darum kann ich
          heut, obgleich ger wiß Vieles meiner wartet, was ich mir anders wünſchte, Vieles, was ich
          mir gar nicht denken kann, wie ih dazu brauchbar ſein foll, mit völli- ger
          Glaubenszuverficht Ihm die Zukunft anbefehlen, und mit der freudigen Hoffnung, daß wir,
          nähe ſtes Jahr dieſen Tag mit einander feiernd, für Seine gnädige Durchhülfe werden danken
          und lo- ben können!" —. </p>
        <p><s>Am <persName>12 Auguſt</persName> kam er wieder in <placeName>Ebersdorf</placeName>
            an, und am <date>22ſten</date> wurden wir durch meinen gel. Vater zur heil. Ehe
            verbunden, wobei derſelbe ſehr eindringlich über die Worte ſprach: Ich gehe einher in
            der Kraft des Herin.</s>Pf. 71, 16</p>
        <pb n="1083"/>
        <p>
          <s> Am <placeName>26 Auguft</placeName> mußten wir von unſern gel. Eltern ſcheiden, wir
            ahnten damals freilich richt, daß dies ein Abſchied fürs ganze Leben fein würde.</s>
          <s>Nachdem <persName>m. ſel. Mann</persName> am <date>8 Sept.</date> zum Diaconus orbinirt
            worden war, reiſten wir am 12 September nach <placeName>England</placeName> ab, und am
              <date>8 November</date> gingen wir in Geselshaft der l. <persName>Geſchw.
              Heinrich</persName> in <placeName>London</placeName> an Bord eines Segelſchiffes.</s>
          <s>Am <date>23 Februar 1843</date> erreichten wir nach einer Seefahrt von 16 Wochen mit
            dankerfüllten Herzen das <placeName>Cap</placeName>, und kamen am <date>19 März</date>
            tin <placeName>Gnadenthal</placeName> an, wo wir mit inniger Liebe von allen unſern
            künftigen Mitarbeitern empfangen wurden.</s> Mit Luſt und Eifer widmete ſich mein fel,
          Mann frinem neuen Amte als Inſpektor des im </p>
        <p>Es hat ihm in den 11 Jahren ſeines Inſpek- toramtes am Herzen gelegen, ſeine Schüler für
          den Zweek, zu welchem ſie vorbereitet wurden, zu erzie. </p>
        <pb n="1084"/>
        <p>hen, und fir befonter&amp; mit dem Worte Gottes ber kannt zu machen. Nebenbei. bemühte er
          ſich, ihr Intoreſſe an mancherlei Wiſſenſchaften zu wecken, und es fam ihm aud) hier die
          Gabe, eine Sache mit Klarheit vorzutragen, gar ſehr zu Statten, Auch außer den Schulen
          beſchäftigte er ſich viel mit den Zöglingen und ſuchte den Sinn für Selbſt: beſchäftigung
          zu werfen und zu erhalten, Er konnte ih auch im Ganzen der Liebe jeiner Zöglinge er-
          freuen, und daß bis an ſein ſel, Ende noch eine innige Liebe zwiſchen ihm und ſeinen
          früheren Schü- lern beſtand, ging aus dem fortgefegten Briefwech- fel hervor, in welhem er
          mit Mehreren geblieben war. <s>Die verſicherte er, daß die 11 Jahre, als Hausvater und
            Inſpektor in der <orgName>Gehülfen - Schule</orgName> verbracht, zu den geſegnetſten und
            vergnügteſten ſeines hieſigen Dienſtes gehörten, obgleich mancherlei Erfahrungen mit den
            Zöglingen und in der eigenen Familie auch manche ſchwere Stunden herbeiführten, wobei
            dann aber ancch die Durchhülfe des Herrn um ſo herrlicher war.</s> — Dazu gehörten
          namentlich verſchiedene Krankheiten, welche er hier zu übers ſteyon hatte, einige
          unbedeutendere in den Jahren </p>
        <pb n="1085"/>
        <p>bat, nun auch alle meine Kraft Leibes und der Seele aufs Neue ganz zu Seinem Dienſt wid-
          men!" — Nach einer gleichen ernſtlichen Kranke heit zu Ende des </p>
        <p><s>Während unſers 11 jährigen Wohnens ın det Gehülfenſchule durften wir uns der Guburt
            von 3 Töchtern erfreuen.</s>
          <s>Im <date>März 1855</date> schenkte uns der Herr das erſte Söhnlein; dieſem folgie noch
            ein Töchterchen, und im <date>December 1859</date> wurden wir durch die Geburt eines
            zweiten Söhnchens erfreut. </s> Dieſe 8 Kinder waren der Gegenſtand seiner zärtlichften
          Sorge, und er verſäumte nicht, ſie von ihrer früheften Jugend " an mit dem veſten
          Kinderfreund befannt zu machen, mdem er ihnen oft mit der ihm eigenen Gade bibliſce
          Geſchichten erzählte. Er widmete der Erziehung ſeiner Kinder fo viel Zeit, als nur fein
          Amt zuließ, und nie ermüdeten ihn ihre häufigen Fragen und kindlichen Anliegen, fo daß
          ſein Umgang mit ihnen für ſie eine beſtändige Belehrung war. Die natürliche Folge davon
          war, daß ſir auch mit veſenderer Liebe am Bater hinge, während es ihr höchſtes Bergnüger
          war, mit ihm m der freien Natur zu wandeln, we er aus dem Schatz ſeiner reichen Kenntniſſe
          Gelegenheit fand, ihr Intereſſe an Nas turgegenfländen zu wecken und ſte wit den verſchie
          denartigen Blumen und anieren Gewächſen bekannt zu machen.. </p>
        <p><s>In den Jahren <date>von 1845 bis 49</date> beſorgte er mit Treue die ärztlibe
              <orgName>Praxis uſer Gemeine</orgName> und die Beſuche an den Kraukenbetten gereichten
            ihm zu großem Segen füre eigene Herz. </s>Es war ten ihm Diefe Jahre auch darum ſo
          veſonders ge-</p>
        <pb n="1086"/>
        <p>ſegnete, weil ibn das Gefühl feiner Unzulänglid- keit und feine oftmalige Kathlofigkeit
          in ernſtlichen Fällen ins Gebet trieb, wobei ihm die Erfahrung mancher Gebetörrhörung den
          Glauben mächtig ſtärkte.. </p>
        <p>Immer war es ihm große Gnade, wenn er von der Sündeiliebe des Heilandes öffentlich Zeug:
          niß ablegen durfte, Doc klagte er ſich gar oft an, daß dies nicht immer mit der
          Herzenswärme ge ſcchebe, welche ex dem Heiland ſchuldig ſei, und fünfte gar wohl ſein
          Zurückvleiben in dieſem Stück, weshalb er den Heiland oft bat, aus Gnaden das gut zu
          machen, was er an den Seelen verſäumte. Mit beſonderer Freude war er auch auf unſern
          Außenſtationen rhätig, und es gereichte ihm jedeks wal zur Aufmunterung, wein er über den
          großen Berg ſteigen und das Wort Gottes den dortigen Freunden bringen konnte. Solche Tage
          gehörten zu den Erholungen in ſeinem Beruf,. </p>
        <p><s>Nach dem Heimgang des lieben <persName>Bruders Teutſch</persName>, im <date>Juli
              1852</date>, wurde er von der Unitätör <orgName>Aeiteſten - Conferenz</orgName> als
            fein Nachfolger beſtimmt und übernahm damit die Leitung der ſädafricaniſchen Miſſion.
          </s> Wenn es gleich nicht in ſeiner Art lag, fich viel über das, was ſein Horz bewegte und
          was ihm vielleicht auch oft recht ſchwer ward, auszu- ſprechen, ſo war es ihm doch
          abzufühlen, und ſein Thun und Handeln zeigte es, wie es fein größtes Anliegen war, dies
          wichtige Amt wit Treuc zu be- dienen. Jemehr er fein Zurücköleiten hierin er- Bannte, um
          fo mehr fuchte er die Hülfe und den Beiſtand dos Heben </p>
        <p><s>Als im <date>Jahre 1853</date> die <persName>Geſchw. Breutel</persName> zu einem
            Beſuch hierher kamen, war es <persName>ihm</persName> ſehr wichtig, <placeName>Br.
              Breutel</placeName> auf feiner Viſitations - Reiſe nach den unteriändiſchen Gemeinen
            begleiten zu können.</s></p>
        <pb n="1087"/>
        <p><s>Am <date>4 Juni</date> wurde ihm die Gnade zu Theil, mit 2 ſeiner Mitarbeiter, dur Br.
              <placeName>Breutel</placeName> zu einem Presbyter ordinirt zu werden.</s> Bei dieſer
          Gelegenheit ſchrieb er: „,Icch kann mit Wahrheit ſagen, es 1ſt eine Gnade dem Herin hier
          dienen zu fönnen, und es iſt mir dabei ſelbſt viel Segen für das eigene Herz zu Theil
          geworden; doch das habe ich nur Seiner Gnade zuzuſchreiben, und id fühle wohl, daß, wenn
          ich nicht ſeibſt oft ſo kalt und troden wäre, ſich der Herr ned mehr zu meinem Dienſt
          bekennen könnte. </p>
        <p>Das Jahr </p>
        <p>Am </p>
        <fw>1861 11,12 76.</fw>
        <pb n="1088"/>
        <p>Bergung mich gar vieles Zurückbleibens fchuldig bekennen. Nicht. nur find dies
          Dieneriihulten ın meinem Amt, fondern auch ganz beſonders, daß das gute Werf, welches Er
          in mi ſchon in früher Jugend begonnen bat, nos nicht weiter gefördert iſt, daß mein Glaube
          noch fo ſchwach und meine Liebe noh To kalt nt.” =- „„Daß ich mit den lies ben Meinigen
          tier, nachdem wir in früheren Jahren manche Krankheiten zu überſtehen hatten, dies ſen Tag
          ſo geſund feiern kann; daß unſre 8 Kin- der uns nicht nur Alle am Leben erhalten worden
          ſind, ſondern aub nach Seel und Leib gedeihen, dafür gebührt dem Herrn befonderer Dank!
          Wohl fühlen wir an ſolchen Tagen, wie der heutige iſt, die Zrenmmg von unſern fünf
          älteſten Kindern, doch wiſſen wir ja, fie find in des Hrilands Hand, und wenn es Sein
          Wille iſt, werden wir fie der» einſt wieder ſehen!". </p>
        <p>Er feierte denn am </p>
        <pb n="1089"/>
        <p>Sonntag den </p>
        <p>Bald nach dem Juvelgeburtekag fühlte ſich mein lieber Mann unwohl, doch da er gewohnt
          war, ſich über Unpäßlichkoiten hinweazuſchen, fo gab er wenig Acht darauf, und wir ahnten
          nicht, daß die Yordauungöbeſchwerden von einem tiefer liegenden Uebel herrührten. Im
          Auguſt ſtellte ſich Appetitloſigkeit ein, die Nerven waren aufs höchſte angegriffen und
          überreizt, fo daß der Kranko end« li} vielen dringenden Bitten nachgebend ſich ent-
          ſchloß, auf einige Wochen nach Elim zu gehen, um ſim gänzlich aller Geſchäfte zu
          enthalten. Am 25 Auguſt reiſten wir dahin ab. Der Anfenthalt da- ſelbſt ſchien anfangs
          eine günſtige Wendung hervors zubringen, fo daß unſre Hoffnung auf baldige völe lige
          Wirdergenefung verſtärkt wurde. </p>
        <p>76*. </p>
        <pb n="1090"/>
        <p>Am </p>
        <p>Leider verſchlimmerte ſich das Befinden des lieben Kranken in der leßten Hälfte des
          Octobers trotz vieler angewandten Mittel, ſo daß uns ernſtliche Sorgen für die Zukunft zu
          erfüllen anfingen.</p>
        <pb n="1091"/>
        <p>Die ſtets zunehmende Schwäche des teuren Seligen brachte uns entlih nach reiflimer
          Ucberlee gung zu dem Entſchluß, nah Gnadenthal zurücke zukehren. <s>Am <date>3
              November</date> erreidten wir unfer ſiebes <placeName>Gnadenthal</placeName> wieder,
            und wenn auch das Wiederſehn kein freudiges, vielmehr ein auf beiten Seiten
            ſchmerzliches war, ſo fühlte ſich dem der liebe Kranke glücklich, wieder in frinen
            eigenen Räumen zu fein und ſich in der Mitte ſeiner von ihm herzlich geliebten
            Mitarbeiter und seiner geliebten <orgName>Gemeine</orgName> zu befinden. </s> —
          Ungeachtet dex immer mehr zunehmenden Schwäche war fein Herz dene noch voll Lob und Dank,
          daß er keine eigentlicchen Schmerzen zu dulden habe, Wenn auch manche mal der Gedanke kam,
          daß ihm noh eine ſchmeiz- tiv Niederlage aufbehalten ſei, ſo Lewwruhigte ihn derſelbe
          umcht, indem er mit findlich aläuriaem Vertrauen fich in die Hände ſeines Hetlands legen
          fonnte, Er war ſo vellfommen davon überzeugt, daß der Herr bei diefer Krankheit enen ſelen
          Ausgang geben werde, wie es für uns am heil- ſamſten ſei, daß er allen ſeinen Gebeten ein
          fieus diges „„Herr Dein Wille geſchehe!" hinzufügte. </p>
        <p>Da es die Art feiner Krankheit geſtattete, noh außer dem Bett zu bleiben, frrute er ſich
          im- mer, wenn er auf ſeinen Ausgängen und Auefahre ten Gliedern der Gemeine begegnete. Zu
          Hauſe erquiekte er ſich durch Das Leſen der heil. Schrift, wie anch an den ihm von Jugend
          an lieb gewor» denen Liedern unſers Geſangbuches. </p>
        <p>Er ſagte einmal, als wir uns in kiefer Wehr muth von der uns bevoiſtehenden Iremnurg
          unters halten hatten: „,,Es iſt mir wie ein Traum, daß ich ſo dicht an den Pforten der
          Ewigkeit ſtcye, und daß ich mich vielleicht cald von dir und den </p>
        <pb n="1092"/>
        <p>Kindern trennen fol. Wenn ih daran denke, daß ich bald vor dem Heiland erſcheinen ſoll,
          fo möchte ich 1148 thun, als mich zu dieſem wichtigen Schritt vorbereiten, und doch
          beſchäftige ich mim dazwi- ſchen neh gern mit zeitlichen Dingen; aber ich weiß und fühle
          es, der Heiland hat mir aus Gna- den all meine Sünden vergeben, und ich vertraue, daß Er
          mir bis an's Ende durchhelfen wird."</p>
        <p>Vom </p>
        <pb n="1093"/>
        <p>Weinberge des Herrn werden möchten. Er blieb fih bis zum Ende vollkommen gegenwärtig und
          nachdem er Nachmittags gebetet? „„Erhalte die Diener des Wortes 2c.** und „Liebt den Herrn
          und dient Ihm gern“" fagte er nicht lange Darauf: „-„Nun werde ich bald zum Heiland gehen
          !'' und ſpäter : „„Nun werde ich ſo emſchlafen und das ſt gut!" Das waren ſeine lezten
          Worte, Cine halbe Stunde darauf entſchlief er, wie ein müdes Kind ohne allen Todeskampf.
          Sem Alter war 50 Jahre 5 Monate und 26 Tage.. </p>
        <p>Seiten feiner Mitarbeiter wird noch hinzugefügt: In unſirm nun feligen Bruder hat die
          Miſſion unſrer Brüderfiihe hier im </p>
        <pb n="1094"/>
        <p>rigkeiten und bittre Erfahrungen ſeinen Dienſt bes gleiteten und ihn oft tiefer
          darnied.rdrücten, als es ihm äußerlich abzufühlen war, bebielt er doch ſtets einen feſten
          Glaubensmuth, der ihm durch den ſteton Bli auf ſeinen Heren und durcch treucs ans
          haltendes Gebet zu Theil wurde, — Eine beſon« dere Gabe der Klarheit im Urtheil und ein
          ange: bvorener Rechteſiunn Fam dem Seligen in feinem Amte, da er oft als Schiedsrichter
          handeln mußte, ſehr zu ſtatten, und ſtets ſuchte er mit der größe ten Unpartheilichkeit zu
          Werke zu gehen. Mit Milde und Nachſicht den Fehlenden begegnend, ver» ſtand er doeh auch
          Ernſt zu beweifen, wo ſich Herzenehärtigkeit zeigte. In wahrer Liebe zu den Serien war er
          ein treuer Seelſer nicht allein in der Kirche, wo ſein klares, fchriftgemäßes Zeug: niß
          geſegnet war, ſondern auch Leim Sprechen der Einzelnen und an Kranfenbetten, Mit din Feh-
          lern und Schwachheiten Anderer verſtand er Ger duld zu haben, und fremd war ihm der Geiſt
          des Richtens und Urtheilens, Dagegen war er ſtreng gegen feine eigenen Fehler und ſchämte
          ſich nicht, dieſelben zu bekennen. In Demuth des Herzens wandelte er unter uns und hielt
          fich ſelbſt für ger ringer als die Anderen, — Wir haben nidt ahnen können, daß der ſel.
          Bruder ſo früh aus unſrer Mitte würde abgerufen werden, da er einer guten Geſundheit
          genoß. Um fo größere Beſiörzung rief ſeine legte Krankheit bei uns hervor. Er felbſt aber
          gab uns in ſeiner fkindlihen Ergebung ein Borbild, wie auch wir uns in den uns dunkel ere
          ſcheinenden Rathſchluß des Herrn zu fügen hatten. In ſeinen legten Lebenstagen zeigte ſid
          fein finde licher Glaube ganz beſonders ſcchönz oft ſagte er, wie nur des Heilands
          Verdienſt und Sein Blut. </p>
        <pb n="1095"/>
        <p>die Hoffnung feiner Seligfeit ſei, und wir er das nach verlange, als ein armer, aber
          erlöſter Sünder aus diefem Leben zu ſcheiden. So hat er geglaubt, ſo hat er gelehrt, ſo
          ſah er mit Zuverficht ſeinem Ende entgegen, weiches für uns ein frgengreichet Zeugniß von
          der Gnade in Jeſu Blut war. Der Friede Gottes umgab ſein Kranken - und Sterbe- Bett z in
          dieſem Frieden, der auch auf feinem Anz geſicht auögeprägt war, iſt er ſanft und ſelig
          ent- ſchlafen, uns den Wunſch und Seufzer zurülaſſend : „„Unſer Ende ſei wie das Ende
          dieſes unſers theu- ren Bruders!’ Iſt der Riß, den der Hetland für gut fand in unſre Reihe
          zu machen, auch ein tiefe greifender — wie tiefgreifend und ſchmerzlich muß er erſt ſein
          für feine liebe hinterlaſſene Gattin und Familie! — fo gönnen wir ihm doch das ſelige
          Loos, nad mühevollen Arbeiteſtunden übergegangen zu ſein in die ſelige Ruhe derer, die
          erquickt wer- den vor dem Throne des Lammes. Sein Anden- ken bleibt unter uns im Segen. </p>

      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
