<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="../schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="4.8.1">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lebenslauf des am 18. Febrnar 1875 heimgegangenen verwiiweten Bruders Johann
          Chriſtian Breutel</title>
        <author>Johann Chriſtian Breutel</author>
        <respStmt>
          <resp>XML-Modelling compiled by</resp>
          <name>Svetlana Yakutina</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Verlag der Unitäts-Buchhandlung</orgName>
        </publisher>
        <pubPlace>Gnadau (Germany)</pubPlace>
        <availability>
          <p>
            <orgName>Memorial University of Newfoundland</orgName>
          </p>
        </availability>
        <date>1875</date>
        <ref>https://collections.mun.ca/digital/collection/nachrichten/id/1119/rec/210</ref>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="j">Nachrichten aus der Brüder-Gemeine</bibl>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title>Nachrichten aus der Brüder-Gemeine</title>
            <author>Unbekannt</author>
          </titleStmt>
          <editionStmt>
            <edition>Digitale Ausgabe der Zeitschrift</edition>
          </editionStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>Verlag der Unitäts-Buchhandlung</publisher>
          </publicationStmt>
          <seriesStmt>
            <title level="j" type="main">Nachrichten aus der Brüder-Gemeine</title>
            <biblScope unit="volume">1856-1894</biblScope>
            <biblScope unit="issue">1875</biblScope>
            <biblScope unit="page">755-788</biblScope>
          </seriesStmt>
          <notesStmt>
            <note type="fileFormat">application/pdf</note>
          </notesStmt>
        </biblFull>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <repository>Memorial University of Newfoundland</repository>
            <idno>
              <idno type="URLCatalogue">https://dai.mun.ca/digital/nachrichten/</idno>
            </idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <pb n="755"/>
        <head>Lebenslauf des amt <date>18 Febrnar 1875</date> Deimigegongenen verwiiweten Bruders
            <persName>Johann Chriſtian Breutel</persName>.</head>
        <p>Das iſt mir ſonnenklar, daß ih des Heilands war von meiner erſten Wiegen. Ich weiß es an
          den Zügen, die ſich ſeit ſo viel Jahren an mir veroffen— baren. — Ich bin durch manche
          Zeiten, wohl gar durch Ewigkeiten in meinem Geiſt gereiſt! Nichts hat mir's Herz genommen,
          als da ich angekommen auf Golgatha, Gott ſei gepreiſt! — Ich war ein armes Weſen, an dem
          kein gutes Haar; Sein Blut ließ mich geneſen zum Glied bei Seiner Schaar; ich habs noch im
          Gedächtniß, mir dünkts noch heute ſchön, da ich mein Brautvermächtniß in Seiner Hand
          geſehn.</p>
        <p>In dieſen Verſen iſt mein Herzensgang ausge— ſprochen, und ih könnte damit ſchließen,
          will es aber doch verſuchen, auch einiges von meinem Lebensgang aufzuzeichnen.</p>
        <p><s>ich wurde geboren den <date>21. Januar 1788</date> in
              <placeName>Weißenburg</placeName> am <placeName>Sand</placeName>.</s> Meine guten
          treuen Eltern waren mit der Brüdergemeine nahe verbunden, mein Vater hielt die
          Verſammlungen der dortigen Er— weckten. <s>Ihre 4 Kinder führte der Heiland in die
              <orgName>Brüdergemeine</orgName>, <persName>mein Bruder</persName> ging in
              <placeName>Suriname</placeName>, <persName>meine ältere Schweſter</persName> in
              <placeName>Däniſch Weſtindien</placeName> und <persName>meine juͤngere</persName> in
              <placeName>Ebersdorf</placeName> heim.</s> Schon in meiner frühen Kindheit fühlte ich
          oft recht kräftige Gnadenzüge, eine tiefe innere Be— wegung, die ich mir nicht zu deuten
          wußte. Auch</p>
        <pb n="756"/>
        <p>viele Erhörungen meines kindlichen Gebetes durfte ich erfahren. Schon früh regte ſich in
          mir eine tiefe Sehnſucht nach der ewigen Heimath, und dieſer Heim. wehzug hat mich, bei
          allen Abwechſelungen, durch mein ganzes Leben begleitet. Dabei regte ſich aber auch recht
          frühzeitig das ſündliche Verderben. Ob: gleich meine Eltern mich vor ſchlechtem Umgang zu
          bewahren ſuchten, ſo konnten ſie es doch nicht ver⸗ hindern, daß ich viel Böſes. ſahe und
          hörte, das leider in meinem verderbten Herzen empfänglichen Boden fand. <s>Der Heiland riß
            mich heraus ; ich reiſte in meinem 11. Jahr mit meinen Eltern nach
              <placeName>Ebersdorf</placeName> und bat ſehr dringend, da bleiben zu dürfen.</s>
          Meine Annahme zur </p>
        <p>Er leitete es, daß ich in die Ebersdorfer Penſions⸗Anſtalt kam. Die in derſelben
          verbrachten 2 Jahre gehören zu den glücklichſten und geſegnetſten meines Lebens, Gleich
          nach dem Eintritt ließ mich - der Heiland einen tiefen Blick in mein Elend und Verderben
          thun, ich weinte und betete, und die ſelige Stunde ſchlug, da Er auch mir zurief: deine
          Sün— den ſind dir vergeben, ſiehe in dieſe Hände habe Ich dich gezeichnet, du biſt Mein!
          Da kam eine ſchöne Zeit der erſten Liebe, mein Herz lebte in und mit dem Heiland, Er hörte
          und erhórte meine kindlichen Gebete. Ich fand auch einige gleichgeſinnte Kame⸗ raden.
            <s>Unter ihnen war beſonders einer, Namens <persName>Aſchenbach</persName>, mit dem ich
            unzertrennlich verbunden blieb.</s> Meine treuen Lehrer und Erzieher ſind mir im
          unvergeßlichen dankbar Andenken geblieben. </p>
        <p>Mit dankbarem Herzen verließ ih die Anſtalt</p>
        <pb n="757"/>
        <p>zu </p>
        <p><s>Mein Freund <persName>Aſchenbach</persName> war mir ins Knabenchor nachgekommen und
            als Lehrling in die Apotheke eingetreten, durch ihn wurde eine mir gebliebene Liebe für
            Naturwiſſenſchaft geweckt, und er füllte eine Lücke aus, die mir ohne ihn noch
            ſchmerzlicher geweſen wäre.</s> Immer truͤber wurde es aber dennoch in mir, bis mich der
          Heiland endlich in der vollen Ergebung Ruhe finden ließ. Ich ſtand damals auf dem Schei⸗
          deweg und danke es nun der Gnade meines Heilan— des, die mich rettete. Auch mein Inneres
          war zer—</p>
        <pb n="758"/>
        <p>riſſen und geſpalten, Mein Herz hing bei Abwechſelungen doch am Heiland, in meinem
          Verſtand: aber erwachten Zweifel aller Art. Dieſer Zwieſpalt zwiſchen Herz und Verſtand
          iſt durch meine ganzen Knaben: und Jünglingsjahre hindurchgegangen. Ich habe viel und oft
          mit Thränen um Wahrheit und Erkenntniß gebetet. Mein Herz blieb gläubig, aber mein
          Verſtand legte ſich erſt ſpäter zum Ziel. O1 wie dankbar war ich dem Heiland, als dieſes
          ſich durch ueberzeugung in die ihm geſteckten Grenzen fügte und in dem, was Herzensſache
          iſt, dienende Magd wurde. — Alle dieſe angedeuteten Erfahrungen und der Kampf mit den
          ſündlichen Reizungen meines verderbten Fleiſches und Blutes haben meiner Stim⸗ mung eine
          Farbe beigemiſcht, die ſich wie ein grauer Faden durch mein Leben gezogen hat. Ich lernte
          das Leben von einer zu ernſten Seite kennen und konnte nicht recht heimiſch in demſelben
          werden. Es fehlte mir eine gewiſſe Leichtigkeit und Annehmlichkeit im umgang, was mir
          drückend und andern beſchwerlich iſt. Es iſt ein Kreuz, das ich tragen, und Andere um
          Geduld bitten muß. Auf die Gemeingnaden wartete ich mit großem Verlangen, hatte aber bei
          der Confirmation und dem erſtmaligen Genuß des heiligen Abendmahls nicht den
          ausgezeichneten Gegen, welchen ih erwartete. Es lag eben auh in dieſem Hoffen und Erwarten
          zu viel unächtes, menſchliches.</p>
        <p><s>Im Jahr <date>1804</date> wurde ich, da man mich für ein Jahr älter hielt, ins
            Brüderchor aufgenommen.</s> Dieſer Irrthum hatte einen wichtigen Einfluß auf meine
          weitere Führung. <s>Jm <date>Frühjahr 1805</date> bekam ich unerwartet den Antrag als
            Beutlergeſell nach <placeName>Neuwied</placeName> zu gehen.</s> Ich nahm denſelben aus
          Gehorſam an, und hatte ſpäter alle Urſache, darin die liebevolle Leitung des Herrn zu
          erkennen, indem ich da Ge⸗</p>
        <pb n="759"/>
        <p>legenheit fand, in meiner Profeſſion weiter zu kommen und auch mein gutes Auskommen
          hatte. — <s>Sehr unerwartet kam mir im Jahr <date>1808</date> der Antrag als
            Beutlermeiſter nach <placeName>Herrnhut</placeName> zu gehen.</s> Ich bat den Heiland
          entſcheiden zu laſſen, und Er ſagte: Nein! Aber ſchon im Frühjahr des folgenden Jahres kam
          ein gleicher Antrag nach Ebersdorf, und Er ſagte: Ja! — Mein Wunſch "und Trieb ging in die
          Hei- denwelt, und es war mir daher nicht leicht, bei dem Geräth zu bleiben und eine
          Meiſterſchaft zu über⸗ nehmen.</p>
        <p><s>Nach einer durch die Hitze ziemlich mühſeligen Fußreiſe fam ich am <date>5.
              Auguſt</date> in <placeName>Ebersdorf</placeName> an und hatte die Freude, dort wieder
            meine geliebte Schweſter und meinen Freund <persName>Aſcheubach</persName> zu
            finden.</s> Bald wurde mir das Inpentarium der Beutlerei und damit eine mir nicht
          leichte Laſt übergeben, Ich kam mir vor wie ein Kind und flehte unabläſſig zum Heiland,
          daß Er, durchhelfen wolle. Da er wachte ich an einem Morgen mit dem Ruf im Her⸗ zen: Der
          Heiland ſelbſt will der Meiſter ſein. Er hat Sein Wort gehalten. Ex war mein Vormund, und
          bald wurde der Abſatz ſo bedeutend, daß ich nicht Waare genug liefern konnte.</p>
        <p>Später kam eine Prüfungszeit. Im Jahre </p>
        <pb n="760"/>
        <p>gehen zu müſſen, immer den nöthigen Abſatz. Da bar rühme ich es der Treue und Liebe
          meines Her nach: Ihm iſt nichts zu viel und nichts zu wen was man braucht, warum man
          weint. Er erhö Gebet! Er hat in den Handwerksſtand beſond Segen gelegt, Er ſelbſt war ja
          ein Zimmermann!</p>
        <p><s>Mein Miſſionstrieb war indeß immer wach geblieben, und es kam mir daher ſehr
            unerwartet, als ich im Jahr <date>1814</date> einen Ruf als Vorſteher des led.
            Brüder⸗Chores in <placeName>Gnadenfrei</placeName> erhielt, am <date>5. Mai</date> kam
            ich daſelbſt an.</s> Die damalige Lage der </p>
        <p><s>Am <date>31. Januar 1819</date> wurde ich durch <persName>Br. v. Albertini</persName>
            zu einem <orgName>Diakonus der Brüderkirche</orgName> ordinirt und erhielt bald darauf
            einen Ruf als Pfleger und Vorſteher der led. Brüder in
            <placeName>Neuwied</placeName>.</s>
          <s>Am <date>1. Juni</date> trat ich meine Wanderung dahin an.</s> Die Reiſe wurde mir, da
          es ſehr heiß war, ziemlich ſauer, hatte aber dabei den Segen, daß ich mich recht ungeſtört
          mit dem Heiland über Vergangenheit und Zukunft unterhalten und auch meine alten würdigen
          Eltern in Weißenburg beſuchen konnte. Als ich von Coblenz in dem ſchönen Reinthal am
          herrlichen Morgen dahin wanderte, überfiel mich eine große Angſt, da ich das</p>
        <pb n="760"/>
        <p>mir ſonſt ſo liebe </p>
        <p>War es eine Ahnung? ih weiß es nicht; ge— wiß aber iſt, es wartete meiner eine ſchwere
          Zeit. Es zeigte ſich bei der Uebernahme der Diakonie ein Schaden, der anſtrengende Arbeit,
          Sorge und Kum⸗ mer zut Folge hatte. Der Heiland zeigte auch da, daß Er hinein, aber auch
          wieder hinausführt. Doch fühlte ich immer mehr, daß meine ſchwache Kraft der fortgehenden
          Anſtrengung nicht gewachſen ſei. Mein Miſſionstrieb blieb immer lebendig, und ich hoffte,
          der Heiland wird mich auf dieſem Wege heraus— führen, wenn Er ſieht, daß meine Kräfte in
          der ge— genwärtigen Lage unterliegen ſollten. Der Heiland aber hatte es anders
          beſchloſſen, Er zeigte mir, daß ich auch dieſen Trieb Ihm hinzugeben habe, und ich that es
          unter vielen Thränen. <s>Die Folgen der über meine Kräfte gehenden Anſtrengung zeigten
            ſich in einer gewiſſen Ueberreizung, die den Schein von Geiſteskraft und Munterkeit gab,
            und ſo kam es, daß <persName>mir</persName> im Jahre <date>1823</date> noch das Vicariat
            als Gemeinvorſteher übertragen wurde.</s> Während demſelben ſtarb der Gemeinlogis⸗Wirth,
          und es wurde auch dadurch Arbeit und Sorge vermehrt. Ich mußte mich nun auch dieſes
          Geſchäfts, mit dem eine bedeutende Brau— erei verbunden war, ſpeciell annehmen, und dies
          hatte die Folge, daß mir der Antrag gemacht wurde, die Führung deſselben ganz zu
          übernehmen. Die Ueber⸗ zeugung, dass ich in meiner gegenwärtigen Lage bald unterliegen
          werde, machte mich zur Annahme geneigt, bald aber wurde mir klar, daß dies nicht der
          rechte Grund ſei. Ich flehte zum Heiland, und bekam von Ihm in meinem Innern die
          Erlaubniß, es Seiner Entſcheidung anheim ſtellen zu dürfen. Nie werde</p>
        <pb n="762"/>
        <p>ich die da gemachten Erfahrungen vergeſſen! Er ver ſicherte mich Seiner vollen Vergebung,
          und ih wußte daß Er nun frei über mich entſcheiden könne. wurde ſtille in mir, und es hieß
          in meinem Herzen Ich habe mich unterwunden mit dem Herrn zu re den. — Er ſagte: Nein! Ich
          blieb in meiner Lagi So dankbar ich dem Heiland- für dieſe Seine Leitun war, ſo fühlte ich
          doch bald eine Kraftloſigkeit, d mit den Anforderungen meiner Pflichten im ſchn denden
          Widerſpruch ſtanden. Schlafloſigkeit war ſch lange mein Leiden, ſie vermehrte ſich, die
          Arbeit wm mir immer ſchwerer, und ſo kam es, daß ich e </p>
        <pb n="763"/>
        <p>mir zu Statten, daß ich früher mit ähnlich Leiden⸗ den zu thun hatte, und mir ſolche
          Zuſtände niht un- bekannt waren. Da nur meine Gefühlsnerven ſo verſtimmt waren, mein
          Denkvermögen aber ganz klar blieb, ſuchte ich ſorgfältig zu beobachten, wie Geiſt und
          Körper auf einander wirken, aber die Grenzen ſchwammen in einander, ich fand eine
          Wechſelwirkung, die eine klare Sonderung nicht geſtattete. Der Geiſt hat da die Aufgabe
          „auf einem verſtimmten In— ſtrument möglichſt rein zu ſpielen“ und er kann das durch Gebet
          und treue Wachſamkeit, wird aber der Nerven-Auftuhr zu groß, ſo kann er überwältigt und
          gebunden werden. Ich war einmal an dieſer Grenze, unter Gebet und Flehen ging der Sturm
          vorüber. Es war mir wie einem Reiter, deſſen Pferd ſich bäumt, der den Zügel feſt hält,
          aber nicht weiß, wie lang er es noch im Zaume halten kann. Die von vielen Seiten mir
          geſchenkte liebevolle und hülfreiche Theilnahme bleibt mir im unvergeßlich dank“ baren
          Andenken. Endlich nahte der Frühling und mit - ihm die Zeit, da ich auf den Schweizer
          Bergen meine Geneſung finden ſollte. <s>ich reiſte am <date>9. Mai 1824</date> mit meinem
            Reiſegefährten, <persName>Br. Röderer</persName> ab, machte mit ihm einen angenehmen
            Beſuch in <placeName>Montmirail</placeName> und durchwanderte mit ihm die
              <placeName>Alpen</placeName>.</s> Da fühlte ich wieder neuen Lebensmuth! <s>In
              <placeName>Thun</placeName> fanden wir Briefe, und einer derſelben enthielt den Ruf an
            mich, der <orgName>Gemeine</orgName> in <placeName>Nisky</placeName> als Vorſteher zu
            dienen.</s> Nun wurde mir klar, warum der Heiland die Hingabe meines Miſſionstriebes
          gefordert hatte, und es war mir gleich ausgemacht, daß ich demſelben zu folgen habe.
            <s>Bei der mir nicht leichten Ueberlegung, wen ich zu meiner künftigen Lebensgefährtin
            vorzuſchlagen habe, erhörte der Heiland mein Gebet und führte mir die led. Schweſter
              <persName>A. Sophie Röderer</persName> zu mit der ich am <date>31. Auguſt</date>
            verlobt und am <date>16. Septbr.</date> zur heil. Ehe verbunden wurde.</s></p>
        <pb n="764"/>
        <p>
          <s>Am <date>27. Septbr</date> trate wir, begleitet von den guten Eltern, nach einem
            bewegten Abſchied in <placeName>Montabaur</placeName>, unſere Reiſe nach
              <placeName>Nisky</placeName> an.</s> Wir nahmen’ unſern Weg über Weißen burg, um
          meinem würdigen Vater ſeine Schwieg tochter vorzuſtellen. Der liebe Greis lebte ganz vo
          Neuem auf und gab uns ſeinen Segen. <s>In <placeName>Berthelsdorf</placeName> wurde
              <persName>meine gute Frau</persName> zur Akoluthie an genommen.</s>
          <s>In <placeName>Königshain</placeName> beſuchten wir unſere Verwandten, <persName>v.
              Heynitzen's</persName>, mit denen wir auf eine Glaubensgrund ruhend, gleich ſo
            zuſammenfloſſen, da dieſe Verbindung eine reiche Quelle des Segens für uns geblieben
            iſt.</s>
        </p>
        <p><s>Am <date>15. Oktober</date> wurden wir in <placeName>Nisky</placeName> mit Liebe
            aufgenommen, und ich fand gleich volle Be ſchäftigung, da mein Vorgänger, der ſel.
              <persName>Br. Goldmann</persName>, lang krank und im <date>Mai</date> heimgegangen
            war.</s></p>
        <p><s>Im Jahr <date>1825</date> wohnte ich einem Theil der <orgName>Synode</orgName> bei,
            indem ich zu einem Mitglied der ökonomiſchen Commitee berufen wurde.</s> Die Synode un
          terſuchte alle Zweige unſers ökonomiſchen Verbandes und es lag ihr beſonders an, nach
          Möglichkeit künfligen Schäden vorzubeugen, das Gleichgewicht in un ſerm Haushalt
          herzuſtellen und einen Tilgungsfon zur Abtragung der unbedeckten Schuld zuſammenzu
          bringen. Da zeigte unſer lieber Herr, welche Kraft Er in die Verbundenheit gelegt hat! Es
          war eine geſegnete Zeit!</p>
        <p><s>Am <date>6. Auguſt 1826</date> wurde unſer erſter Sohn <persName>Carl
              Julius</persName>, am <date>11. November 1828</date> unſer zweiter, <persName>John
              William</persName> und am <date>24. Juni 1830</date> unſer dritter, <persName>Francis
              William</persName> geboren; Letztere gingen im noch nicht vollendeten erſten
            Lebensjahr heim.</s></p>
        <p>Unſre l. Eltern waren am </p>
        <pb n="765"/>

        <p>
          <s>Ganz unerwartet erhielt ich am <date>25. Jan. 1832</date> einen Ruf in das
              <orgName>Vorſteher-Departement</orgName> in der
              <orgName>Unit.-Aelt.-Conferenz</orgName>.</s> Meine Stimmung dabei iſt in dem Vers
          ausgedrückt: „Da iſt die Hand, ach wärs doch nicht vergebens! Wie oft hab ich ſie dir
          ſchon hingereicht, wie oft die beſte Hoffnung ſchon gezeigt! Und doch iſt noch kein Ziel
          des fremden Lebens! Al— lein ich bitte dich, ſo ſehr ich kann: Sprich doch zu meiner Seel:
          fangs wieder an!“ — Mit dem in— nigſten Dank für ſo viele Durchhülfen und mit Beu— gung
          über ſo viele Verſehen, Mängel und Gebrechen beſchloß ich meinen Dienſt in Nisky.</p>
        <p><s>Am <date>15. Mai</date> zogen wir in <placeName>Berthelsdorf</placeName> ein und
            wurden mit Liebe empfangen.</s> Beſonders angenehm! war es mir, an meinen l. Collegen im
            <s>Jm Jahr <date>1835</date> wurde <persName>mir</persName> ein Beſuch in ökonomiſchen
            Angelegenheiten in den <orgName>Gemeinen Ebersdorf</orgName>,
              <orgName>Neudietendorf</orgName>, <orgName>Gnadau</orgName>,
              <orgName>Chriſtiansfeld</orgName> und in der <orgName>Societät in Kopenhagen</orgName>
            aufgetragen.</s> An allen dieſen Orten kam mir Liebe und unverdientes Zutrauen entgegen,
          wodurch manches Schwere erleichtert wurde. <s>Nach einer Abweſenheit von 15 Wochen hatte
            ich die Freude, <persName>meine l. Frau</persName>, unſern <persName>Julius</persName>
            und unſern kleinen <persName>Emil</persName>, den uns der Herr am <date>17. Mai
              1833</date> geſchenkt hatte, wieder meine Arme ſchließen zu können.</s></p>
        <pb n="766"/>
        <p/>
        <p>Das Jahr </p>
        <p><s>Im <date>April 1840</date> erhielt ich den Auftrag zu einem Viſitakions Beſuch auf den
              <placeName>Däniſch - Weſtindiſchen Inſeln</placeName>, wohin mich <persName>meine gute
              Frau</persName> begleitete.</s> Ich fühlte meine Untüchtigkeit, auch der Abs. ſchied
          von den Kindern wollte uns ſchwer werden; Doch war es uns zugleich ausgemacht, daß wir
          dem: Ruf zu folgen haben. <s>Unſre kleine <persName>Marie</persName>, geboren - den
              <date>24. Nov. 1835</date>, nahmen unſere lieben <persName>v. Heynitzens</persName> in
            treue Pflege, <persName>Emil</persName> brachten wir in die
              <orgName>Unit.⸗Anſtalt</orgName> nach <placeName>Nisky</placeName>, wo ſich unſer
              <persName>Julius</persName> bereits befand.</s>
          <s>Unter den herzlichſten Segenswünſchen von Geſchwiſtern und Freunden traten wir am
              <date>21. Sept.</date> unſere Reiſe nach <placeName>Altona</placeName> an.</s>
        </p>
        <pb n="767"/>
        <p><s>Das Schiff, Johann Julius, ging erſt am <date>21. Okt.</date> ab.</s> Der unerwartet
          lange Aufenthalt wurde uns ſo angenehm als möglich gemacht, der Heiland wußte, daß wir der
          Stärkung bedurften. In der Nordſee und im Canal hatten wir faſt unausgeſetzt widrige Winde
          und Stürme, auch die Kälte war recht empfindlich. Am <s>Am <date>18. December</date>
            landeten wir in dem Hafen von <placeName>St. Thomas</placeName>.</s> Die herrliche Natur
          und noch weit mehr der Dank gegen den Heiland erhoben unſre Herzen, und wir</p>
        <pb n="768"/>
        <p>werden dieſe Stunde nie vergeſſen. Aber noch hatten wir das Schiff nicht verlaſſen, als
          uns die ſchmerz liche Nachricht gebracht wurde, daß die </p>
        <p><s>Der General⸗Gouverneur <persName>v. Scholten</persName> hatte auf <placeName>St.
              Croix</placeName> 8 ſchöne Schulhäuſer erbaut, aber erſt einem war die Schule
            angefangen, es fehlte an Lerern; da galt es, nicht ſehen und doch glauben und der
            Heiland half wunderbar.</s></p>
        <p>Alles, was ich über die Ausrichtung unſe Auftrages auf den <s>Am <date>3. Juni</date>
            schlug die Abſchieds ſtunde, die <persName>Brüder Staude</persName> und
              <persName>Freitag</persName> begleiteten uns auf das Dampfſchiff, das uns am <date>6.
              Juni</date> nach <placeName>St. Kitts</placeName> brachte.</s> Auch dort kamen uns die
          Geſchwiſter auf allen Stationen mit Liebe entgegen, beſonders in </p>
        <pb n="769"/>
        <p>
          <s><placeName>St. Kitts</placeName> iſt die ſchönſte von den weſtindiſchen Inſeln, die wir
            beſucht haben.</s> Der Mount Miſery erhebt ſich nahe an 4000 Fuß, und ih machte mit
          einigen Brüdern eine höchſt intereſſante Excurſion auf dieſen Berg. Es iſt ein erloſchener
          Vulkan, in deſſen Krater es noch raucht. Die Ausſicht von dem Gipfel in das weite Meer mit
          den vielen kleinen Inſeln iſt ſo reizend, daß nichts fehlte, als unſre lieben Freunde,
          denen ich fo gern dieſe Herrlichkeiten gezeigt hätte. Eine reiche tropiſche Flora bedeckt
          den Berg bis in ten Krater, in welchen wir ſtiegen und mit reicher botaniſcher Ausbeute
          zurückkehrten. <s>Mit warmen Dank ſchieden wir und fuhren am <date>23. Juni</date> mit dem
            Dampfſchiff nach <placeName>Antigua</placeName>, wo wir am <date>23. Juni</date>
            landeten.</s>
          <s>In <placeName>Gracehill</placeName> wurden wir von den <persName>Geſchw.
              Zetſche</persName> und von <persName>Br. Gardin</persName> freundlich empfangen.</s>
          <s>Am 25. holte uns <persName>Br. Hartwig</persName> nach <placeName>St. Johns</placeName>
            ab, von wo aus wir alle unſre Stationen beſuchten.</s> Es herrſchte ein reges Leben in
          Kirchen und Schulen, und fehlt es auch da nicht an Gebrechen, ſo bleibt doch der Dank für
          die reichen Segen vorwaltend.</p>
        <p>Wir ſchieden in herzlicher Liebe und mit innigem Dank von allen unſern Geſchwiſtern in
          Weſtindien. Sie haben alles gethan, unſern Aufenthalt angenehm zu machen und das Schwere
          zu erleichtern. Ein jedes meinte es treu in ſeinem Theil, wenn auch zuweilen die Anſichten
          auseinander gingen, und der Geiſt Gottes bewirkte in den Herzen, was ein armer Menſch wie
          ich, nicht im Stande war. — Der Miſſionsberuf iſt ein köſtlicher, es gehört aber dazu ein
          ganzes, von Liebe zum Heiland und Seinen Erlöſten durchdrun— genes, demüthiges Herz, eine
          gänzliche Hingabe des Leibes und der Seele. <s>Am <date>13 Juli</date> verabſchiedeten wir
            uns mit unſern lieben Geſchwiſtern in <placeName>St. Johns</placeName> viele unſrer
            Geſchwiſter begleiteten uns, und von allen Seiten reichten uns Schwarze und Braune die
            Hände.</s></p>
        <pb n="770"/>
        <p>
          <s>Unſer l. <persName>Br. Hartwig</persName> hatte für alles Nöthige auf dem Schiffe
            William Alfred, das mit Zucker befrachtet war, geſorgt, und <persName>Br.
              Harwey</persName> ordnete in unſrer kleinen Kajüte alles ſo gut, daß wir mit unſrer
            kleinen Zöllner, die wir mitnahmen, uns bald heimiſch fühlten.</s> Zu Nachbarn hatten
          wir eine chriſtliche Mulattenfamilie mit 4 Kindern, der Steward wax ein Neger. Während auf
          den däniſchen Inſeln die ſchwarze und braune Farbe noch verachtet war, if ſie hier die
          bevorzugte, was uns aber nicht ſtörte, uns die ſchwarze Farbe lieb geworden, und wir m der
          braunen Familie in ſehr freundſchaftlichem Um gang ſtanden.</p>
        <p>Die Sclaven-Emancipation hat ihre geſegne Folgen, daß aber auch der Landwerth ſich heben
          werd iſt eine Täuſchung, er wird ſinken. — War un Fahrt nach Weſtindien eine ſehr
          ſtürmiſche, ſo w unſere Rückreiſe eine faſt zu ruhige. Es liegt etw entmuthigendes darin,
          wenn das Schiff Tage lar hin und her wiegt und nicht weiter kommt. W hatten leider nur
          einen ſehr mäßigen Vorrath vi ſchlechtem, übelriechendem Waſſer, mit dem ſehr g ſpart
          werden mußte, was mir, da ih viel Wafi trinke, nicht leicht war. Ich kam mir vd wie ein
          König, als ich mich nach der Reiſe wied an friſchem Waſſer laben und ſatt trinken konnte
          Im Canal waren wir in Gefahr von einem Schiff übergeſegelt zu werden; das Schiff wurde
          aber no im rechten Augenblicke gewendet, und wir kamen mit einem nur unbedeutenden Schaden
          davon. <s>Am <date>24. Auguſt</date> landete unſer Schiff im
              <placeName>London-Dock</placeName>
          </s>. <s>wir wurden von unſern l. <persName>Brüdern Mallalieu</persName> und <persName>La
              Trobe</persName> aufs freundlichſte aufgenommen und unſer Aufenthalt wurde uns auch
            von andern Freunden angenehm gemacht.</s>
        </p>
        <pb n="771"/>
        <p> Der Heiland ſegne ſie. <s>Am <date>11 Septr.</date> reiſten wir mit <persName>Br. La
              Trobe</persName> noch bis <placeName>Sale</placeName> zu unſeren Verwandten
            Foſter.</s>
          <s>Leider mußten wir eilen, da wir noch mehrere <orgName>Gemeinen</orgName>, die auf
            unſerm Weg nach <placeName>Hulllagen</placeName>, beſuchen wollten. </s> Ueberall kam
          uns brüderliche Liebe entgegen, und man fühlte bei allen Verſchiedenheiten, daß wir ein
          Volk, ja ich möchte noch lieber ſagen eine Familie ſind. <s>Am <date>18. September</date>
            Abends gingen wir in <placeName>Hull</placeName> auf das Dampfſchiff Rob Roy, das uns am
              <date>21.</date> nach <placeName>Hamburg</placeName> brachte, von dem uns
              <persName>Br. Hamel</persName> abholte; in dem <orgName>Societäts-Haus</orgName>
            wurden wir wieder von den l. <persName>Geſchw. Garve</persName> auf das liebevollſte
            aufgenommen.</s> Gern wären wir auf dem geradeſten Weg nach Hauſe geeilt, aber bei dem
          großen Intereſſe, das der König und die Königin von Dänemark an den in Däniſch-Weſtindien
          eingerichteten Schulen nahmen, ſollte ich noch in <s>wir reiſten zunächſt nach
              <placeName>Chriſtiansfeld</placeName> und von da mit <persName>Br. Röntgen</persName>
            nach <placeName>Odenſe</placeName>, wo ſich die Königliche Familie gerade aufhielt.</s>
          Wir erhielten bald“ Audienz, erſt bei dem König, und dann bei der Kö— nigin, die ſich ſehr
          gnädig ausſprachen, und. denen ich unſer ganzes Miſſionswerk empfehlen konnte. <s>Wie den
            Tag vorher fuhren wir wieder um Mitternacht über den kleinen Belt, und kamen Morgens den
              <date>7. Oktober</date> nach <placeName>Chriſtiansfeld</placeName> zurück.</s> Nun
          hinderte nichts mehr, und wir eilten über Berlin der Heimath entgegen. <s>Am <date>22.
              Oktober</date> kamen wir nach <placeName>Nisky</placeName> und fanden unſern
              <persName>Julius</persName> und <persName>Emil</persName> munter und wohl.</s> Solche
          Momente bleiben unvergeßlich! <s><date>Am 23.</date> fuhren wir mit unſern beiden Knaben
            nach <placeName>Königshain</placeName>.</s> Das Herz pochte, als wir in den be- kannten
          Hof einfuhren; lauter. Jubel empfing uns</p>
        <pb n="772"/>
        <p>Solche Stunden werden durch keine überſtandene Noth zu theuer erkauft! Am 24. Oktober
          zogen wir mil dem Ausruf: Wie ſollen wir Dir, Herr, vergelten alle Barmherzigkeit und
          Treue, die Du an uns be wieſen haſt, wieder in unſere Wohnung in dem I Berthelsdorf
          ein.</p>
        <p>Das Jahr </p>
        <p><s>Unſre 1. Geſchwiſter in <placeName>Süd-Afrika</placeName> hatten Jahr
              <date>1853</date> um einen Beſuch aus der<orgName> Unit.-Aelta Conferenz</orgName>
            gebeten, der mir aufgetragen wurde, meine treue Lebensgefährtin ſollte mich
            begleiten.</s>
          <s>Am <date>11. Juli</date> verließen wir unſer l. <placeName>Berthelsdorf</placeName>,
            begleitet von den Segenswünſchen unſerer l. Geſchwiſter und Freunde, und reiſten über
              <placeName>Neuwied</placeName> nach <placeName>London</placeName>, wo wir bei
              <persName>Br. Mallalieu</persName> wieder freundliche Aufsnahme fanden und
              <persName>Br. La Trobe</persName> uns viele Liebe bewies.</s>
          <s>Dankbar für alle genoſſene Liebe reiſten wir am <date>13. Auguſt</date> nach
              <placeName>Southampton</placeName>, und quartirten uns am <date>14.</date> auf der
            Queen of the South ein, auf der ſich ohngefähr 200 Menſchen befanden.</s> Ein buntes
          Gemiſch von Europäern, Malabaren, Malayen und Afrikanern. Es iſt eine kleine Welt, in der
          man ſich aber bald zurecht findet. Im Anfang fühlt - man ſich fremd, nach und nach
          gruppirt ſich die Ge⸗ ſellſchaft, auch wir fanden Freunde, Wir hatten 4 engliſche
          Geiſtliche an Bord, als Paſſagiere, die uns viel Liebe und Aufmerkſamkeit ſchenkten. Sie
          hielten</p>
        <pb n="773"/>
        <p>jeden Morgen engliſche Gebetsliturgie und Sonntag Vormittags und Abends Predigt; auch
          einmal das heil. Abendmahl, wozu ſie auch uns einluden. Um unſerer </p>
        <p><s>Am <date>1. Oktober</date> ließ unſer Schiff in der <placeName>Tafelbai</placeName>
            die Anker fallen.</s>
          <s><persName>Herr Juritz</persName>, die <persName>Brüder Kölbing</persName>,
              <persName>Kühn</persName> und <persName>Franke</persName> kamen aufs Deck und
            begrüßten uns mit einer Liebe und Freude, die nicht beſchrieben werden kann.</s> Es muß
          erfahren ſein, wie wohl es thut, wenn man nach einer langen Reiſe zur See das Ziel
          erreicht hat, beſonders, wenn man, wie dies bei meiner Frau der Fall war, fortwährend von
          der Seekrankheit zu leiden hat. Auf </p>
        <pb n="774"/>
        <p>vor den zerfreſſenen Geichtern zurüF. an wende nur das Auge nicht von dem Elend ab, dann
          wan- delt fich Die Scheu in Mitleid und Liebe, und man findet auch in dem Verſtümmelten
          Gottes Ebenbild, und es wird einem dies um jo eyrwürdiger, je mehr die Gnade in dem Herzen
          gewirkt hat.</p>
        <p><s>Nach einem dankvaren Abſchied von unlern l. <persName>Geſchw. Wedemanun</persName>
            kehrten wir von ihrem <placeName>Patmos</placeName> nach der
              <placeName>Capſtadt</placeName> zurück und fuhren, begleitet von <persName>Br.
              Ghriftenfen</persName> mit dem Ochſenwagen nach <placeName>Groenekloof</placeName>,
            ist <placeName>Mamre</placeName>.</s> Unfer eres Nachtquartier im Freien gefiel uns gutz
          unt den auflodernden Feuer ſtiegen aub Geſang und Geber empor. Die Geschwister von <s>Nach
            einem lieblichen und geſegneten Aufenthalt in <placeName>Mamre</placeName> fuhren wir am
              <date>28 Oktober</date> mit <persName>Geſchw. Kühn</persName> und ihren Kindern im
            Ochſenwagen nach <placeName>Gnadenthal</placeName> ab und wurden am <date>31.</date> auf
            die bereits beſchriebene Art ſehr liebevoll empfangen.</s>
        </p>
        <pb n="775"/>
        <p> Da, wo ehedem Paviane und andere wilde Thiere hauſten, blüht jezt ein ſchöner
          Gottesgarten, und über 3900 Seelen ſchmecken und erfahren, wie freundlich der Herr iſt. In
          der Gehülfenſchule wer⸗ den Jünglinge zum Miſſions- und Schuldienſt er- zogen. Dieſes
          Inſtitut hatte Anfangs mit Schwie— rigkeiten zu kämpfenſ und war ein rechtes Glaubens⸗
          werk, der Heiland hat aber wunderbar durchgeholfen und daſſelbe nicht nur für unſere,
          ſondern auh an⸗ dere Orte zu einem Segen werden laſſen. — <s>Am <date>26. November</date>
            trat ich mit <persName>Br. Kölbing</persName> die Reiſe nach unſern unterländiſchen
              <orgName>Gemeinen</orgName>: <placeName>Clarkſon</placeName>,
              <placeName>Enon</placeName>, <placeName>Silo</placeName> und dem abgebrannten
              <placeName>Goſen</placeName> an.</s> Zwei brave Hottentottenbruͤder führten unſer
          Geſpann, das aus 10 Mauleſeln beſtand. Abends wurde das Zelt auf⸗ geſpannt, in welchem wir
          ſchliefen. Die Unbequem⸗ lichkeiten einer ſolchen Reiſe werden durch das Leben in der
          ſchönen freien Natur reichlich erſetzt. Das frugale Mahl ſchmeckt herrlich, und man fühlt
          ſich recht heimiſch in der Wüſte. Wol kann einem ein wenig fröſteln, wenn im Regen und
          Sturm ‘die dünne Matratze auf dem naſſen Boden ausgebreitet wird, auf der man ſchläft. So
          wie aber das Feuer lodert und das Zelt aufgeſchlagen iſt, wird es | heimiſch. Wenn dann
          der Kaffe oder Thee fertig war und Abel, unſer Koch und Fuhrmann, zuweilen auch noh
          Waſſerklöſe hinzufügte, kam man ſich vor, wie ein König in der Wüſte. Eine ſolche Fahrt in
          der Einöde hat auch ihre beſonderen inneren Segen. Der Heiland iſt einem in der Einöde auf
          eine eigenthümliche Weiſe nah, und man ahnet dabei etwas von den Offenbarungen, deren die
          Erzväter ge⸗ würdigt wurden. Viele Stellen der ‘heiligen Schrift</p>
        <pb n="776"/>
        <p>werden einem da recht verſtändlich. Man lernt den Schatten erſt recht ſchätzen, wenn die
          heiße Sonne: am Mittag auf den Scheitel herabbrennt, und das Waſſer, wenn alles dürr und
          nur an den Waſſer⸗ bächen grün iſt. | Der Spruch: Du verbirgſt mich heimlich in Deinem
          Gezelt 2c. wurde mir erſt recht lebendig, wenn wir im zelt lagen und es draußen regnete
          und ſtürmte, Da habe ich unvergeßlich ſelige Stunden durchlebt.</p>
        <p>Was mir bei meiner abgemeſſenen Zeit manch⸗ mal ſchwer wurde, iſt die Langſamkeit der
          Reiſe und die vielen unfreiwilligen Aufenthalte. Die Thiere werden matt oder haben ſich
          verlaufen, ein Rivier - (Bach) iſt angeſchwollen, und man muß Tage lang warten, bis man
          hindurch kann, es regnet, und Die: Ochſen ſtehen am Berge und können nicht weiter. . Dem
          Afrikaner macht das nichts, er bleibt ruhig in oder unter ſeinem Wagen liegen, aber
          unſerer Eiſen⸗ bahn-Gewöhnung wird das ſchwer. Auch wir em⸗ pfingen unſern Antheil an
          ſolcher Geduldsprüfung.“ Aber jedesmal, wenn ich ganz ergeben dem Heiland ſagen konnte: Es
          iſt Deine Sache, du brauchſt mich | nicht, ging es wieder vorwärts. So erfuhren wir ` es
          ſhon auf dem Wege nach </p>

        <pb n="777"/>
        <p>Das im Jahr </p>
        <p>Am </p>

        <pb n="778"/>
        <p>allein der Kattrivier-Berg gebot Halt! es hatte ge⸗ regnet, und der Weg war ſchlüpferig
          gew orden. Br. Bonatz hat einmal hier 6 Tage gelegen, ſagte </p>
        <p>In der Nacht wurde aber der Himmel klar, die Sterne funkelten, und die Sonne ging auf am </p>
        <p>Auch hier empfing. uns Liebe, aber auth Schmerz, indem das Kindlein unſrer l. </p>
        <pb n="779"/>
        <p>Sorge. Doch wurde es mir gewiß, daß auch aus dieſem abgehauenen Stamm ein Reis
          hervorbrechen, und aus dieſer Oede ein Garten Gottes werden würde. </p>
        <p><s>Am <date>15. Februar</date> verließen wir das zwar arme, aber gerade dadurch uns ſo
            werth gewordene <placeName>Silo</placeName>, nach einem bewegten Abſchied von unſern
            weißen und farbigen Geſchwiſtern, begleitet von <persName>Geſchw.
              Kſchieſchang's</persName> bis <placeName>Enon</placeName>.</s></p>
        <p>Wir nahmen unſern Weg über <s>Unſere Eſel hätten in <placeName>Clarkſon</placeName> gut
            ausgeruht; wurden aber gegen das Ende der Reiſe wieder recht matt, ſo daß uns die von
              <placeName>Kopjes</placeName> aus entgegen geſendeten Pferde am <date>4. Mai</date>
            ſehr willkommen waren</s>. Am <s>wir übernachteten in <placeName>Copjes</placeName> und
            kamen am <date>7. April</date> voll Lob und Dank, begleitet von ‘den Schülern des
            Gehülfeninſtituts und vielen Gemeingliedern, die uns entgegen gekommen waren, nach
              <placeName>Gnadenthal</placeName> zurück.</s></p>
        <p>Auch einige Stationen anderer Miſſionsgeſell⸗ ſchaften hatten wir auf unſerer 19 Wochen
          währen⸗ den Reiſe beſucht, und wurden überall mit Liebe auf-</p>
        <pb n="780"/>
        <p>genommen, namentlich in Bethel, wo wir uns ganz zu Hauſe fühlten. — <s>Am <date>10.
              April</date> reiſte ich mit <persName>meiner l. Frau</persName>, begleitet von
              <persName>Br. Suhl</persName>, nach <placeName>Elim</placeName>, wo wir beſonders in
            der Charwoche und dem Oſterfeſt viele Segen genoſſen.</s> Dieſe gut angelegte Sta- tion
          mit ihrer ſchönen Kirche erinnerte uns an <s>In naher Verbundenheit ſchieden wir auch dort
            von unſern l. Geſchwiſtern, und kamen am <date>1. Mai</date>, begleite von
              <persName>Geſchw. Nauhaus</persName>, nach <placeName>Gnadenthal</placeName>
            zurück.</s></p>
        <p>Nachdem ich nun eine genauere Kenntniß von allen dortigen Verhältniſſen erlangt hatte,
          ſollten die Schlußberathungen der </p>
        <p>Laß den Heiland Fuhrmannn bleiben, Er kennt Seine Sache wohl, Er weiß, wenn Er ſtark ſoll
          treiben, Wenn es ſachte gehen ſoll. Geht es über Stock und Steine, Sitz nur ſtill, es wird
          ſchon gehn! Hilf Ihm nicht, Er macht's alleine, Doch du magſt wohl um dich ſehn.</p>
        <p>Nach einiger Ruhe konnte ich wieder in die Arbeit gehen, und am 18. Juni den Schluß
          machen mit tief gebeugtem Dank gegen den Heiland und die I. Geſchwiſter; der Heiland ſegne
          ſie und ihre lieben Kinder! </p>
        <pb n="781"/>
        <p>uns bei bem Genuß des Verbindungskelches, alle Kräfte dem ſeligen Dienſt des Heilandes zu
          widmen. In der Abendverſammlung empfahl uns </p>
        <p><s>Am <date>22. Juni</date> ſchieden wir von dem l. <placeName>Gnadenthal</placeName>,
            die auf dem Platz verſammelte <orgName>Gemeine</orgName> ſang Segensverſe und begleitete
            uns bis an die Brücke.</s>
          <s><persName>Br. Suhl</persName> reiſte mit uns bis <placeName>Groenekloof
              (Mamre)</placeName> wo wir, da wir mit Pferden fuhren, ſchon am <date>24.</date>
            ankamen und am <date>25</date>, in die Miſſionsarbeit hineingingen.</s> Es war uns
          beſonders gemüthlich unter den dortigen Miſſionsgeſchwiſtern, und auch ein Beſuch in dem
          ſchönen Goedverwacht bleibt uns im lieb— lichen Andenken. <s>Mit gebeugtem Dank konnte ich
            am <date>11. Juli</date> auch hier meine Arbeit zu den Füßen des Heilandes beſchließen,
            ſo daß nichts zurückbleiben mußte, und ich auch die aufgetragenen Ordinationen zu
            Presbytern und Diakonen in <placeName>Gnadenthal</placeName>,
              <placeName>Silo</placeName>, <placeName>Elim</placeName> und
              <placeName>Mamre</placeName> habe halten können.</s> Nie habe ich aber die menſchliche
          Unvollkommenheit und vor allen die meinige in ſo hohem Grade erfahren, als bei dieſem
          Beſuch.</p>
        <p>Nun war aber auch meine Zeit aus. Erneuerte Schwindelanfälle brachten mich ſo herunter,
          daß die Rückkehr nach <s>Unſere Abreiſe nach der <placeName>Capſtadt</placeName> mußte bis
            auf den <date>17. Juli</date> aufgeſchoben werden, <persName>Br. Franke</persName> war
            uns ein treuer, ſehr lieber Begleiter.</s>
          <s>Abends kamen wir an, und am andern Morgen kam der den Brüdern befreundete
              Arzt,<persName> Dr. Piccard</persName>, der mir jede geiſtige Anſtrengung
            unterſagte.</s> Dennoch erneuerten ſich die Schwindel—</p>
        <pb n="782"/>
        <p>anfällo, Die Auefidt auf die Seereiſe wühte ſich, der Heiland. fergle aber auf eine
          beſondere Weiſe, daß wir einen aufen Plaß auf dem Dampfſ&lt;hiff ber kamen.
              <s><persName>Herr Juritz</persName>, in dessen Haus wir viel Pflege und Thetinahme
            geneſtey, und die <persName>Brüder Kühn</persName>, <persName>Franke</persName> und
              <persName>Hartmann</persName> begleiteten uns auf unſern Argo.</s> Liebe hatte uns
          voriges Jahr hier in der <s>Am <date>6 September</date> nahmen wir in
              <placeName>Southampton</placeName> von unſerm Argo Abſchied und wurden in
              <placeName>London</placeName> mit Yiete aufgenommen.</s> Mit naher Sheil- nahme
          vernahmen wir, daß Schw. va Irove vom Schlag gerühbtt war, und noc&lt; To mancdes andete,
          das Herz und Gmb bewegte. Ze findet der Reiſende, wo er hinkommt? Leiden und Noth, aber
          and Ihn, den Helfer und Sröfter. <s>Nach einem sehr angenehmen Aufenthalt in
              <placeName>London</placeName> führen wir am <date>16 September</date> mit dem
            Dampfschiff nach <placeName>Rotterdam</placeName> und von da nach
              <placeName>Zeiſt</placeName>, wo uns die rege Theilnahme an unſerm Miſſfionswerk,
            namentlich in <placeName>Süd- Afrika</placeName>, ungemein ermunternd war.</s>
          <s>Am <date>26 Septbr.</date> verließen wir das uns ſo lieb gewordene
              <placeName>Zeiſt</placeName> und reiſten wach <placeName>Neuwied</placeName>, wo wir
            schöne Tage, reich an genuß für Leib und Seel verlepten.</s></p>
        <p><s>Am <date>14 Oktover</date> zogen wir wieder mit Dank gegen unſern treuen Herrn in
            unſere Wohnung ein, auſs freundlichſte von unſern Geſchwiſtern in
              <placeName>Berthelsdorf</placeName> begrüßt.</s></p>
        <pb n="783"/>
        <p>
          <s>Unſere l. <persName>Geſchw Juit</persName> waren mit unſrer <persName>Marie</persName>
            bis <placeName>Löbau</placeName> entgegen gekemmen, die Freude war groß</s>! Sie hatten
          unfere Tochter als ue, liebevollen Eireen bei fich aufgenenmen, der Kelland wolle es ihnen
          nen. </p>
        <p>Ich ging nun um ſo dankbarer wieder in die Arbeit hinein, da nach früherem ärztlichen
          Ausſpruch ich nie wieder zur Arbeit fähig werden ſollte. Die Schwindelanfälle ſtellten
          ſich zwar wieder ein, waren aber zu überwinden. Später wurde mir dieſes ſchwerer, ſie
          hinterließen eine Kraftloſigkeit, die mir öfters die Arbeit faſt unmöglich machte. Damit
          ver— band ſich eine geſteigerte Sorglichkeit, namentlich bei den Bewegungen, welche der
          Synode vorangingen, und während der </p>
        <p>(Fortſetzung im Auguſt 1866.)</p>
        <p>Ich hatte gehofft, daß meinem irdiſchen bald</p>
        <pb n="784"/>
        <p>der Sabbath folgen werde, da wir Jeſum leiblich ſehen. Der Heiland hat aber anderes im
          Sinn. - Ich ſoll noch mehr vorbereitet und geläutert werden. Ein organiſches Herzleiden
          bildete ſich bei meiner y guten ſeligen Frau immer weiter aus und wurde für | ſie, und
          damit auch für uns, eine lange oft recht. beängſtigende Leidensſchule, bis ſie am <s>Auch
            eine Freude ſchenkte mir der Heiland, indem mein Sohn <persName>Julius</persName> einen
            Ruf als Arbeiter des Gemeinleins in <placeName>Haarlem</placeName> erhielt, und die
            ſelige Mutter noch die Freude hatte, ihn mit ſeiner Gattin, geborenen
              <persName>Raillard</persName>, noch vor ihrem Ende zu ſehen</s>. <s>Im folgenden Jahr
              <date>1864</date> machte <persName>ich mit meiner Tochter</persName> eine ſehr
            angenehme Reiſe über <placeName>Neuwied</placeName> und <placeName>Zeiſt</placeName>
            nach <placeName>Haarlem</placeName>, und auf dem Rückweg über
              <placeName>Baſel</placeName>, wo wir bei den Eltern meiner lieben Schwiegertochter
            ſehr angenehme Wochen verbrachten und mit ihnen auch eine kleine Reiſe in die
              <placeName>Schweizer Thäler</placeName> machten.</s>
          <s>Im folgenden Jahr <date>1865</date> beſuchten wir meinen Sohn
            <persName>Emil</persName>, der in einem großen chemiſchen Geſchäft ſeit 6 Jahren
            angeſtellt iſt.</s></p>
        <p>Das Jahr <s>Gerade in dieſer ernſten Zeit kam ein Antrag des verwitweten <persName>Br.
              Guſtav Baer</persName> an meine Tochter <persName>Marie</persName>, mit ihm in die Ehe
            zu treten und Mutter ſeiner beiden verwaiſten Kinder zu werden.</s></p>
        <pb n="785"/>
        <p> Mir war beſonders in Beziehung auf ſie der Vers immer beſonders wichtig: „Was Jedes in
          der Zeit ſoll werden, heißen, haben 2c.“ und das auch, daß </p>
        <p>Für mih wird die vermehrte Einſamkeit em⸗ pfindlicher, da ich wegen verſchlechtertem
          Gehör noh mehr auf mich ſelbſt beſchränkt bin und auf dem Saal nur den negativen Genuß
          habe, mit der </p>
        <p>Fortſetzung zu Ende des Jahres 1867.</p>
        <p>Es war ein ſtilles Jahr von Außen, doch innerlich viel bewegtes. Meine Einſamkeit iſt mir
          durch fort— gehende Abnahme meines Gehörs, die mir den Ge— nuß an unſern ſchönen
          Verſammlungen günzlich ver⸗ ſagt und auch den Umgang mit den Meinigen und Freunden
          erſchwert, noch fühlbarer geworden. Dazu kommt noch eine bemerkbare Abnahme meines Ge⸗
          ſichts, ſo daß die Sehnſucht nach der Heimath, die droben iſt, ſich oft mächtig regt, und
          ich den Heiland oft bitten muß um die ſelige Ergebung, die allein in Seinem Willen ruht.
          Er ſchließt die Sinnen—</p>
        <pb n="786"/>
        <p>Shore zu, und ich bitte Ihn um To angelegeatlicher, daß der ſtille verborgene Umgang. mit
          Ihm, um jo mehr mein Steit und meine Weido ſein andae, Doch ſcpentr der Heiland sed manche
          ſen" Freude, namentlich an dem kleinen Gnfelfehe, mit welchem der Heiland die Ehe meiner
          Tochter geſegnet yar. Wenn ich das fir Kind ſo weranigt in jenem Born tiegen ſche, fo ſagt
          das mir: „Tyu als ein Kind und lege dieb In deines Heilands Armo!". </p>
        <p>Nun, mein Heiland, id empfehle dir meine Kinder und Enkel. Ic bitte nicht, daß du ſie von
          der Weit nehmeſt, aver um fe angelegentlicher, daß du fie bewahreſt vor dem Argen. DI
          möchte auch ich zu den Seligen geboren, die emft fagen können: „Derr, hier bin ich und die
          du mir gegeben vaſt, wir haben keines verloren.“. </p>
        <p>Auch nnſero </p>
        <pb n="787"/>
        <p>ſehnt. Ja! ich wilt, wenn iG zu Dir komm, nicht venfon mehr an aut oder fror vn, da Fommr
          ein Zünder ber, der gern aus Gnaden |; wär? Amen ja, Hort Jeſu! tomm, bleib nicbt. lange,
          warte Deiner, mir bange, am komm doch koma! Pie. </p>
        <p>Die. ſor. mſchcs unferes artiet feinem Heiland ‚ lang hinaus er ihm 7 Jahre lang Dei
          Schwäche Alters eine Abnahme der äußeren Sine auferlegte, Wir können aber mit dem Lieben
          Seligen die gebende, tragende Hand ſeines Heilandos nicht. genug preiſen. E ihm fiets
          nahe, machte ihm Altes Schwere erträglich und fehentte ihm innerlich wie Enßerlich manche
          Lie tbticke, Wie viel er durch die zunehwende Augenfcheäche und nos natelange, gänzliche
          Tanbpoit entbehren mußte, iſt nicht auszufpreden, aber es wurde ihm geſchenkt, es mit der
          Geduld und Ergebung zu tragen, die allein ter Herr geben kann. Im ſtillen Umgang mit
          ſeinem beiten Freund fand or and ſtets den Troſt und die Erquidung, die er bedurfte, um in
          ſeinem immer bins fälliger werdenden Zuſtand nicht die Liebos-Abiichten ſeines
          Seeſenarztes zu verkennen. Mir weicher Treue er das Miffiousiwerk, die ganze Gemeine, oft
          einzelne Glieder dexſelden, vor Allem aber ſeine Kinder und Enkel dem Heiland ans Herz
          legte, wiſſen Alle, die ihm nahe ſtanden.. </p>
        <p>Dieſes Getragemverden durch ſein Geber it uns, ſeinen Kindern, ſehr fchmerzlich, nun zu
          entbehren, doch ſoil uns dieſes Gefühl nicht die Freude über die Seligkeit, die der theure
          Entſchlafene jeht ge- nießen darf, wüben. Dex Hert allein kann ihm feine Baterliebe
          vergelten, und daß Er das auf unſere Bitte than wird, glauben wir zuverſichtlich.</p>
        <pb n="788"/>
        <p>Seine Bitte: „Mein Gott, id; bitt dur Chriſt! Blut, mob Dus mic meinem Ende gut" bat ibm
          fein Heiland auf liebliche Woiſo erfüllt und ihn nur 3 Jago aufs Kranfenlager gelegt.
          Nacktem ihm am Sonntag Nackmittag ein Schlaganfail betroffen hatte und Bieter eintrat,
          glaubten wir, dev Deiland. eile mir Seinem treuen Ker, fotaf ihm der S des Herin zu feiner
          Senf umgeben, ortheilt warde, weft ei vernebmlid dankte, Als ſich am Dienſtag, ſein
          Zuffand ein wenig beſſerte, fürchteten wir eine längere Leidenszeit, dem der Ruf feines
          Herrn : „Gehe ein zu deines Heren Freude, erging an ihn, und nacßdem er die leßten Lebens-
          ſtunden bewußtlos vert t hatte, holte der treue Hirte Sein müdes harrendes Schäflein auf
          dieſanfreſte Weiſe heim. </p>
        <p>Wir woll'n beim Kien er einigemal arf ſeinem Krankenlager. </p>
        <p>Dazu gebe der Herr uns Glauven und Kraft, und erfülle des themen Vaters ſehnlichtien
          Wunſch, mit uns vereint Die ewige Schigkeir- zu genießen.. </p>
        <p>Seine irdiſche Walkfahrt hat gewahrt 87 Jahr 28 Jage. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
